{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Die Indikatoren stellen den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung (in %) dar, der als materiell und sozial depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell und sozial depriviert (1.1.b) gilt. Materielle und soziale Deprivation (Entbehrung) beschreibt den unfreiwilligen Verzicht und Mangel an notwendigen und w\u00fcnschenswerten Gegenst\u00e4nden und T\u00e4tigkeiten aus finanziellen Gr\u00fcnden.","dns_political_intention":"Der Indikator <i>(erhebliche) materielle und soziale Deprivation</i> (auch: (erhebliche) materielle und soziale Entbehrung) soll durch die Identifikation individueller Mangelsituationen zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Er ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung.","political_target":"1.1.a: Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten<br>1.1.b: Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","type_target":"1.1.a: Gleichbleibende Zielvorgabe in jedem Jahr<br>1.1.b: Gleichbleibende Zielvorgabe in jedem Jahr","data_state":"30.04.2025","indicator_name":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #e5243b; font-size: large\">1.1.a, b Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation</b><br><br>Die f\u00fcr diesen Indikator verwendeten Daten basieren auf der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Erhebung \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>). Im Erhebungsjahr 2020&nbsp;wurde <abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> aufgrund gestiegener Anforderungen an Aktualit\u00e4t sowie an die Bereitstellung tiefgegliederter regionaler Ergebnisse umfassend methodisch \u00fcberarbeitet und in den Mikrozensus integriert. Infolge dieser Neuausrichtung sind die Ergebnisse ab 2020&nbsp;nicht mit denen der Vorjahre vergleichbar.<br><br>Im Rahmen der Entwicklung der Europa 2030-Ziele wurde der bisherige Indikator zur <i>materiellen Deprivation</i> \u00fcberarbeitet und um Aspekte der sozialen Deprivation erweitert. Seit 2021&nbsp;wird er daher als Indikator der <i>materiellen und sozialen Deprivation</i> gef\u00fchrt. Bei Personen, die unter materieller und sozialer Deprivation leiden, sind die Lebensbedingungen aufgrund fehlender finanzieller Mittel stark eingeschr\u00e4nkt. Sie beziehungsweise der Haushalt, in dem sie leben, sind nicht in der Lage, mindestens f\u00fcnf der folgenden dreizehn definierten Ausgaben zu t\u00e4tigen&nbsp;\u2013&nbsp;im Fall erheblicher materieller und sozialer Deprivation betrifft dies mindestens sieben der dreizehn Ausgaben:<br><br>Der Haushalt kann sich finanziell nicht leisten:<br><br>1. Miete, Hypotheken oder Rechnungen von Versorgungsbetrieben oder Konsum-/Verbraucherkrediten rechtzeitig zu bezahlen,<br>2. die Wohnung angemessen zu heizen,<br>3. unerwartete Ausgaben in bestimmter H\u00f6he aus eigenen Mitteln zu bestreiten,<br>4. jeden zweiten Tag eine Mahlzeit mit Fleisch, Fisch oder einer gleichwertigen Proteinzufuhr zu sich zu nehmen,<br>5. j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub woanders als zu Hause zu verbringen,<br>6. ein Auto zu besitzen (kein Firmen-/Dienstwagen),<br>7. abgewohnte M\u00f6bel zu ersetzen.<br><br>Das Individuum kann sich finanziell nicht leisten:<br><br>8. abgetragene Kleidung durch neue (nicht Second-Hand-Kleidung) Kleidungsst\u00fccke zu ersetzen,<br>9. mindestens zwei Paar passende Schuhe in gutem Zustand zu besitzen,<br>10. w\u00f6chentlich einen geringen Geldbetrag f\u00fcr sich selbst aufzuwenden,<br>11. regelm\u00e4\u00dfige Freizeitaktivit\u00e4ten zu haben (auch wenn diese Geld kosten),<br>12. mindestens einmal im Monat mit Freunden/Familie f\u00fcr ein Getr\u00e4nk/eine Mahlzeit zusammenzukommen,<br>13. eine Internetverbindung zu haben.<br><br>Die sechs individuellen Merkmale (Punkte 8&nbsp;bis 13) werden nur bei Personen ab 16&nbsp;Jahren erhoben. F\u00fcr Kinder unter 16&nbsp;Jahren werden die Angaben aus den Informationen der Haushaltsmitglieder ab 16&nbsp;Jahren abgeleitet. Dabei gilt: Wenn mindestens die H\u00e4lfte der \u00fcber 16-J\u00e4hrigen im Haushalt angibt, sich eine bestimmte Ausgabe nicht leisten zu k\u00f6nnen (wie das Ersetzen abgetragener Kleidung), wird dies auch f\u00fcr die Kinder unter 16&nbsp;Jahren des Haushalts angenommen. Zus\u00e4tzlich wird gepr\u00fcft, ob Kinder unter 16&nbsp;Jahren in einem benachteiligten Haushalt leben&nbsp;\u2013&nbsp;das hei\u00dft, ob mindestens drei der sieben haushaltsbezogenen Merkmale erf\u00fcllt sind (wie die Wohnung nicht angemessen warm halten zu k\u00f6nnen). Zur Sicherstellung der Vergleichbarkeit der Daten hat das statistische Amt der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Statistical Office of the European Union (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>) f\u00fcr die Jahre vor 2021&nbsp;R\u00fcckrechnungen auf Basis des neuen Indikators vorgenommen.<br><br>Im Zeitverlauf lagen die Deprivationsraten in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> nahezu durchg\u00e4ngig \u00fcber den entsprechenden Werten in Deutschland. Nach Berechnungen von <abbr title=\"Statistical Office of the European Union (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> waren im Jahr 2024&nbsp;insgesamt 12,1&nbsp;% der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Bev\u00f6lkerung von materieller und sozialer Deprivation betroffen. Dieser Anteil lag damit um 0,7&nbsp;Prozentpunkten \u00fcber dem entsprechenden deutschen Wert von 11,4&nbsp;%. Beim Anteil der erheblich materiell und sozial deprivierten Personen fiel der Unterschied geringer aus: In Deutschland lag dieser Wert 2024&nbsp;bei 6,2&nbsp;%&nbsp;\u2013&nbsp;und damit lediglich 0,2&nbsp;Prozentpunkte unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt. Das politisch festgelegte Ziel wurde damit im Jahr 2024&nbsp;erreicht&nbsp;\u2013&nbsp;im Fall der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation jedoch nur knapp.<br><br>Deutlichere Unterschiede zeigen sich innerhalb Deutschlands zwischen den Altersklassen. Die Deprivationsrate bei unter 16-J\u00e4hrigen lag mit 13,0&nbsp;% \u00fcber dem Durchschnitt der Gesamtbev\u00f6lkerung, w\u00e4hrend sie bei Personen ab 65&nbsp;Jahren lediglich 8,1&nbsp;% betrug. Ein \u00e4hnliches Bild zeigt sich auch bei der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation: 7,5&nbsp;% der unter 16-J\u00e4hrigen waren betroffen, verglichen mit nur 4,3&nbsp;% der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen. Auch bei Betrachtung der einzelnen Deprivationskriterien zeigen sich teils deutliche Unterschiede. W\u00e4hrend sich vergleichsweise wenige Befragte keine Internetverbindung (2,5&nbsp;%) oder keine zwei Paar passende Schuhe in gutem Zustand (3,9&nbsp;%) leisten konnten, berichteten rund ein Drittel (32,2&nbsp;%), dass sie unerwartete Ausgaben nicht aus eigenen Mitteln bestreiten konnten.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd07/default/table?lang=de","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [ilc_mdsd07]","source_url_alert_1":"von Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [ilc_mdsd11]","source_url_alert_1b":"von Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.a Materielle und soziale Deprivation","weather_indicator_1_year_a":2024,"weather_indicator_1_year_b":2023,"weather_indicator_1_year_c":2022,"weather_indicator_1_year_d":2021,"weather_indicator_1_year_e":2020,"weather_indicator_1_year_f":2019,"weather_indicator_1_year_g":2018,"weather_indicator_1_year_h":2017,"weather_indicator_1_year_i":2016,"weather_indicator_1_year_j":2015,"weather_indicator_1_target":"Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der Personen, die materiell und <b>sozial</b> depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2023 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":null,"weather_indicator_1_target_1_item_i_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_j":null,"weather_indicator_1_target_1_item_j_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_j_valid":true,"weather_indicator_1_target_2":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":null,"weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":null,"weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_j":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_j_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_j_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung <i>Leben in Europa</i> (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch). Die Bewertung des Indikators kann daher nur f\u00fcr das Berichtsjahr 2023&nbsp;durchgef\u00fchrt werden und auch diese ist unsicher, da nur vier statt wie sonst \u00fcblich sechs Datenpunkte f\u00fcr die Bewertung zur Verf\u00fcgung standen.","weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"1.1.b Erhebliche materielle und soziale Deprivation","weather_indicator_2_year_a":2024,"weather_indicator_2_year_b":2023,"weather_indicator_2_year_c":2022,"weather_indicator_2_year_d":2021,"weather_indicator_2_year_e":2020,"weather_indicator_2_year_f":2019,"weather_indicator_2_year_g":2018,"weather_indicator_2_year_h":2017,"weather_indicator_2_year_i":2016,"weather_indicator_2_year_j":2015,"weather_indicator_2_target":"Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","weather_indicator_2_target_1":"Anteil der Personen, die erheblich materiell und <b>sozial</b> depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2023 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_h":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_i":null,"weather_indicator_2_target_1_item_i_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_j":null,"weather_indicator_2_target_1_item_j_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_j_valid":true,"weather_indicator_2_target_2":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_item_a":null,"weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_b":null,"weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_c":null,"weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":null,"weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_h":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_h_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_i_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_j":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_j_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_2_item_j_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung <i>Leben in Europa</i> (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch). Die Bewertung des Indikators kann daher nur f\u00fcr das Berichtsjahr 2023&nbsp;durchgef\u00fchrt werden und auch diese ist unsicher, da nur vier statt wie sonst \u00fcblich sechs Datenpunkte f\u00fcr die Bewertung zur Verf\u00fcgung standen.","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung <i>Leben in Europa</i> (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"a) Materielle und soziale Deprivation sowie b) erhebliche materielle und soziale Deprivation","graph_subtitle":"Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"a) material and social deprivation"},{"field":"time series","value":"b) severe material and social deprivation"},{"field":"area","value":"european union"},{"field":"area","value":"germany"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":25.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":5.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","rating":"1.1.a: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol Leicht bew\u00f6lkt\"/></a><br>1.1.b: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol Leicht bew\u00f6lkt\"/></a>","target_description":"Sowohl der Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind (1.1.a), als auch der Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind (1.1.b), soll jedes Jahr unter dem entsprechenden <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt liegen.<br><br>\u2022 Ausgehend von der Zielformulierung wird f\u00fcr jedes Jahr die Differenz zwischen dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert und dem Wert f\u00fcr Deutschland berechnet. Aufgrund methodischer \u00c4nderungen im Erhebungskonzept werden f\u00fcr beide Indikatoren die Indikatorwerte ab 2020&nbsp;betrachtet.<br>\u2022 F\u00fcr beide Indikatoren ist die Differenz im Jahr 2024&nbsp;positiv, das hei\u00dft, der Anteil in Deutschland liegt jeweils unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt. Die politisch festgelegten Ziele sind somit f\u00fcr 2024&nbsp;erreicht. Gleichzeitig haben sich die Differenzen in den letzten f\u00fcnf Jahren kontinuierlich verringert. Beide Indikatoren (1.1.a und 1.1.b) werden daher f\u00fcr das Jahr 2024&nbsp;mit <b>leicht bew\u00f6lkt</b> bewertet.<br><br><u>Hinweis:</u> Der Bezug auf die Anteile in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> als Zielgr\u00f6\u00dfe bedeutet, dass die Indikatoren positiv bewertet werden k\u00f6nnen, selbst wenn der Anteil der (erheblich) materiell und sozial deprivierten Bev\u00f6lkerung in Deutschland gestiegen ist.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Material and social deprivation, as well as severe material and social deprivation","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_definition_new":"The indicators shows the proportion of people in the total population (in %) who are considered to be materially and socially deprived (1.1.a) or severely materially and socially deprived (1.1.b). Material and social deprivation describes the involuntary renunciation of selected consumption due to financial problems and the lack of certain consumer goods for financial reasons.","dns_indicator_intention":null,"dns_political_intention":"The (severe) material and social deprivation indicator (also: (severe) material and social deprivation) is intended to identify individual situations of deprivation in order to illustrate living conditions at risk of poverty. It is also part of the Federal Government's detailed poverty and wealth report.","political_target":"1.1.a: Keep the proportion of people who are materially and socially deprived below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average by 2030<br>1.1.b: Keep the proportion of people suffering severe material and social deprivation below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average by 2030","type_target":"1.1.a: Constant target for each year<br>1.1.b: Constant target for each year","data_state":"30.04.2025","indicator_name":"Material and social deprivation, as well as severe material and social deprivation","section":"Poverty","postulate":"Limiting poverty","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #e5243b; font-size: large\">1.1.a, b Material and social deprivation, as well as severe material and social deprivation</b><br><br>The data used for this indicator is based on the Europe-wide harmonised annual survey on income and living conditions (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>). In the 2020&nbsp;survey year, <abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> underwent extensive methodological revisions and was integrated into the microcensus in response to increasing demands for up-to-date data and the provision of more detailed regional results. As a result of this realignment, the data from 2020&nbsp;onwards is not comparable with that of previous years.<br><br>As part of the development of the Europe 2030&nbsp;targets, the previous indicator of <i>material deprivation</i> was revised and expanded to include aspects of social deprivation. Since 2021, it has therefore been referred to as the indicator of <i>material and social deprivation</i>. Individuals affected by material and social deprivation experience significantly restricted living conditions due to a lack of financial resources. They, or the household in which they live, are unable to afford at least five of the following thirteen specified items&nbsp;\u2013&nbsp;in the case of severe material and social deprivation, this applies to at least seven of the thirteen items:<br><br>The household cannot afford:<br><br>1. to pay rent, mortgage instalments, utility bills, or consumer/instalment loans on time;<br>2. to keep the home adequately warm;<br>3. to cover unexpected expenses of a certain amount from their own resources;<br>4. to eat a meal containing meat, fish or a vegetarian equivalent every other day;<br>5. to take a one-week holiday away from home each year;<br>6. to own a car (excluding company or business cars);<br>7. to replace worn-out furniture.<br><br>The individual cannot afford:<br><br>8. to replace worn-out clothes with new (not second-hand) garments;<br>9. to own at least two pairs of properly fitting shoes in good condition;<br>10. to spend a small amount of money each week on themselves;<br>11. to participate regularly in leisure activities (even if they involve costs);<br>12. to meet with friends or family for a drink or meal at least once a month;<br>13. to have an internet connection.<br><br>The six individual indicators (points 8&nbsp;to 13) are only collected for persons aged 16&nbsp;and over. For children under 16, the data is derived from the responses of household members aged 16&nbsp;and over. The rule applied is: if at least half of the household members aged 16&nbsp;or over report being unable to afford a specific item (such as replacing worn-out clothes), this is assumed to apply to the children under 16&nbsp;in that household as well. In addition, it is assessed whether children under 16&nbsp;live in a disadvantaged household&nbsp;\u2013&nbsp;that is, whether at least three of the seven household-level criteria are met (such as not being able to heat the home adequately). To ensure data comparability, the Statistical Office of the European Union (<abbr title=\"Statistical Office of the European Union\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>) has recalculated figures for years prior to 2021&nbsp;based on the new indicator.<br><br>Over time, deprivation rates in the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> have consistently been higher than those in Germany. According to <abbr title=\"Statistical Office of the European Union\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> calculations, in 2024, 12.1% of the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> population were affected by material and social deprivation. This figure was 0.7&nbsp;percentage points higher than the corresponding figure for Germany, which stood at 11.4%. The difference was smaller in the case of severe material and social deprivation: in 2024, 6.2% of the population in Germany were affected&nbsp;\u2013&nbsp;only 0.2&nbsp;percentage points below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average. The politically determined target was therefore met in 2024&nbsp;\u2013&nbsp;although in the case of severe deprivation, only narrowly.<br><br>Clearer differences emerge within Germany across age groups. The deprivation rate among those under the age of 16&nbsp;stood at 13.0%, above the national average, whereas it was only 8.1% for those aged 65&nbsp;and over. A similar pattern appears with regard to severe material and social deprivation: 7.5% of under-16s were affected, compared to just 4.3% of people aged 65&nbsp;and over. When examining individual deprivationcriteria, some marked differences can also be observed. While comparatively few respondents reported being unable to afford an internet connection (2.5%) or at least two pairs of shoes in good condition (3.9%), around one-third (32.2%) stated that they could not cover unexpected expenses from their own financial resources.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Statistical Office of the European Union\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationStatistical Office of the European Union\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD07/default/table?lang=en","source_url_text_1":"Material and social deprivation rate - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [ilc_mdsd07]","source_url_alert_1":"Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11/default/table?lang=en","source_url_text_1b":"Severe material and social deprivation rate - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [ilc_mdsd11]","source_url_alert_1b":"Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"The <i>Leben in Europa</i> survey (<abbr title=\"EU Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey with general obligation to participate, combined with a new sample composition, it is neither possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).<br>\u2022 From 2020: <abbr title=\"European Union with 27&nbsp;Member States (without the United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(without <abbr title=\"United Kingdom\" tabindex=\"0\">UK</abbr>).","graph_title":"a) Material and social deprivation, as well as b) severe material and social deprivation","graph_subtitle":"Proportion of people in the total population","national_geographical_coverage":"Germany/European Union","rating":"1.1.a: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.\" alt=\"Weathersymbol: Clouded sun\"/></a><br>1.1.b: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.\" alt=\"Weathersymbol: Clouded sun\"/></a>","target_description":"Both the proportion of people who are materially and socially deprived (1.1.a) and those who are severely materially and socially deprived (1.1.b) should remain below the corresponding <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average each year.<br><br>\u2022 According to the target formulation, the difference between the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average and the value for Germany is calculated annually. Due to methodological changes in the survey concept, indicator values from 2020&nbsp;onwards are considered for both indicators.<br>\u2022 For both indicators, the difference in 2024&nbsp;is positive, indicating that the share in Germany is below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average. Consequently, the politically defined targets for 2024&nbsp;are met. At the same time, the differences have steadily narrowed over the past five years, resulting in a <b>slightly cloudy</b> rating for the indicators in 2024.<br><br><u>Note:</u> Since the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> average serves as the reference target, the indicators may be assessed positively even if the proportions of (severely) materially and socially deprived people in Germany have increased.","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-08-20","national_data_updated_date":"2025-05-26","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1"}