{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"2.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6kologischer Landbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontrollverfahren der EU-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] Nr. 848/2018&nbsp;und Durchf\u00fchrungsvorschriften), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland (in %) dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_political_intention":"Dem Indikator liegt die Annahme zugrunde, dass durch \u00f6kologischen Landbau die nat\u00fcrlichen Ressourcen in besonderem Ma\u00dfe erhalten und geschont werden. Er hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf Natur, Klima und Umwelt und dient der Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel.","political_target":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 30&nbsp;% bis 2030","type_target":"Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":null,"indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"2-1-a","next":"2-2","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #dda63a; font-size: large\">2.1.b \u00d6kologischer Landbau</b><br><br>Daten zur \u00f6kologischen Bewirtschaftung stellen sowohl die Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Heimat (BMLEH) als auch das Statistische Bundesamt bereit. Zur Ermittlung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che nutzt das Statistische Bundesamt verschiedene Erhebungen. In Jahren mit einer Strukturerhebung (Landwirtschaftsz\u00e4hlung, Agrarstrukturerhebung) werden die Angaben zu den \u00f6kologischen Fl\u00e4chen prim\u00e4rstatistisch erfasst. In den Zwischenjahren kommt ein Sch\u00e4tzverfahren zum Einsatz. K\u00fcnftig sollen die Daten zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che im Rahmen der Erhebung zur Bodennutzung landwirtschaftlicher Betriebe&nbsp;\u2013&nbsp;dem Nachfolgeinstrument der Bodennutzungshaupterhebung&nbsp;\u2013&nbsp;sekund\u00e4rstatistisch erhoben werden.<br><br>Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Berechnung des Anteils \u00f6kologisch bewirtschafteter Fl\u00e4chen ist die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, die j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt erfasst wird. Sie umfasst alle landwirtschaftlich oder gartenbaulich genutzten Fl\u00e4chen. Geb\u00e4ude- und Hoffl\u00e4chen der landwirtschaftlichen Betriebe sind in dieser Bezugsgr\u00f6\u00dfe nicht enthalten.<br><br>Die Daten der BLE enthalten Angaben zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, die von den \u00d6ko-Kontrollbeh\u00f6rden der L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeldet werden. Stichtag ist jeweils der 31.12. Alle Meldungen eines laufenden Jahres werden bis zu diesem Stichtag kumuliert. In den Daten der BLE zeigen sich tendenziell etwas h\u00f6here Werte. Dies liegt unter anderem daran, dass Fl\u00e4chen ohne Abschneidegrenze auf die gesamten Fl\u00e4chen mit Abschneidegrenze bezogen werden und unterschiedliche Berichtszeitr\u00e4ume zugrunde liegen. Das bedeutet, dass im Z\u00e4hler auch sehr kleine Fl\u00e4chen ber\u00fccksichtigt werden, w\u00e4hrend im Nenner nur Fl\u00e4chen ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe einflie\u00dfen.<br><br>Nach den Daten des Statistischen Bundesamtes stieg der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che zwischen 1999&nbsp;und 2023&nbsp;von 2,9&nbsp;% auf 11,2&nbsp;%. Im Jahr 2023&nbsp;entspricht dies einer Fl\u00e4che von 1,85&nbsp;Millionen Hektar. Die Daten der BLE weisen einen etwas h\u00f6heren Anteil der \u00d6kolandbaufl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che aus. F\u00fcr 2023&nbsp;lag dieser bei 11,4&nbsp;% beziehungsweise 1,89&nbsp;Millionen Hektar. Basierend auf den Zahlen des Statistischen Bundesamtes w\u00fcrde der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che bei Fortschreibung des Trends der vergangenen sechs Berichtsjahre im Jahr 2030&nbsp;bei 16,7&nbsp;% liegen. Das politisch festgelegte Ziel, bis dahin 30&nbsp;% der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch zu bewirtschaften, w\u00fcrde damit ebenso verfehlt wie das fr\u00fchere Ziel der Bundesregierung von 20&nbsp;%.<br><br>Die \u00d6kolandbaufl\u00e4che in Deutschland wurde im Jahr 2023&nbsp;wie folgt genutzt: 51,5&nbsp;% entfielen auf Dauergr\u00fcnland, 47,0&nbsp;% auf Ackerland und 1,5&nbsp;% auf sonstige Fl\u00e4chen. Demgegen\u00fcber lag der Schwerpunkt in der Landwirtschaft insgesamt bei den Ackerfl\u00e4chen mit einem Anteil von 70,4&nbsp;%. Der Anteil des Dauergr\u00fcnlands betrug 28,4&nbsp;%, w\u00e4hrend sonstige Fl\u00e4chen 1,2&nbsp;% der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che ausmachten.<br><br>Nach Ergebnissen der Agrarstrukturerhebung 2023&nbsp;ist der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che unter allen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im Saarland mit 19,4&nbsp;% am h\u00f6chsten, gefolgt von Brandenburg mit 17,6&nbsp;% und Hessen mit 15,4&nbsp;%. Die Umstellung auf \u00d6kolandbau wird von den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedlichem Umfang gef\u00f6rdert.<br><br>In den Staaten der EU-27&nbsp;wurde nach Angaben des statistischen Amts der Europ\u00e4ischen Union (Eurostat) im Jahr 2020&nbsp;eine Fl\u00e4che von insgesamt 14,7&nbsp;Millionen Hektar \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dies entsprach einem Anteil von 9,1&nbsp;% an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Die h\u00f6chsten Anteile der \u00d6kolandbaufl\u00e4che innerhalb der EU-L\u00e4nder wurden im Jahr 2022&nbsp;f\u00fcr Estland mit 23,4&nbsp;% verzeichnet, gefolgt von Schweden mit 19,9&nbsp;%, Portugal mit 19,3&nbsp;%, Italien mit 18,1&nbsp;%, Griechenland mit 17,2&nbsp;% und der Tschechischen Republik mit 16,0&nbsp;%.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/Tabellen/oekologischer-landbau-bundeslaender.html","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=de","source_url_text_2":"F\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft genutzte Fl\u00e4che - Eurostat-Tabelle [org_cropar]","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMLEH', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Heimat</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMLEH', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Heimat</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMLEH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmleh.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Heimat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Heimat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"\u00d6kologischer Landbau in Deutschland","source_url_alert_3":"des BMLEH","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"2.1.b \u00d6kologischer Landbau","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 30 Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>30 %</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2023 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2023 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Der Zielwert des Indikators wurde im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022 zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (30 % bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>20 %</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Das Zieljahr des Indikators wurde im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975274/1546450/c32ed8ebe3b82eb22e3daa78b01bcf31/2018-11-07-aktualisierung-dns-2018-data.pdf?download=1\">Aktualisierung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2018</a> festgelegt. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses galt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (20 % bis 2030). Im Rahmen des Grundsatzbeschlusses 2022 zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie wurde es erneut angepasst.","graph_target_points":[{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","xValue":25,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","type":"label","xValue":24.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Daten des Statistischen Bundesamtes: 1999, 2001, 2003, 2005, 2007, 2010, 2013, 2016, 2020 und 2023 erhobene Daten (Agrarstrukturerhebung).<br>\u2022 Zwischenjahre sowie 2021 und 2022 gesch\u00e4tzte Daten.","graph_titles":[{"series":"<u>additional time series:</u> data from the bmleh","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"}],"graph_subtitles":[{"series":"<u>additional time series:</u> data from the bmleh","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"}],"graph_annotations":[{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office"}],"graph_limits":[{"maximum":35.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","target_description":"Der Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten landwirtschaftlichen Fl\u00e4che soll bis 2030&nbsp;auf mindestens 30&nbsp;% erh\u00f6ht werden.<br>\u2022 Ausgehend von der Zielformulierung zeigt der Indikator 2.1.b eine kontinuierliche Entwicklung in die gew\u00fcnschte Richtung. Bei Fortsetzung dieser Entwicklung w\u00fcrde das politisch festgelegte Ziel jedoch deutlich verfehlt werden. Der Indikator 2.1.b wird daher f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit <b>Wolke</b> bewertet.<br><br><a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2023&nbsp;zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2023&nbsp;verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol Wolke\"/></a>","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Organic farming","dns_indicator_definition":"The indicator shows the organically farmed area of agricultural holdings subject to the control procedure of EU legislation on organic farming (Regulation [EC] No. 848/2018&nbsp;and implementing provisions) as a proportion of the total farmed area in Germany (in %). This includes both areas that have been fully converted to organic farming and those that are still in the process of conversion.","dns_political_intention":"The indicator is based on the assumption that organic farming conserves and protects natural resources to a particularly high degree. It has a variety of positive effects on nature, the climate and the environment and serves to produce high-quality food.","political_target":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to 30% by 2030","type_target":"Target with specific target value","data_state":null,"indicator_name":"Organic farming","section":"Farming","postulate":"Environmentally sound production in our cultivated landscapes","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #dda63a; font-size: large\">2.1.b Organic farming</b><br><br>Data on organic farming is provided both by the Federal Office for Agriculture and Food (BLE), on behalf of the Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity (BMLEH), and by the Federal Statistical Office. To determine the area under organic cultivation, the Federal Statistical Office uses various surveys. In years when a structural survey is conducted (Agricultural Census or Farm Structure Survey), data on organically farmed areas is collected via primary statistical methods. In the intervening years, an estimation procedure is employed. In the future, data on organically farmed land is to be collected via secondary statistical methods as part of the survey on land use in agricultural holdings&nbsp;\u2013&nbsp;the successor instrument to the main land use survey.<br><br>The reference value for calculating the share of organically farmed land is the utilised agricultural area (UAA), which is recorded annually by the Federal Statistical Office. This comprises all land used for agricultural or horticultural purposes. Farm buildings and farmyard areas are not included in this reference value.<br><br>The BLE data contains information on organically farmed land reported annually by the organic control authorities of the federal states. The reference date is 31&nbsp;December of each year. All reports submitted during a calendar year are aggregated up to this reference date. BLE data tends to show slightly higher values. This is partly due to the fact that areas without a minimum size threshold are included in the numerator, while the denominator only includes land above a defined threshold. Additionally, differing reporting periods are applied. Consequently, very small areas may be counted in the numerator, whereas only larger areas are included in the denominator.<br><br>According to the data from the Federal Statistical Office, the share of organically farmed land in the total utilised agricultural area rose from 2.9% in 1999&nbsp;to 11.2% in 2023. In 2023, this corresponded to 1.85&nbsp;million hectares. The BLE data shows a slightly higher share of organically farmed land, reporting 11.4% or 1.89&nbsp;million hectares for 2023. Based on figures from the Federal Statistical Office and extrapolating the trend observed over the past six reporting years, the share of organically farmed land would reach 16.7% by 2030. This would mean that the politically established target of managing 30% of the agricultural area organically by then would not be met, nor would the previous target of 20% set by the federal government.<br><br>In 2023, organic farmland in Germany was used as follows: 51.5% was permanent grassland, 47.0% arable land, and 1.5% other land. In contrast, the focus of agriculture as a whole was on arable land, which accounted for 70.4% of the utilised agricultural area. The share of permanent grassland was 28.4%, while other land made up 1.2% of the total.<br><br>According to the results of the 2023&nbsp;Agricultural Structure Survey, the share of organically farmed land in relation to total utilised agricultural area is highest in Saarland at 19.4%, followed by Brandenburg with 17.6% and Hessen with 15.4%. The conversion to organic farming is supported to varying degrees by the individual federal states.<br><br>In the EU-27, according to data from the statistical office of the European Union (Eurostat), a total of 14.7&nbsp;million hectares were farmed organically in 2020. This corresponded to 9.1% of the total utilised agricultural area. The highest shares of organic farmland within EU member states in 2022&nbsp;were recorded for Estonia at 23.4%, followed by Sweden with 19.9%, Portugal with 19.3%, Italy with 18.1%, Greece with 17.2%, and the Czech Republic with 16.0%.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/Tabellen/oekologischer-landbau-bundeslaender.html","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - farms with organic agriculture (only available in German)","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Statistical Office of the European Union\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationStatistical Office of the European Union\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=en","source_url_text_2":"Area under organic farming - Eurostat table [org_cropar]","source_url_alert_2":"Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity', 'En')\">Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity', 'En')\">Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmleh.png\" alt=\"Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"Organic farming in Germany (only available in German)","source_url_alert_3":"the Federal Ministry of Agriculture, Food and Regional Identity","weather_indicator_1":"2.1.b Organic farming","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to 30 per cent by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to <b>30%</b> by 20300","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Although the indicator has in 2023 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Although the indicator has in 2022 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"Although the indicator has in 2015 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value of the indicator was adjusted to the agreements in the coalition agreement in the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998348/2156614/9aab923ac159c532860d35622b97c5f3/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-en-data.pdf?download=1\" >Policy Decision 2022 concerning the German Sustainable Development Strategy</a>. Since this resolution came into force, the revised target (30 % by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to <b>20%</b> by 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Although the indicator has in 2015 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"The target year of the indicator was defined in accordance to the coalition agreement as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/975274/1588964/465a4d7e35b3a14fe5e1df444de53185/2019-03-13-dns-aktualisierung-2018-englisch-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2018</a>. Since this resolution came into force, the revised target (20 % by 2030) had applied to the indicator. It was adjusted again as part of the Policy Decision 2022 concerning the German Sustainable Development Strategy.","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"Data from the Federal Statistical Office: Data collected in 1999, 2001, 2003, 2005, 2007, 2010, 2013, 2016, 2020 and 2023 (Agricultural Structure Survey). <br>\u2022 Estimated data in intermediate years and from 2021 and 2022.","graph_titles":[{"series":"<u>additional time series:</u> data from the bmleh","title":"Organically farmed agricultural area"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","title":"Organically farmed agricultural area"}],"graph_subtitles":[{"series":"<u>additional time series:</u> data from the bmleh","title":"Proportion of total utilised agricultural area"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","title":"Proportion of total utilised agricultural area"}],"graph_annotations":[{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","value":30,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"graph_target_points":[{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","xValue":25,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"<u>time series of the indicator:</u> data from the federal statistical office","type":"label","xValue":24.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","target_description":"The proportion of organically farmed agricultural land should be increased to at least 30% by 2030.<br>\u2022 According to the target formulation, indicator 2.1.b shows a continuous development in the desired direction. However, if this trend persists, the politically defined target is likely to be significantly missed. Indicator 2.1.b is therefore assessed as <b>cloud</b> for 2023.<br><br><a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Although the indicator has in 2023&nbsp;been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/></a>","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-08-29","national_data_updated_date":"2025-07-14","indicator_number":"2.1.b","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_title":"\u00d6kologischer Landbau"}