{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme. F\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;ist das Ziel, diesen Anteil auf 9,5&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/facts_publications/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3","next":"4-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/facts_publications/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Hinter dem Begriff \u201efr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u201c verbergen sich nicht die jungen \u201e\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger\u201c, die vor Ende der Regelschulzeit einen Schulabschluss erlangen. Auch ist der Begriff nicht mit Schulabbrecherinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabbrechern zu verwechseln. Vielmehr handelt es sich hierbei um Personen im Alter zwischen 18&nbsp;und 24&nbsp;Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Das bedeutet, dass auch junge Menschen, die beispielsweise die Haupt- oder die Realschule erfolgreich abgeschlossen haben, sich aber nicht mehr im Bildungsprozess befinden, als fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabg\u00e4nger gez\u00e4hlt werden.<br><br>Die Angaben stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus in 2020&nbsp;sind die Daten ab diesem Berichtsjahr nur eingeschr\u00e4nkt mit den Daten aus den vorangegangenen Jahren vergleichbar.<br><br>Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, wann und welche Art von Bildungseinrichtung die Personen zuletzt besucht haben. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die j\u00e4hrliche Schulstatistik, eine koordinierte L\u00e4nderstatistik, die vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlicht wird.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Wert des Indikators bei 11,6&nbsp;%. Dies entspricht insgesamt 698&nbsp;000&nbsp;jungen Menschen ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht oder nicht mehr in (Aus-) Bildung oder Weiterbildung befanden. Der Wert des Indikators ist bis 2014&nbsp;auf 9,5&nbsp;% gesunken und hatte die f\u00fcr 2030&nbsp;gesetzte Zielmarke damit bereits erreicht. Seitdem entwickelt sich der Indikator aber wieder entgegen der gew\u00fcnschten Richtung.<br><br>Bei den geschlechtsspezifischen Quoten f\u00fcr den Indikator gab es zwischen 1999&nbsp;und 2005&nbsp;keine systematischen Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Seit 2006&nbsp;ist die Quote f\u00fcr Frauen kontinuierlich niedriger als die f\u00fcr M\u00e4nner. So lag der Wert f\u00fcr Frauen im Jahr 2021&nbsp;bei 9,6&nbsp;% und f\u00fcr M\u00e4nner bei 13,5&nbsp;%.<br><br>Laut Schulstatistik haben 2021&nbsp;insgesamt rund 47&nbsp;490&nbsp;junge Menschen (6,2&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung) die Schule ohne einen Hauptschulabschluss verlassen. Dies entspricht im Vergleich zu 1999&nbsp;einem R\u00fcckgang um 43&nbsp;%. Auch hier ist der Anteil bei jungen Frauen nach wie vor deutlich geringer (4,9&nbsp;%) als bei jungen M\u00e4nnern (7,5&nbsp;%).<br><br>Dagegen erreichten im Jahr 2021&nbsp;16,1&nbsp;% (122&nbsp;282) der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung einen Hauptschulabschluss, 44,1&nbsp;% (334&nbsp;137) einen mittleren Abschluss, 33,0&nbsp;% (263&nbsp;428) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (849) die Fachhochschulreife. Im Zeitverlauf seit 1999&nbsp;zeigen sich bei zwei Abschlussarten besonders starke Ver\u00e4nderungen. So nahm der Anteil der Personen mit Hauptschulabschluss um 10,0&nbsp;Prozentpunkte ab, w\u00e4hrend der Anteil der Personen mit allgemeiner Hochschulreife um 8,2&nbsp;Prozentpunkte anstieg (jeweils bezogen auf die gleichaltrige Bev\u00f6lkerung).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie hier. (<a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >Link zum PDF)</a></p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/about_guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.a Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des Anteils auf <b>9,5&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\">Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (9,5&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Verringerung des Anteils auf <b>10&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":23,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":23,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","data_footnote":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","graph_subtitle":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"early school leavers"},{"field":"sex","value":"female"},{"field":"sex","value":"male"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/ -innen: Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Early school leavers","dns_indicator_definition":"The indicator shows the percentage of all people in the 18&nbsp;to 24&nbsp;age group who neither possess a university entrance qualification, such as an Abitur or Fachhochschulreife (entrance qualification for universities of applied sciences), nor have completed a course of vocational training and who are not currently undergoing training or continuing education.","dns_indicator_intention":"The federal educational system and the dual system of vocational training are the cornerstones of future-orientated qualifications for young people in Germany. Failure to complete school or vocational training poses a risk of poverty and places a strain on the social welfare systems. The target for 2030&nbsp;is to lower the percentage of early school leavers to 9.5&nbsp;%.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of Oct 31 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/facts_publications/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Early school leavers","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/facts_publications/\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The term \u201cearly school leavers\u201d does not refer to the young \u201chigh achievers\u201d, who obtain a school leaving certificate before the regular period of schooling ends. Nor should the term be confused with school drop-outs. On the contrary, it refers to people between 18&nbsp;and 24&nbsp;years of age who neither have obtained a higher education entrance qualification such as \u201cAbitur\u201d or \u201cFachhochschulreife\u201d (for universities in general or universities of applied sciences), nor have completed vocational training and who are not attending initial and continuing education/ training programmes. This means that even those young people who, for example, have successfully completed \u201cHauptschule\u201d or \u201cRealschule\u201d (lower secondary education, <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> level 2) but are no longer participating in the education process are also counted as early school leavers.<br><br>The information originates from the microcensus, whose annual sample survey covers 1&nbsp;% of the population in Germany. In 2020, the microcensus had a comprehensive restructuring, such that data from 2020&nbsp;on is conditionally comparable to preceding years.<br><br>It is not possible to conclude what type of educational institution they last attended and at what time. The annual school statistics, which is a coordinated L\u00e4nder statistics, provides supplementary information also published by the Federal Statistical Office.<br><br>In 2021, according to provisional results, the indicator value was 11.6&nbsp;%, <abbr title=\"that is to say (id est)\" tabindex=\"0\">i.e.</abbr> there were a total of 698,000&nbsp;young people without completed upper secondary education who were not or no longer undergoing (vocational) training or continuing education. The indicator value had decreased to 9.5&nbsp;% until 2014&nbsp;and, hence, achieved the target for 2030. From then on, the trend had moved in the wrong direction.<br><br>As for gender-specific indicator rates, there were no systematic differences between men and women for the period between 1999&nbsp;and 2005. Since 2006, the rate for women has been lower than that for men. The values in 2021, for instance, were 9.6&nbsp;% for women and 13.5&nbsp;% for men.<br><br>According to the school statistics, a total of some 47,490&nbsp;young people, or 6.2&nbsp;% of the resident population in the relevant age group, left school in 2021&nbsp;without a certificate of lower secondary education. Compared with 1999, this equates to a reduction by 43&nbsp;%. By this measure too, the proportion remains markedly lower among young women (4.9&nbsp;%) than among young men (7.5&nbsp;%).<br><br>By contrast, 16.1&nbsp;% (122,282) of the resident population of the same age obtained a certificate of lower secondary education from a Hauptschule in 2021, 44.1&nbsp;% (334,137) obtained a certificate of intermediate secondary education, 33.0&nbsp;% (263,428) obtained a general university entrance qualification, and 0.1&nbsp;% (849) obtained a certificate qualifying them to enter a university of applied sciences. Since 1999, two types of certificates have seen particularly large changes over the course of time. Thus, the share of people with a secondary general school certificate fell by 10.0&nbsp;percentage points, while the share of people with university entrance qualification rose by 8.2&nbsp;percentage points (both as a proportion of the population of the same age).","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found here (currently only available in German - (<a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/public/AddInfos/en/4_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >Link to PDF)</a></p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information (German only)","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"International education indicators in country comparison (only available in German)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2023","data_footnotes":"Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).<br>\u2022 The results from 2020&nbsp;onwards are only comparable with previous years to a limited extent.","graph_title":"Early school  leavers","graph_subtitle":"Percentage of all 18 to 24-year-olds","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"4.1.a Early school leavers","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Reduce the proportion to 9.5&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Reduce the proportion to <b>9.5&nbsp;%</b> by <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2021 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2020 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2019 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2018 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value and year of the indicator were adjusted as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1940716/6a4acf041217d39bac6a81cce971381f/2021-07-26-gsds-en-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2021</a>. Since this resolution came into force, the revised target (9.5&nbsp;% by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Reduce the proportion to <b>10&nbsp;%</b> by <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Assessment ended.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"In 2020 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"In 2019 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"In 2018 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":23,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":23,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Early school leavers: reduce the proportion to 9.5&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"In 2021 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.\" alt=\"Weathersymbol: Thuder strom\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2021)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2023-03-13","national_data_updated_date":"2022-11-30","indicator_number":"4.1.a","target_number":"4.1","goal_number":"4"}