{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30- bis 34-J\u00e4hrigen \u00fcber einen terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-2-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Bezeichnung des Indikators h\u00e4ngt mit der Tradition der dualen Ausbildungssysteme in Deutschland zusammen. Neben den terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen an Hoch-, Fachhoch- und Verwaltungsfachhochschulen, Berufsakademien, Fachschulen und Fachakademien sowie den Meister- und Technikerabschl\u00fcssen gibt es bundesweit eine Vielzahl von postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen. Hierzu z\u00e4hlen generell alle abgeschlossenen Berufsausbildungen nach dem Abitur, aber auch Abschl\u00fcsse in Gesundheits- und Sozialberufen, wie beispielsweise die Ausbildung zur Medizinisch-technischen Assistenz.<br><br>Die \u201eInternational Standard Classification of Education (<abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>)\u201c erm\u00f6glicht es, Statistiken und Indikatoren zu Bildungsabschl\u00fcssen international zu vergleichen. Als gleichwertig angesehene Abschl\u00fcsse werden dabei den gleichen <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>-Stufen zugeordnet. Der Indikator umfasst daher sowohl die terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse entsprechend den Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> als auch die postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse der Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die Hochschulstatistik, die ebenfalls vom Statistischen Bundesamt erstellt wird.<br><br>Ausgehend von 33,4&nbsp;% im Jahr 1999&nbsp;stieg der Wert des Indikators bis zum Jahr 2021&nbsp;um 19,9&nbsp;Prozentpunkte auf 53,2&nbsp;% an. Bei einer Beibehaltung der durchschnittlichen Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre k\u00f6nnte der Zielwert von 55&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;bereits deutlich fr\u00fcher erreicht werden. Das Verh\u00e4ltnis der geschlechtsspezifischen Anteile hat sich im Lauf der Zeit gewandelt: 1999&nbsp;lag der Wert des Indikators bei M\u00e4nnern noch um 3,8&nbsp;Prozentpunkte h\u00f6her als bei Frauen. Im Jahr 2006&nbsp;lagen beide Geschlechter gleichauf. Seit 2007&nbsp;ist der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner und hat mit 57,2&nbsp;% in 2021&nbsp;den Zielwert f\u00fcr 2030&nbsp;von 55&nbsp;% bereits \u00fcbertroffen, w\u00e4hrend der Anteil der M\u00e4nner (49,6&nbsp;% in 2021) diesen Wert voraussichtlich erst in einigen Jahren erreichen wird.<br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es keine postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Daher ist die europ\u00e4ische Version des Indikators aus der \u201eEuropa 2020\u201c-Strategie der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> enger gefasst und ber\u00fccksichtigt nur terti\u00e4re Abschl\u00fcsse (<abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>-Stufen 5&nbsp;bis 8).<br><br>Der europ\u00e4ische Indikator erreichte f\u00fcr die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten nach einem kontinuierlichen Anstieg seit 2005&nbsp;im Jahr 2021&nbsp;insgesamt 41,6&nbsp;%. W\u00e4hlt man auch f\u00fcr Deutschland diesen enger gefassten Indikator, so liegt der Wert im Jahr 2021&nbsp;mit 37,8&nbsp;% um 3,8&nbsp;Prozentpunkte unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert. Im Jahr 2021&nbsp;ist auch hier der Anteil der Frauen (38,6&nbsp;%) h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner (37,0&nbsp;%).<br><br>Die Gesamtzahl der Hochschulabsolventinnen und Hochschulabsolventen im Jahr 2021&nbsp;betrug 517&nbsp;944. Das sind mehr als doppelt so viele wie im Jahr 1999. Darunter waren 129&nbsp;488&nbsp;Absolventinnen und Absolventen der Ingenieurwissenschaften (dreimal so viele wie 1999) und 54&nbsp;928&nbsp;Absolventinnen und Absolventen der Mathematik und Naturwissenschaften (68,8&nbsp;% mehr als 1999).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/EDAT_LFS_9912__custom_3201014/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Bev\u00f6lkerung nach Bildungsabschluss (nur Terti\u00e4rbereich) - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [edat_lfs_9912]","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.b Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte (30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder post-sekundarem nichtterti\u00e4rem Abschluss)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils auf <b>55&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https:///www.bundesregierung.de/resource/blob/975274/1873516/6c607bb5f16993ef18440d9e0dae55cb/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (55&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Steigerung des Anteils auf <b>42&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#c5192d","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Akademisch Qualifizierte oder beruflich H\u00f6herqualifizierte","graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"persons with an academic or higher vocational qualification (30 to 34-year-olds with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education)"}],"graph_limits":[{"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":14.5},{"value":20.5},{"value":21.5}],"graph_stacked_disaggregation":"time series","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Berufliche Qualifizierung: Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Persons with an academic or higher vocational qualification","dns_indicator_definition":"The indicator specifies the proportion of 30&nbsp;to 34-year-olds who hold a certificate from the tertiary education sector (levels 5&nbsp;to 8&nbsp;of the International Standard Classification of Education, <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>, 2011) or a postsecondary non-tertiary certificate (level 4&nbsp;of the <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>).","dns_indicator_intention":"Developed economies like Germany\u2019s, in which the service sector and the demand for knowledge and expertise are becoming increasingly important, requires highly qualified workers. According to the updated national sustainable development goals, 55&nbsp;% of 30&nbsp;to 34-year-olds are to possess a tertiary or other post-secondary qualification by 2030.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Persons with an academic or higher vocational qualification","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The name of the indicator is linked to the tradition of the dual education system in Germany. In addition to tertiary degrees from universities, universities of applied sciences, colleges of public administration, vocational and specialised academies as well as master craftsmen\u2019s and technicians\u2019 certificates, there are post-secondary non-tertiary degrees at upper secondary level which are obtained in parallel or consecutively. These include, for example, the \u201cAbitur\u201d (higher education entrance qualification) at evening schools or at two-year full-time vocational schools, the completion of vocational training after the \u201cAbitur\u201d or a previous vocational training.<br><br>The \u201cInternational Standard Classification of Education (<abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>)\u201d enables international comparisons of statistics and indicators regarding certificates of education. Certificates that are regarded as equivalent are assigned to the same <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> levels. Therefore, the indicator includes both the tertiary degrees corresponding to levels 5&nbsp;to 8&nbsp;of the <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> as well as the post-secondary non-tertiary degrees corresponding to level 4&nbsp;of the <abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>.<br><br>The data for the indicator originate from the microcensus, whose annual sample survey covers 1&nbsp;% of the population. The statistics of higher education provides supplementary information and is also compiled by the Federal Statistical Office.<br><br>Starting at 33.4&nbsp;% in 1999, the indicator increased by 19.9&nbsp;percentage points to 53.2&nbsp;% in 2021. If the average growth rate of the last five reference years is maintained, the target value of 55&nbsp;% could be achieved considerably earlier than 2030. The relation between the gender-specific percentages has changed over time. In 1999, the indicator for men was 3.8&nbsp;percentage points higher than for women. In 2006, the values were the same for both sexes. Since 2007, the percentage of women with a tertiary or post-secondary non-tertiary qualification has been higher than that of men and exceeded the target value for 2030&nbsp;already in year 2021&nbsp;(57.2&nbsp;%), while the proportion of men, which was 49.6&nbsp;% in 2021, would reach the target a good bit later.<br><br>Many other countries do not offer post-secondary non-tertiary education programmes. Therefore, the European version of the indicator from the \u201cEurope 2020\u201d strategy is more narrowly defined and takes only tertiary degrees (<abbr title=\"International Standard Classification of Education\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> levels 5-8) into account.<br><br>Following a steady increase since 2005, the European indicator reached a total of 41.6&nbsp;% across the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;states in 2021. If one also uses this more narrowly defined indicator for Germany, the value of 37.8&nbsp;% obtained for 2021&nbsp;was more than 3.8&nbsp;percentage points below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> value. Furthermore, in 2021, the proportion of women (38.6&nbsp;%) was higher than that of men (37.0&nbsp;%).<br><br>The number of university graduates in Germany totalled 517,944&nbsp;in 2021. This was more than twice as many as in 1999. These included 129,488&nbsp;engineering graduates (three times as much than in 1999) and 54,928&nbsp;graduates of mathematics and the natural sciences (68.8&nbsp;% more than in 1999).","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/en/4_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/EDAT_LFS_9912__custom_3201014/default/table?lang=en","source_url_text_2":"Population by educational attainment level (tertiary education only) - <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [edat_lfs_9912]","source_url_alert_2":"Eurostat","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2024","data_footnote":"Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).","graph_title":"Tertiary or other post-secondary academically or vocational qualified persons","graph_subtitle":"Percentage of all 30- to 34-year-olds","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"4.1.b Persons with an academic or higher vocational qualification (30 to 34-year-olds with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Increase the proportion to 55&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase the proportion to <b>55&nbsp;%</b> by <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value and year of the indicator were adjusted as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1940716/6a4acf041217d39bac6a81cce971381f/2021-07-26-gsds-en-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2021</a>. Since this resolution came into force, the revised target (55&nbsp;% by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Increase the proportion to <b>24&nbsp;%</b> by <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Assessment ended.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#c5192d","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Vocational qualification: increase the proportion to 55&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2021)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2024-03-08","national_data_updated_date":"2024-01-17","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4"}