{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganztagsbetreuung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganztagsbetreuung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die der 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","dns_indicator_intention":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganztagsbetreuung besuchen, soll bis zum Jahr 2030&nbsp;bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2030&nbsp;auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganztagsbetreuung ist w\u00fcnschenswert, da bedarfsgerechte Betreuungsm\u00f6glichkeiten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-b","next":"5-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Indikatoren geben jeweils den Anteil der Kinder an, f\u00fcr die eine t\u00e4gliche Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden vereinbart wurde. Diese Zeitangabe kann von der tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Betreuungsdauer abweichen. Vertraglich vereinbarte Betreuungszeiten von sieben Stunden und weniger, die ebenfalls die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessern k\u00f6nnen, sowie weitere Betreuungsformen, zum Beispiel Tagespflege, flie\u00dfen nicht ein. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr das Themengebiet auch Informationen zu Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder ab sechs Jahren relevant. Entsprechende erg\u00e4nzende Informationen bieten beispielsweise Daten der Kultusministerkonferenz (siehe letzter Abschnitt).<br><br>Die Angaben zum Indikator stammen aus der j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Kindertageseinrichtungen des Statistischen Bundesamtes. Im Jahr 2022&nbsp;war f\u00fcr 16,8&nbsp;% der unter 3-J\u00e4hrigen (Krippenalter) und f\u00fcr 47,0&nbsp;% der 3- bis 5-J\u00e4hrigen (Kindergartenalter) eine Ganztagsbetreuung in Kindertageseinrichtungen vereinbart. Somit haben sich die Anteile der ganztags betreuten Kinder unter 3&nbsp;Jahren seit 2006&nbsp;fast verdreifacht und unter den 3- bis 5-J\u00e4hrigen mehr als verdoppelt. Bei beiden Altersgruppen ist der Anstieg allerdings seit etwa 2014&nbsp;deutlich schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt als in den Jahren zuvor, seit 2020&nbsp;sind die Anteile sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig.<br><br>Die absolute Zahl der ganztags in Kindertageseinrichtungen betreuten Kinder unter 6&nbsp;Jahren lag 2022&nbsp;bei 1,61&nbsp;Millionen. Weitere 67&nbsp;416&nbsp;Kinder im Alter von unter 6&nbsp;Jahren wurden ganzt\u00e4gig in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut und werden somit, wie auch die 5-j\u00e4hrigen Kinder, die bereits zur Schule gehen, nicht vom Indikator erfasst. Dar\u00fcber hinaus waren 2022&nbsp;rund 1,46&nbsp;Millionen Kinder mit einer Betreuungszeit von bis zu sieben Stunden in Teilzeitbetreuung.<br><br>In beiden Altersklassen war die Anzahl an Kindern in der Bev\u00f6lkerung insgesamt bis 2014&nbsp;stagnierend bis r\u00fcckl\u00e4ufig, hat aber als Folge des vermehrten Zuzugs Gefl\u00fcchteter ab 2015&nbsp;stark zugenommen. Diese deutlichen Zuw\u00e4chse spiegeln sich jedoch nicht in der Anzahl der betreuten Kinder wider, die in beiden Altersklassen einen (\u00fcber 2015&nbsp;hinweg, bis zur Corona-Pandemie) konstanten Verlauf verzeichnet, was zu dem abgeschw\u00e4chten Anstieg der Indikatoren gef\u00fchrt hat.<br><br>Mehr als ein Viertel der 2020&nbsp;in Kindertageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreuten Kinder unter 6&nbsp;Jahren hatte einen Migrationshintergrund, das hei\u00dft, mindestens ein Elternteil war ausl\u00e4ndischer Herkunft. Die Betreuungsquote betrug hier 51&nbsp;%, bei Kindern ohne Migrationshintergrund lag sie bei 71&nbsp;%.<br><br>Bei der Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen besteht ein deutliches Gef\u00e4lle zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die h\u00f6chsten Ganztagsquoten f\u00fcr 0- bis 2-J\u00e4hrige sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Berlin zu verzeichnen. Die Spanne bewegt sich insgesamt zwischen 50,7&nbsp;% in Th\u00fcringen und 9,5&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen weisen ebenfalls Th\u00fcringen mit 91,6&nbsp;% die h\u00f6chste und Baden-W\u00fcrttemberg mit 24,1&nbsp;% die niedrigste Betreuungsquote auf (jeweils 2022).<br><br>Im Hinblick auf die Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulkinder spielen auch Horte und Ganztagsschulen eine wichtige Rolle. 2021&nbsp;wurden in Kindertageseinrichtungen (Horten) 18&nbsp;967&nbsp;Kinder von 5&nbsp;bis 13&nbsp;Jahren ganztags und 486&nbsp;408&nbsp;Kinder in Teilzeit betreut (die Unterrichtszeit gilt nicht als Betreuungszeit). Der Anteil der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler gemessen an allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an allgemeinbildenden Schulen lag im Schuljahr 2020/2021&nbsp;bei 47,2&nbsp;%. Hier sind jedoch alle Schulformen und somit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 13&nbsp;Jahren einbezogen. An Grundschulen wurden im gleichen Schuljahr 46,5&nbsp;% der Kinder ganztags betreut. Im Vergleich zum Jahr 2006&nbsp;ist die Zahl der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler 2021&nbsp;deutlich gestiegen, und zwar von knapp 1,5&nbsp;Millionen auf 3,4&nbsp;Millionen (allgemeinbildende Schulen insgesamt) und von 0,4&nbsp;Millionen auf 1,3&nbsp;Millionen an Grundschulen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/_inhalt.html#sprg234640","source_url_text_1":"Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/kindertagesbetreuung-karte.html;#karte3","source_url_text_1b":"Karten zur Statistik der Kindertagesbetreuung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.2.a Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_target":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"4.2.b Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_target":"Anstieg auf 70&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Anstieg auf <b>60&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_2_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_2_target_1_item_a":null,"weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Ende","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_2_target_2":"Anstieg auf <b>70&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2017 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","xValue":18,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","xValue":18,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","graph_titles":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen"}],"graph_subtitles":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","maximum":100.0},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) 0- bis 2-J\u00e4hrige: Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) 3- bis 5-J\u00e4hrige: Anstieg auf 70&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2022)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"All-day care provision for children","dns_indicator_definition":"This indicator shows children in all-day care on the reference date of 1&nbsp;March as a proportion of all children in the same age group on 31&nbsp;December of the previous year. All-day childcare is provided for a contractually agreed, continuous care period of more than seven hours per day; day care in private homes and care of pupils are not included. Indicator 4.2.a refers to the group of 0&nbsp;to 2-year-old children, indicator 4.2.b to the group of 3&nbsp;to 5-year-old children.","dns_indicator_intention":"The proportion of 0&nbsp;to 2-year-old children attending all-day care is to reach at least 35&nbsp;% (4.2.a) by 2030. For 3&nbsp;to 5-year-olds (4.2.b), the proportion is to increase to at least 70&nbsp;% by 2030. An increase in the proportion of children attending all-day care is desirable because the availability of childcare options that meet the needs of today\u2019s families improve the compatibility of family life and work. They also make an important contribution to equal opportunities, gender equality and integration.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"All-day care provision for children","section":"Prospects for families","postulate":"Improving the compatibility of work and family life","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The indicators show the proportion of children for whom daily childcare of more than seven hours has been arranged, which may deviate from the actual time spent in childcare. Contractually agreed childcare provision of seven hours and less, which can also improve the compatibility of work and family life, and other types of care, <abbr title=\"for example (exempli gratia)\" tabindex=\"0\">e.g.</abbr> day care in private homes, are not included. Furthermore, information on childcare services aimed at children aged 6&nbsp;years and older is also relevant to this topic. Such supplementary information is included, for example, in the data of the Standing Conference of the Ministers of Education and Cultural Affairs of the L\u00e4nder in the Federal Republic of Germany (see the last paragraph).<br><br>The information of the indicator is provided by the annual statistics on children cared for and persons employed in day care centres, which is compiled by the Federal Statistical Office. In 2022, all-day care in day care centres was arranged for 47.0&nbsp;% of the 3&nbsp;to 5-year-old children (kindergarten age). For children under 3&nbsp;years of age (nursery age) this figure was 16.8&nbsp;%. As a result, the share of children in all-day care below the age of 3&nbsp;almost tripled and have more than doubled for the 3&nbsp;to 5-year-olds since 2006. However, the increase for both indicators is significantly reducing since 2014&nbsp;and, furthermore, the share of children for both age groups in all-day care is diminishing since 2020.<br><br>The total number of children below the age of six receiving all-day care in day care centres in 2022&nbsp;was 1.61&nbsp;million. Another 67,416&nbsp;children below six years of age were receiving publicly subsidised childminder care; like those five-year-old children who are already at school, they are not covered by the indicator. In addition, in 2022&nbsp;some 1.46&nbsp;million children were receiving part-time care of seven hours or less.<br><br>Both age groups reported stagnating or declining total number of children in population until 2014, but the increased migration of refugees significantly increased the number of children since 2015. However, the growing number of refugees had no effect on the number of children in all-day care from 2015&nbsp;until the pandemic and, hence, the growth of the indicators was weakened.<br><br>In 2020, more than a quarter of the children under six years cared for in day care centres or by publicly supported childminding services had a migrant background, meaning that at least one of the parents was of foreign origin. 51&nbsp;% of these children were in day care, compared with 71&nbsp;% of the children without a migrant background.<br><br>With regard to the availability of all-day care provided by facilities, there is a clear gap between the L\u00e4nder in the east and the L\u00e4nder in the west of Germany. The highest percentages of 0&nbsp;to 2-year-olds in all-day care are recorded in the eastern L\u00e4nder and in Berlin. The values range from 50.7&nbsp;% in Thuringia to 9.5&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. For 3&nbsp;to 5-year-olds, the percentage was also highest in Thuringia at 91.6&nbsp;% and lowest in Baden-W\u00fcrttemberg at 24.1&nbsp;% (each 2022).<br><br>When it comes to opportunities of care for pupils, pre and after-school care programmes and all-day schools also play a significant role. In 2021, 18,967&nbsp;children between 5&nbsp;and 13&nbsp;years of age were looked after on an all-day basis in care programmes and 486,408&nbsp;children part-time (lessons are not regarded as childcare). The percentage of pupils attending all-day schools of all pupils in schools of general education was 47.2&nbsp;% in the 2020/2021&nbsp;school year. However, this figure includes pupils from all school types and hence includes also pupils who are older than 13&nbsp;years. In primary schools, 46.5&nbsp;% of children received all-day care in that school year. In comparison to 2006, the number of all-day school pupils has increased considerably in 2021, from almost 1.5&nbsp;million to 3.4&nbsp;million (in all schools of general education) and from 0.4&nbsp;million to 1.3&nbsp;million in the primary schools.","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/en/4_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/_inhalt.html#sprg234640","source_url_text_1":"Children and persons working in day care facilities and in publicly funded day care for children (only available in German)","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/kindertagesbetreuung-karte.html;#karte3","source_url_text_1b":"Child day care statistics maps (only available in German)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2023","data_footnote":"Care period of more than seven hours in child daycare centres, excluding home-based care.","graph_titles":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Children in all-day care in child daycare centres"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Children in all-day care in child daycare centres"}],"graph_subtitles":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Share of 0 to 2-year-old children"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Share of 3 to 5-year-old children"}],"graph_annotations":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","value":35,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","value":70,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"4.2.a All-day care provision for 0 to 2-year-old children","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_target":"Increase to 35&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase to 35&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Although the indicator has in 2022 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2":"4.2.b All-day care provision for 3 to 5-year-old children","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_target":"Increase to 70&nbsp;% by 2030","weather_indicator_2_target_1":"Increase to <b>60&nbsp;%</b> by <b>2020</b>","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_2_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_2_target_1_item_a":null,"weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Ende","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Assessment ended.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Omission of 2020&nbsp;target due to expiration of time.","weather_indicator_2_target_2":"Increase to <b>70&nbsp;%</b> by <b>2030</b>","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"Although the indicator has in 2022 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"If the development from 2017 had continued, the target had been missed by at least 5&nbsp;documentat%, but by a maximum of 20&nbsp;% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","xValue":18,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","xValue":18,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) 0&nbsp;to 2-year-olds: increase to 35&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Although the indicator has in 2022 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) 3&nbsp;to 5-year-olds: increase to 70&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Although the indicator has in 2022 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluations of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2022)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2023-09-29","national_data_updated_date":"2023-09-29","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder"}