{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.3.a","indicator_display":"4.3.a","indicator_sort_order":"4-3-a","permalink":"/4-3-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Weiterbildungsbeteiligung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der Bev\u00f6lkerung im Alter von 25&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (in Prozent) dar, der in den letzten 12&nbsp;Monaten vor der Erhebung an formalen oder non-formalen Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilgenommen hat. Formale Bildung und Ausbildung ist definiert als Bildung, die durch das System von Schulen, Hochschulen, Universit\u00e4ten und anderen formalen Bildungseinrichtungen angeboten wird. Zur non-formalen Bildung und Ausbildung z\u00e4hlen alle organisierten und nachhaltigen Lernaktivit\u00e4ten, die nicht zur formalen Bildung geh\u00f6ren.","dns_political_intention":"Weiterbildung ist angesichts des Wandels der Wirtschaft, des Arbeitsmarktes und der Gesellschaft wichtig. Die Bundesregierung hat sich mit der Nationalen Weiterbildungsstrategie bereits im Jahr 2022&nbsp;das Ziel gesetzt, mehr Besch\u00e4ftigte und Unternehmen f\u00fcr Weiterbildung und Qualifizierung zu gewinnen.","political_target":"Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030","type_target":"Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Weiterbildungsbeteiligung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","target_id":"4.3.1","previous":"4-2-ab","next":"4-3-b","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.a Weiterbildungsbeteiligung</b><br><br>Der Indikator erfasst den Anteil der Bev\u00f6lkerung im Alter von 25&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren, der in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor seiner Erhebung an formalen oder non-formalen Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilgenommen hat. Formale Bildung umfasst Bildungsaktivit\u00e4ten an Schulen, Hochschulen und Universit\u00e4ten, die einem festgelegten Lehrplan folgen, mit einem im nationalen Qualifikationsrahmen anerkannten Abschluss wie Abitur, Bachelor- oder Masterabschluss enden und mindestens sechs Monate dauern. Non-formale Weiterbildung bezieht sich auf organisierte Lernaktivit\u00e4ten au\u00dferhalb des formalen Bildungssystems, wie berufliche Schulungen, Workshops oder Online-Kurse, die spezifische Kompetenzen oder Wissen vermitteln und zu keinem formalen Abschluss f\u00fchren.<br><br>Die Daten des Indikators stammen aus dem Adult Education Survey (AES), einer europaweit koordinierten Erhebung, die das Weiterbildungsverhalten der erwachsenen Bev\u00f6lkerung abbildet. Sie erfasst, inwieweit Erwachsene an formalen oder non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen teilnehmen, welche Art von Weiterbildungsaktivit\u00e4ten sie verfolgen und welche Gr\u00fcnde sie f\u00fcr oder gegen die Teilnahme an Weiterbildung haben. Die Erhebung ist f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) verpflichtend und wird alle sechs Jahre durchgef\u00fchrt. In den Zwischenjahren erfolgen in Deutschland nationale Erhebungen, die ab 2025&nbsp;im Dreijahresrhythmus durchgef\u00fchrt werden (zuvor alle zwei Jahre).<br><br>Seit der ersten Erhebung in 2007&nbsp;stieg der Anteil der 25- bis 64-J\u00e4hrigen in Weiterbildung von 45&nbsp;% kontinuierlich auf 62&nbsp;% im Jahr 2020. Die Weiterbildungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern in dieser Altersgruppe sind seit 2016&nbsp;nahezu gleich. Bei der letzten Erhebung im Jahr 2022&nbsp;wurde ein leichter R\u00fcckgang auf 60&nbsp;% beobachtet, was m\u00f6glicherweise mit der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie und den damit verbundenen Einschr\u00e4nkungen, wie dem Fehlen von Pr\u00e4senzveranstaltungen, zusammenh\u00e4ngt. Ein \u00e4hnlicher R\u00fcckgang wurde auch in anderen Erhebungen zur Weiterbildung beobachtet. Im <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-weiten Vergleich liegt Deutschland damit deutlich \u00fcber der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-weiten Weiterbildungsquote von 46,6&nbsp;%.<br><br>Die non-formale Aus- oder Weiterbildung machte den weitaus gr\u00f6\u00dferen Anteil an dem Indikatorwert aus. Im Jahr 2022&nbsp;gaben 57,8&nbsp;% der Befragten an, an solchen Ma\u00dfnahmen teilgenommen zu haben, w\u00e4hrend nur 7,4&nbsp;% in formaler Ausbildung waren. Die Summe \u00fcbersteigt den Indikatorwert, da 5,2&nbsp;% der Befragten neben einer formalen Ausbildung zus\u00e4tzlich an non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen teilgenommen haben.<br><br>Bei den in Anspruch genommenen non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen war das Themengebiet \u201eWirtschaft, Verwaltung und Recht\u201c mit 25,4&nbsp;% am st\u00e4rksten vertreten, gefolgt von \u201eDienstleistungen\u201c mit 18,9&nbsp;%, \u201eGesundheit und soziale Dienste\u201c mit 14,3&nbsp;% und \u201eInformations- und Kommunikationstechnologien\u201c mit 14,0&nbsp;%.<br><br>Eine Auswertung der Befragungsergebnisse nach Altersklassen zeigt, dass mit zunehmendem Alter die Weiterbildungsbeteiligung deutlich nachl\u00e4sst. Nehmen bei den 25- bis 34-J\u00e4hrigen noch 70,5&nbsp;% an Weiterbildungsma\u00dfnahmen teil, gilt dies nur noch f\u00fcr 61,8&nbsp;% der 35- bis 44-J\u00e4hrigen, 60,1&nbsp;% der 45- bis 54-J\u00e4hrigen und 51,5&nbsp;% der 55- bis 64-J\u00e4hrigen.<br><br>Der Indikator nimmt keinerlei Wertung der Weiterbildungsma\u00dfnahmen vor. So werden etwa Masterstudieng\u00e4nge genauso ber\u00fccksichtigt, wie einmalige, kurze Workshops, die aus rein privatem Interesse wahrgenommen werden. Dadurch liefert der Indikator einen guten Gesamteindruck vom quantitativen Ausma\u00df der Aus- und Weiterbildung, erlaubt jedoch keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die zeitlichen und qualitativen Auspr\u00e4gungen der in Anspruch genommenen Ma\u00dfnahmen.<br><br>Trotz des R\u00fcckgangs zeigt die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre einen positiven Trend, sodass der politisch festgelegte Zielwert von 65&nbsp;% Weiterbildungsbeteiligung m\u00f6glicherweise bereits im Jahr 2027&nbsp;erreicht werden k\u00f6nnte, sofern die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiterhin anh\u00e4lt.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Weiterbildung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Weiterbildung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/trng_aes_100/default/table?lang=de&category=educ.educ_part.trng.trng_aes_12m.trng_aes_12m0","source_url_text_2":"Teilnahmequote an Bildung und Weiterbildung nach Geschlecht - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [trng_aes_100]","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbfsfj.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.3.a Weiterbildungsbeteiligung","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2012,"weather_indicator_1_year_g":2011,"weather_indicator_1_target":"Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung auf 65&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":16,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15.9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Aus- und Weiterbildung: Ma\u00dfnahmen, die sowohl den Besuch von allgemeinbildenden und beruflichen Schulen sowie von Hochschulen als auch die Teilnahme an Lehrveranstaltungen der allgemeinen oder beruflichen Weiterbildung in Form von Kursen, Seminaren, Tagungen oder Privatunterricht umfassen.<br>\u2022 Die Daten 2007, 2011, 2016&nbsp;und 2022&nbsp;basieren auf den Ergebnissen des AES.<br>\u2022 AES: Adult Education Survey (Europ\u00e4ische Erhebung \u00fcber Lernaktivit\u00e4ten im Erwachsenenalter).<br>\u2022 Die Daten 2010, 2012, 2014, 2018&nbsp;und 2020&nbsp;basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"xxxweiterbildungsbeteiligung"}],"rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol Sonne\"/></a>","target_description":"Die Weiterbildungsbeteiligung soll bis 2030&nbsp;auf mindestens 65&nbsp;Prozent steigen.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung weist die durchschnittliche Entwicklung der letzten sechs Jahre (trotz geringer Verschlechterung im Jahr 2022) eine Steigerung auf, bei deren Beibehaltung das politisch festgelegte Ziel bereits 2027&nbsp;erreicht werden w\u00fcrde. Der Indikator 4.3.a wird f\u00fcr das Jahr 2022&nbsp;mit \"Sonne\" bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Weiterbildungsbeteiligung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Weiterbildungsbeteiligung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.a Weiterbildungsbeteiligung</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/EN/Themes/Society-Environment/Education-Research-Culture/Continuing-Education/_node.html","source_url_text_1":"Continuing education and training","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/trng_aes_100/default/table?category=educ.educ_part.trng.trng_aes_12m.trng_aes_12m0","source_url_text_2":"Participation rate in education and training by sex - <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [trng_aes_100]","source_url_alert_2":"Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\">Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\">Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmbfsfj.png\" alt=\"Federal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry for Family Affairs,Senior Citizens, Women and Youth\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"<br>Aus- und Weiterbildung: Ma\u00dfnahmen, die sowohl den Besuch von allgemeinbildenden und beruflichen Schulen sowie von Hochschulen als auch die Teilnahme an Lehrveranstaltungen der allgemeinen oder beruflichen Weiterbildung in Form von Kursen, Seminaren, Tagungen oder Privatunterricht umfassen.<br>\u2022 Die Daten 2007, 2011, 2016&nbsp;und 2022&nbsp;basieren auf den Ergebnissen des AES.<br>\u2022 AES: Adult Education Survey (Europ\u00e4ische Erhebung \u00fcber Lernaktivit\u00e4ten im Erwachsenenalter).<br>\u2022 Die Daten 2010, 2012, 2014, 2018&nbsp;und 2020&nbsp;basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"weather_indicator_1":"4.3.a Weiterbildungsbeteiligung","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2012,"weather_indicator_1_year_g":2011,"weather_indicator_1_target":"Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2022 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":16,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15.9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Weiterbildungsbeteiligung: Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2022 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2022)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-05-26","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"4.3.a","target_number":"4.3","goal_number":"4","graph_title":"Weiterbildungsbeteiligung"}