{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter von 20&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.a) und im Alter von 60&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbst\u00e4tigenquote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030&nbsp;die Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","data_state":"Der <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022</a> hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform wurden zuletzt im Januar 2025 aktualisiert.","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-6","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen im Alter ab 15&nbsp;Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren. Zu beachten ist, dass es im Zeitablauf bei der Arbeitskr\u00e4fteerhebung (zum Beispiel Anpassung an Ergebnisse des Zensus 2011) und mit der Neuregelung des Mikrozensus 2020&nbsp;\u00c4nderungen gab, die Einfluss auf die zeitliche Vergleichbarkeit der dargestellten Zeitreihen haben.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 10,9&nbsp;Prozentpunkte auf 79,6&nbsp;% im Jahr 2021. Der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030&nbsp;wird bereits seit 2015&nbsp;erreicht. Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm deutlich von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 41,5&nbsp;Prozentpunkte auf 61,1&nbsp;% im Jahr 2021&nbsp;zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 38,5&nbsp;Prozentpunkte auf 65,7&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast von 12,1&nbsp;auf 56,7&nbsp;%. Der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% bei \u00c4lteren wird seit 2018&nbsp;jeweils erreicht und damit ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000&nbsp;in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 6,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,2&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,2&nbsp;Prozentpunkte auf 75,9&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000&nbsp;waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2021&nbsp;lagen die Anteile bei 52,3&nbsp;% in Vollzeit und 47,7&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich dazu reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;auf 89,8&nbsp;% in 2021.<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigten sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Erwerbst\u00e4tigenquote von 2000&nbsp;bis 2021&nbsp;nur marginal um 2,4&nbsp;Prozentpunkte auf 67,2&nbsp;%. In der Altersgruppe der 25- bis 59-J\u00e4hrigen stieg diese hingegen um 7,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,9&nbsp;%. Das geringere Erwerbsniveau in der Altersgruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen ist bedingt durch Ausbildungszeiten an Schulen und Hochschulen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_5_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://sdg-indikatoren.de/public/HowToPdfDownload.pdf\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.a Erwerbst\u00e4tigenquote (20- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"8.5.b Erwerbst\u00e4tigenquote (60- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","xValue":24,"yValue":78,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","xValue":24,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","type":"label","xValue":23.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","78"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","type":"label","xValue":23.8,"yValue":50.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","footer_fields":[{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020, 2021&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen:<br>&nbsp;&nbsp;- M\u00e4nner 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;bis 2012&nbsp;sowie 2015&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert."},{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020, 2021&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","title":"60- bis 64-J\u00e4hrige"}],"graph_annotations":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","value":78,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","value":60,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)"},{"field":"sex","value":"female"},{"field":"sex","value":"male"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Insgesamt (20-64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) \u00c4ltere (60-64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Employment rate","dns_indicator_definition":"The indicators specify the proportion of persons in employment aged between 20&nbsp;and 64&nbsp;years (8.5.a) and aged between 60&nbsp;and 64&nbsp;years (8.5.b), measured in each case as a share of the total population of the same age group.","dns_indicator_intention":"Due to demographic changes, there could be a shortage of professionals in Germany in the long run. At the same time, the social security system is threatened by an increasing shortage of funds. The available labour force potential must therefore be more effectively utilised in the future. The employment rate, that is, the share of persons in employment in the working-age population (20&nbsp;to 64&nbsp;years of age) should be increased to 78&nbsp;% by 2030. In addition, the goal of the Federal Government is to achieve an employment rate of 60&nbsp;% among older people (60&nbsp;to 64&nbsp;years of age) by 2030.","data_state":"The data published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a> is as of 31 October 2022. The data shown on this platform was last updated in January 2025.","indicator_name":"Employment rate","section":"Employment","postulate":"Boosting employment levels","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The Statistical Office of the European Union <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> conducts the labour force survey on an infra-annual basis. <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> summarises the data to form quarterly results and then consolidates them to create annual average values. It covers the population living in private households, but does not include people living in collective accommodation. The economically active population covered by the labour force survey consists of persons aged 15&nbsp;and over who performed an activity for remuneration for at least one hour during the reference week or who worked as unpaid family workers. Also included are persons who temporarily did not work because they were absent, for example due to holidays or illness. It should be noted that there have been changes over time in the Labor Force Survey that affect the comparability of the time series presented over time (<abbr title=\"for example (exempli gratia)\" tabindex=\"0\">e.g.</abbr> adjustment to results of the 2011&nbsp;census, revision of the 2020&nbsp;Microcensus).<br><br>The total employment rate (20&nbsp;to 64-year-olds) rose by 10.9&nbsp;percentage points from 68.7&nbsp;% in 2000&nbsp;to 79.6&nbsp;% in 2021. Thus, the target value of 78.0&nbsp;% for 2030&nbsp;has already been achieved from 2015&nbsp;on. The employment rate among older people (60&nbsp;to 64-year-olds) rose by 41.5&nbsp;percentage points from 19.6&nbsp;% in 2000&nbsp;to 61.1&nbsp;% in 2021. The employment rate for men in that age group had more than doubled, rising by 38.5&nbsp;percentage points to 65.7&nbsp;%. The rate for women even increased almost fivefold from 12.1&nbsp;% to 56.7&nbsp;%. Hence, the targeted 60&nbsp;% employment rate for older people was likewise reached since 2018&nbsp;ahead of the deadline set in the German strategy for sustainable development.<br><br>The overall employment rates for women and men have developed in the same direction since 2000&nbsp;but at different rates. The rate for 20&nbsp;to 64-year-old men rose in the period under review by 6.7&nbsp;percentage points to 83.2&nbsp;%, whereas in the case of women it rose by 15.2&nbsp;percentage points to 75.9&nbsp;%, which was a far more rapid rise, albeit from a lower starting point. When assessing the increase in the employment rate for women, it should be taken into account that this growth was accompanied by an increase in part-time employment. In the year 2000, 61.5&nbsp;% of employed women worked full-time, while 38.5&nbsp;% worked part-time. In 2021, 52.3&nbsp;% and 47.7&nbsp;% of employed women worked full-time and part-time, respectively. By way of comparison, the proportion of the male workforce in full-time employment dropped from 95.7&nbsp;% in 2000&nbsp;to 89.8&nbsp;% in 2021.<br><br>A breakdown into age groups shows diverse employment rate trends. Among 20&nbsp;to 24-year-olds, the rate rose from 2000&nbsp;to 2021&nbsp;by 2.4&nbsp;percentage points to 67.2&nbsp;%. Among 25- to 59-year-olds, by contrast, the employment rate rose to 83.9&nbsp;%, an increase of 7.7&nbsp;percentage points. The lower employment rates of 20&nbsp;to 24&nbsp;year-olds is also related to the average duration of education at school and university, which postpones entry into working life.","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/en/8_5_ab.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=en","source_url_text_2":"Employment rates by sex, age and citizenship","source_url_alert_2":"Eurostat","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","footer_fields":[{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","label":"Notes","value":"<br>\u2022 Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).<br>\u2022 The results from 2011, 2012&nbsp;and 2020, 2021&nbsp;onwards are only comparable with the respective previous years to a limited extent.<br>\u2022 L\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Special evaluation based on data of the following data source: Federal Statistical Office and Statistical Offices of the L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen: <br>&nbsp;&nbsp;- Men 2010&nbsp;limited significance.<br>&nbsp;&nbsp;- Women 2010&nbsp;to 2012&nbsp;and 2015&nbsp;limited significance.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Women 2010&nbsp;limited significance."},{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","label":"Notes","value":"<br>\u2022 Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years (break in time series).<br>\u2022 The results from 2011, 2012&nbsp;and 2020, 2021&nbsp;onwards are only comparable with the respective previous years to a limited extent.<br>\u2022 L\u00e4nder: 2023&nbsp;provisional data."}],"graph_titles":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","title":"Employment rate"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","title":"Employment rate"}],"graph_subtitles":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","title":"20 to 64-year-olds"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","title":"60 to 64-year-olds"}],"graph_annotations":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","value":78,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","value":60,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"8.5.a Employment rate (20 to 64-year-olds)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Increase to 78&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase to 78&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2":"8.5.b Employment rate (60 to 64-year-olds)","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Increase to 60&nbsp;% by 2030","weather_indicator_2_target_1":"Increase to 60&nbsp;% by 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","xValue":24,"yValue":78,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","xValue":24,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"employment rate, total (20 to 64-year-olds)","type":"label","xValue":23.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","78"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"employment rate, older people (60 to 64-year-olds)","type":"label","xValue":23.8,"yValue":50.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) total (20&nbsp;to 64-year-olds): increase to 78&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) older people (60&nbsp;to 64-year-olds): increase to 60&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluations of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2021)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-01-22","national_data_updated_date":"2025-01-15","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}