{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.c","indicator_display":"8.5.c","indicator_sort_order":"8-5-c","permalink":"/8-5-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der Besch\u00e4ftigten (in Prozent) dar, der in Betrieben mit Branchen-/Fl\u00e4chentarifvertrag oder Firmen-/Haustarifvertrag arbeitet.","dns_political_intention":"Mit Tarifvertr\u00e4gen k\u00f6nnen Arbeitsbedingungen dauerhaft, zukunftsgerichtet und mitbestimmt gesichert werden. Auch die Richtlinie (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) 2022/2041&nbsp;\u00fcber angemessene Mindestl\u00f6hne in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Mindestlohn-Richtlinie) betont die Bedeutung von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr die Sicherung angemessener Arbeitsbedingungen. Vor diesem Hintergrund verpflichtet die Richtlinie Mitgliedstaaten mit einer \"tarifvertraglichen Abdeckung\" von weniger als 80&nbsp;Prozent, einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen zu erstellen.","political_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Soziale Gerechtigkeit steigern, gerechte und gute L\u00f6hne st\u00e4rken","target_id":"8.5.2","previous":"8-5-ab","next":"8-6","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #a21942; font-size: large\">8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse</b><br><br>Der Indikator stellt die Anzahl der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Betrieben mit Tarifbindung in Relation zur Gesamtzahl aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Deutschland dar. Gelten f\u00fcr ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis mehrere unterschiedliche Tarifvertr\u00e4ge, so wird das Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis nur einmal erfasst. Zudem ist der Indikator nicht eins zu eins auf den Anteil an besch\u00e4ftigten Personen mit Tarifvertrag \u00fcbertragbar, da einzelne Personen auch mehreren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen nachgehen k\u00f6nnen. Der Indikator bezieht sich ausschlie\u00dflich auf die quantitative Verbreitung von Tarifvertr\u00e4gen, die sich inhaltlich stark unterscheiden k\u00f6nnen. So gehen Tarifvertr\u00e4ge, die vollumf\u00e4ngliche Arbeitsbedingungen beinhalten&nbsp;\u2013&nbsp;etwa Verg\u00fctung, Arbeitszeiten, Urlaubsdauer, Sonderzahlungen&nbsp;\u2013&nbsp;genauso in den Indikator ein, wie Tarifvertr\u00e4ge, die sich eventuell nur auf einen dieser Bereiche beschr\u00e4nken und einen entsprechend geringeren Einfluss auf die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse aus\u00fcben.<br><br>Die Daten zum Anteil tarifgebundener Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse stammen aus dem j\u00e4hrlichen IAB-Betriebspanel zur Verbreitung von Tarifvertr\u00e4gen und betrieblicher Mitbestimmung in Deutschland, das vom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung (IAB) erhoben wird. Das IAB befragt dabei bundesweit 15&nbsp;000&nbsp;Betriebe aller Branchen und Gr\u00f6\u00dfenklassen. Die befragten Betriebe stellen eine repr\u00e4sentative Auswahl der insgesamt rund 2,1&nbsp;Millionen Betriebe in Deutschland mit mindestens einem oder einer sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten dar.<br><br>In Deutschland wird zwischen Branchentarifvertr\u00e4gen (auch Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4gen) und Firmentarifvertr\u00e4gen (auch Haustarifvertr\u00e4gen) unterschieden. Branchentarifvertr\u00e4ge werden in der Regel zwischen einem Arbeitgeberverband und einer Gewerkschaft f\u00fcr einen bestimmten Wirtschaftszweig abgeschlossen und gelten f\u00fcr die Mitglieder der vertragsschlie\u00dfenden Verb\u00e4nde. Firmentarifvertr\u00e4ge werden hingegen in der Regel direkt mit einzelnen Arbeitgebern abgeschlossen.<br><br>Das deutsche Tarifrecht sieht vor, dass die Rechtsnormen eines Tarifvertrags durch sogenannte Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rungen \u00fcber die eigentlich tarifgebundenen Parteien hinaus auch bisher nicht tarifgebundene Arbeitgeber und Arbeitnehmer erfassen k\u00f6nnen. Mit der Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung gelten die im Tarifvertrag festgelegten Arbeitsbedingungen, wie Verdienste, Arbeitszeiten und andere Regelungen, f\u00fcr alle Arbeitgeber und ihre Besch\u00e4ftigten im Geltungsbereich des Tarifvertrags.<br><br>Im Jahr 2023&nbsp;lag der Anteil tarifgebundener Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse erstmals unter der 50-Prozent-Marke bei 49,5&nbsp;%. Werden nur Betriebe der Privatwirtschaft ber\u00fccksichtigt, ist die Tarifbindung geringer als unter Einbeziehung des \u00f6ffentlichen Dienstes. In der Privatwirtschaft unterliegen 35&nbsp;% der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse einem Branchentarifvertrag und 7&nbsp;% einem Firmentarifvertrag. <br><br>Der \u00fcberwiegende Teil aller Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (41,6&nbsp;%) unterliegt 2023&nbsp;Branchentarifvertr\u00e4gen und nur etwa 7,9&nbsp;% Firmentarifvertr\u00e4gen. Der generelle Abw\u00e4rtstrend in der Tarifbindung besteht seit Mitte der 1990er Jahre und resultiert fast ausschlie\u00dflich aus der sinkenden Anzahl von Branchentarifvertr\u00e4gen. Dagegen blieb der Anteil der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die einem Firmentarifvertrag unterliegen, seit 1998&nbsp;ann\u00e4hernd konstant.<br><br>Die Tarifbindung von Betrieben h\u00e4ngt stark von deren Besch\u00e4ftigtenanzahl ab: In kleinen Betrieben mit 1&nbsp;bis 4&nbsp;Besch\u00e4ftigten liegt die Tarifbindung bei nur 15&nbsp;%, w\u00e4hrend sie mit zunehmender Betriebsgr\u00f6\u00dfe ansteigt. In Betrieben mit 5&nbsp;bis 9&nbsp;Besch\u00e4ftigten betr\u00e4gt sie 21&nbsp;%, in Betrieben mit 10&nbsp;bis 20&nbsp;Besch\u00e4ftigten 33&nbsp;% und in Betrieben mit 101&nbsp;bis 200&nbsp;Besch\u00e4ftigten 48&nbsp;%. Kleinere Betriebe sind in Deutschland in Bezug auf die Anzahl deutlich st\u00e4rker vertreten als gro\u00dfe Betriebe. Dadurch f\u00e4llt, in Verbindung mit der geringeren Tarifbindung in kleineren Betrieben, der Anteil der Tarifbindung noch geringer aus, wenn statt der Besch\u00e4ftigten die Betriebe betrachtet werden: 2023&nbsp;waren nur 22&nbsp;% der Betriebe durch einen Branchen- und lediglich 2&nbsp;% durch einen Firmentarifvertrag gebunden.  <br><br>Zwischen dem fr\u00fcheren Bundesgebiet und den neuen L\u00e4ndern besteht ein deutlicher regionaler Unterschied. In den neuen L\u00e4ndern sind 45&nbsp;% der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse durch einen Tarifvertrag abgedeckt, w\u00e4hrend dieser Anteil im fr\u00fcheren Bundesgebiet bei 51&nbsp;% liegt. Der allgemeine R\u00fcckgang der Tarifbindung aber ist sowohl im fr\u00fcheren Bundesgebiet als auch in den neuen L\u00e4ndern zu beobachten.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\">Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\">Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://iab.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/iab.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://iab.de/daten/daten-zur-tarifbindung-und-betrieblichen-interessenvertetung/","source_url_text_1":"Daten zur Tarifbindung und betrieblichen Interessenvertretung","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2023 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2022 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2021 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"xxxtarifgebundene besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2023 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Blitz\"/></a>","target_description":"Der Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse soll steigen.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung deuten sowohl der aktuelle Wert, als auch die durchschnittliche Ver\u00e4nderung der letzten sechs Jahre in Richtung einer Verringerung. Entsprechend wird Indikator 8.5.c f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Gewitter\" bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","section":"Employment","postulate":"Soziale Gerechtigkeit steigern, gerechte und gute L\u00f6hne st\u00e4rken","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #a21942; font-size: large\">8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/iab.png\" alt=\"Institut for Employment Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationInstitut for Employment Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://iab.de/daten/daten-zur-tarifbindung-und-betrieblichen-interessenvertetung/","source_url_text_1":"Daten zur Tarifbindung und betrieblichen Interessenvertretung","source_url_alert_1":"the Institut for Employment Research","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2022 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2021 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2020 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2019 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2018 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2017 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse: Increase\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.\" alt=\"Weathersymbol: Thuder strom\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"8.5.c","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse"}