{"layout":"indicator","goal":"10","indicator":"10.1","indicator_display":"10.1","indicator_sort_order":"10-1","permalink":"/10-1/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender an allen ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und &#8209;abgehenden eines Jahrgangs (in Prozent) dar. Als Schulabsolvierende gelten Personen, die die allgemeinbildenden Schulen mit mindestens einem Ersten Schulabschluss verlassen, w\u00e4hrend Schulabgehende diejenigen Personen meint, die die Schule ohne Schulabschluss verlassen.","dns_political_intention":"Die Integration der in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Grundbedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration ist eine ausreichende schulische Qualifizierung, die berufliche Ausbildungs- und Erwerbsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet.","political_target":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabsolvierender bis 2030<sup>1</sup><br><small><sup>1</sup> Die Bezeichnungen der Schulabschl\u00fcsse wurden zum Berichtsjahr 2024/25&nbsp;gem\u00e4\u00df der \"Vereinbarung \u00fcber die Schularten und Bildungsg\u00e4nge im Sekundarbereich I\" (Beschluss der Kultusministerkonferenz vom 03.12.1993&nbsp;in der Fassung vom 07.10.2022) angepasst.</small>","type_target":"Kombination aus Zielrichtungsvorgabe und Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":"05.11.2024","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende","section":"Gleiche Bildungschancen","postulate":"Schulische Bildungserfolge von Ausl\u00e4ndern in Deutschland verbessern","target_id":"10.1.1","previous":"9-1-b","next":"10-2","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #dd1367; font-size: large\">10.1&nbsp;Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende</b><br><br>Der Indikator stellt den Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden an der Gesamtheit der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und &#8209;abgehenden eines Jahrgangs dar.<br><br>Als Absolvierende gelten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die jeweilige Schulart mit einem Abschluss verlassen haben. Eingeschlossen sind auch jene, die auf eine andere allgemeinbildende Schulart wechseln, um einen zus\u00e4tzlichen Abschluss zu erwerben.<br><br>Als Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder gelten alle Personen, die nicht Deutsche im Sinne des Artikels 116&nbsp;Absatz 1&nbsp;des Grundgesetzes (GG) sind, das hei\u00dft die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen. Hierzu z\u00e4hlen auch Staatenlose sowie Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Personen mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit, die zugleich eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, werden nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung gerechnet.<br><br>Im Jahr 2023&nbsp;lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden an allen ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und &#8209;absolvierenden bei 82,3&nbsp;%. Damit ist der Anteil im Vergleich zum Vorjahr das dritte Jahr in Folge zur\u00fcckgegangen.<br><br>Bei geschlechtsspezifischer Betrachtung lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Absolventinnen an allen weiblichen ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und &#8209;absolvierenden bei 85,2&nbsp;%, w\u00e4hrend der Anteil der Absolventen an allen m\u00e4nnlichen ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und &#8209;absolvierenden bei 79,7&nbsp;% lag.<br><br>Der Anteil deutscher Schulabsolvierender an allen deutschen Schulabgehenden und &#8209;absolvierenden lag zuletzt bei 94,2&nbsp;% und zeigt sich \u00fcber die vergangenen f\u00fcnfzehn Jahre hinweg sehr stabil. Der Unterschied zwischen dem Anteil ausl\u00e4ndischer und dem Anteil deutscher Schulabsolvierender erreichte im Jahr 2013&nbsp;mit 6,1&nbsp;Prozentpunkten seinen bislang geringsten Wert. Infolge des erh\u00f6hten Zuzugs Gefl\u00fcchteter in den Jahren 2015/2016&nbsp;vergr\u00f6\u00dferte sich dieser Abstand jedoch wieder deutlich und stieg sogar \u00fcber das Niveau von 1996&nbsp;(11,8&nbsp;Prozentpunkte) hinaus.<br><br>Den bislang h\u00f6chsten Abstand verzeichnete das Jahr 2017&nbsp;mit 13,0&nbsp;Prozentpunkten. Nachdem sich der Abstand im Jahr 2020&nbsp;vor\u00fcbergehend auf 9,6&nbsp;Prozentpunkte verringerte, lag er im Jahr 2023&nbsp;erneut bei 11,9&nbsp;Prozentpunkten.<br><br>Das politisch festgelegte Ziel, den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender mit mindestens einem Ersten Schulabschluss (ehemals: Hauptschulabschluss) zu erh\u00f6hen, wurde im Jahr 2023&nbsp;ebenso verfehlt wie das Ziel, diesen Anteil an das Niveau der deutschen Schulabsolvierender anzugleichen.<br><br>Betrachtet man neben den reinen Anteilen auch das erreichte Abschlussniveau, so zeigt sich, dass 30,9&nbsp;% der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden allgemeinbildender Schulen des Jahrgangs 2023&nbsp;den Ersten Schulabschluss erwarben, 39,0&nbsp;% mit einem Mittleren Abschluss die Schule verlie\u00dfen und 12,3&nbsp;% die Fachhochschulreife oder die Allgemeine Hochschulreife erreichten.<br><br>Bei den deutschen Schulabsolvierenden lag der Anteil beim Ersten Schulabschluss bei 14,9&nbsp;%, beim Mittleren Abschluss bei 43,5&nbsp;% und bei der Fachhochschulreife oder Allgemeinen Hochschulreife bei 35,9&nbsp;%.<br><br>Insbesondere bei den h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen sind ausl\u00e4ndische Jugendlichen damit im Vergleich zu ihren deutschen Mitsch\u00fclerinnen und Mitsch\u00fclern deutlich unterrepr\u00e4sentiert.<br><br>Datengrundlage des Indikators bilden die durch das Statistische Bundesamt zusammengef\u00fchrten Schulstatistiken der einzelnen Bundesl\u00e4nder. Dabei handelt es sich in der Regel um Totalerhebungen mit Auskunftspflicht.<br><br>Die Aggregation der L\u00e4nderergebnisse zum Bundesergebnis wird durch die unterschiedliche Bildungspolitik der L\u00e4nder beeinflusst&nbsp;\u2013&nbsp;etwa hinsichtlich der Versetzungsregelungen oder der Ausgestaltung von Bildungsg\u00e4ngen im Bereich der beruflichen Schulen. Diese Unterschiede k\u00f6nnen auch durch formale Regelungen zur Vereinheitlichung der Zuordnungen nur eingeschr\u00e4nkt ausgeglichen werden.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21111-0004&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660810680251&language=de","source_url_text_1":"Absolventen und Abg\u00e4nger: Deutschland&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21111-0004","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Schulen/_inhalt.html#_jq2v0kmyn","source_url_text_1b":"Statistischer Bericht&nbsp;\u2013&nbsp;Allgemeinbildende Schulen","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"10.1 Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabsolvierender bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabsolvierender bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2023 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2022 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2020 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2019 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2015 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_3":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabsolvierender bis 2030","weather_indicator_1_target_3_category":"normal","weather_indicator_1_target_3_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_3_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2023 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2023 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_h":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_h_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_i":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_i_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_note":"Beide Ziele \u201eErh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss\u201c und \u201eAngleichung des Anteils an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger\u201c sollen parallel erf\u00fcllt werden, sodass f\u00fcr die Gesamtbewertung des Indikators die Einzelbewertungen zusammengef\u00fchrt werden, indem jeweils das \u201eschlechtere\u201c Wettersymbol \u00fcbernommen wird.","graph_target_points":[{"series":"Differenz","xValue":28,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dd1367","preset":"target_points"},{"series":"Differenz","type":"label","xValue":28,"yValue":4.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","graph_titles":[{"series":"Deutsche","title":"Deutsche Schulabsolvierende"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende"},{"series":"Differenz","title":"Differenz der Anteile deutscher und ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierenden"}],"graph_subtitles":[{"series":"Deutsche","title":"Anteil an allen deutschen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Anteil an allen ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Differenz","title":"zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und -absolvierenden"}],"graph_annotations":[{"series":"Differenz","value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Ausl\u00e4nder"},{"field":"Series","value":"Deutsche"}],"graph_limits":[{"series":"Deutsche","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Differenz","minimum":-10.0,"maximum":50.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Deutsche","step":10.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","step":10.0},{"series":"Differenz","step":2.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.\" alt=\"Wettersymbol Wolke\"/></a>","target_description":"Indikator 10.1&nbsp;weist zwei, zeitgleich zu erf\u00fcllende, Ziele auf: Der Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden an allen ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und -abgehenden soll steigen. Gleichzeitig soll die Differenz zu dem entsprechenden Anteil der deutschen Schulabsolvierenden bis 2030&nbsp;auf h\u00f6chstens 0&nbsp;Prozentpunkte verringert werden.<br><br>Das erste Teilziel w\u00fcrde mit \u201eleicht bew\u00f6lkt\u201c bewertet werden, da zwar die j\u00fcngste Entwicklung in 2023&nbsp;in die gew\u00fcnschte, aber die durchschnittliche Entwicklung der Jahre 2018&nbsp;bis 2023&nbsp;in die entgegengesetzte Richtung weist. Das zweite Teilziel w\u00fcrde mit einer \u201eWolke\u201c bewertet werden, da die Entwicklung zwar in die gew\u00fcnschte Richtung weist, aber die politisch festgelegte Zielgr\u00f6\u00dfe von 0&nbsp;Prozentpunkten in 2030&nbsp;bei einer Fortsetzung der aktuellen Entwicklung deutlich verfehlen w\u00fcrde.<br><br>Bei Indikatoren mit mehreren zeitgleich zu erf\u00fcllenden Zielvorgaben ist vorgesehen, dass die jeweils schlechteste Bewertung der Teilziele f\u00fcr die Gesamtbewertung des Indikators verwendet wird. Entsprechend wird der Indikator 10.1&nbsp;f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \u201eWolke\u201c bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Foreign school graduates","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_definition_new":"The indicator shows the proportion of foreign school leavers among all foreign school leavers in a year group (in per cent). School leavers are those who leave general education schools with at least a lower secondary school leaving certificate, while school leavers are those who leave school without a school leaving certificate.","dns_indicator_intention":null,"dns_political_intention":"The integration of foreigners living in Germany is an important prerequisite for the social cohesion of our society. The basic prerequisite for successful integration is sufficient school qualifications that open up vocational training and employment opportunities.","political_target":"Increase the proportion of foreign school leavers with at least a secondary general school certificate and bring into line with that of German school leavers by 2030<sup>1</sup><br><small><sup>1</sup> The designation of school leaving qualifications was revised for the 2024/25&nbsp;reporting year in accordance with the \"Agreement on School Types and Educational Pathways in Lower Secondary Education\" (Resolution of the Standing Conference of the Ministers of Education and Cultural Affairs of 03/12/1993, as amended on 07/10/2022).</small>","type_target":"Combination of target direction and goal with concrete target value","data_state":"05.11.2024","indicator_name":"Foreign school graduates","section":"Equal educational opportunities","postulate":"Improving educational success of foreigners in German schools","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #dd1367; font-size: large\">10.1&nbsp;Foreign school graduates</b><br><br>This indicator represents the proportion of foreign school graduates relative to the total number of foreign school leavers and graduates within a given cohort.<br><br>Graduates are defined as pupils who have completed a specific type of school with a formal qualification. This also includes those who transfer to another general education school type to obtain an additional qualification.<br><br>Foreign nationals are defined as all persons who are not German within the meaning of Article 116&nbsp;(1) of the Basic Law (Grundgesetz, GG), that is, those who do not hold German citizenship. This definition also encompasses stateless persons and those with unresolved citizenship status. Persons holding German citizenship alongside another nationality are not classified as part of the foreign population.<br><br>In 2023, the proportion of foreign school graduates among all foreign school leavers and graduates stood at 82.3&nbsp;%. This represents the third consecutive year of decline compared to the previous year.<br><br>A gender-specific analysis reveals that the proportion of female foreign graduates among all female foreign school leavers and graduates was 85.2&nbsp;%, whereas the corresponding figure for males was 79.7&nbsp;%.<br><br>The proportion of German school graduates among all German school leavers and graduates was most recently 94.2&nbsp;%, remaining very stable over the past fifteen years. The difference between the proportion of foreign and German graduates reached its lowest point of 6.1&nbsp;percentage points in 2013. However, following increased migration of refugees in 2015/2016, this gap widened significantly again, surpassing the level observed in 1996&nbsp;(11.8&nbsp;percentage points).<br><br>The largest gap recorded was in 2017, at 13.0&nbsp;percentage points. After a temporary reduction to 9.6&nbsp;percentage points in 2020, the gap stood again at 11.9&nbsp;percentage points in 2023.<br><br>The politically established target to increase the proportion of foreign school graduates with at least a First School Leaving Certificate (formerly: Hauptschulabschluss) was not met in 2023, nor was the goal of aligning this proportion with the level of German school graduates.<br><br>When considering not only absolute proportions but also the level of attainment, it is evident that among foreign graduates of general education schools in the 2023&nbsp;cohort, 30.9&nbsp;% obtained the First School Leaving Certificate, 39.0&nbsp;% left school with an Intermediate School Leaving Certificate (Mittlerer Abschluss), and 12.3&nbsp;% achieved the entrance qualification for universities of applied sciences (Fachhochschulreife) or the general higher education entrance qualification (Allgemeine Hochschulreife).<br><br>Among German school graduates, the corresponding proportions were 14.9&nbsp;% for the First School Leaving Certificate, 43.5&nbsp;% for the Intermediate School Leaving Certificate, and 35.9&nbsp;% for the Fachhochschulreife or Allgemeine Hochschulreife.<br><br>Notably, foreign youths are markedly underrepresented compared to their German peers, especially in higher educational qualifications.<br><br>The data underlying this indicator derive from school statistics compiled by the Federal Statistical Office from the individual L\u00e4nder\u2019 records. These generally consist of complete surveys with a mandatory reporting obligation.<br><br>The aggregation of L\u00e4nder results into a national figure is influenced by differences in education policy among the L\u00e4nder&nbsp;\u2013&nbsp;for example, with respect to promotion regulations or the structuring of vocational education pathways. Such differences can only be partially compensated for by formal regulations aimed at standardising classifications.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21111-0004&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=en","source_url_text_1":"School leavers (graduates and dropouts): Germany&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21111-0004","source_url_1b":"https://www.destatis.de/EN/Themes/Society-Environment/Education-Research-Culture/Schools/_node.html","source_url_text_1b":"Statistical report - General education schools (only available in German)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","graph_titles":[{"series":"Deutsche","title":"German school graduates"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Foreign school graduates"},{"series":"Differenz","title":"Difference in the proportion of German and foreign school graduates"}],"graph_subtitles":[{"series":"Deutsche","title":"Share of all German school-leavers"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Share of all foreign school-leavers"},{"series":"Differenz","title":"between german and foreign school leavers"}],"graph_annotations":[{"series":"Differenz","value":0,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"graph_target_points":[{"series":"Differenz","xValue":28,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dd1367","preset":"target_points"},{"series":"Differenz","type":"label","xValue":28,"yValue":4.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Different target types.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/></a>","target_description":"Indicator 10.1&nbsp;has two targets to be fulfilled at the same time: The proportion of foreign school leavers among all foreign school leavers should increase. At the same time, the difference to the corresponding proportion of German school leavers should be reduced to a maximum of 0&nbsp;percentage points by 2030.<br><br>The first sub-goal would be rated as \"slightly cloudy\", as although the most recent trend in 2023&nbsp;points in the desired direction, the average trend from 2018&nbsp;to 2023&nbsp;points in the opposite direction. The second sub-goal would be rated as \"Cloud\", as although the trend points in the desired direction, it would fall well short of the politically defined target of 0&nbsp;percentage points in 2030&nbsp;if the current trend were to continue.<br><br>In the case of indicators with several targets to be met at the same time, it is envisaged that the worst assessment of each sub-target will be used for the overall assessment of the indicator. Accordingly, indicator 10.1&nbsp;for the year 2023&nbsp;is rated as \"Cloud\".","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-08-13","national_data_updated_date":"2025-07-14","indicator_number":"10.1","target_number":"10.1","goal_number":"10","graph_title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende"}