{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport-Emission-Model (<abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-)Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) entnommen. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2005&nbsp;\u2013&nbsp;entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;um 1,8&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von 28,7&nbsp;%<sup>1</sup> am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 3,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u201317,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> \u201332,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 15,9&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005&nbsp;und 2020&nbsp;konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 12,2&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009&nbsp;ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Nach der Krise hat sich die Transportbranche schnell wieder erholt und die Bef\u00f6rderungsleistung lag schon im Jahr 2010&nbsp;45&nbsp;Milliarden Tonnenkilometer \u00fcber dem Wert von 2005. Im Jahr 2015&nbsp;wurde das Vorkrisenniveau aus dem Jahr 2008&nbsp;\u00fcberschritten. Die Steigerung setzte sich mit 12&nbsp;% bis zum Jahr 2019&nbsp;gegen\u00fcber 2010&nbsp;fort. Gleichzeitig stieg der Energieverbrauch jedoch nur um 4,3&nbsp;%, was zu einer Effizienzsteigerung in diesem Zeitraum von 6,9&nbsp;% f\u00fchrte. Im ersten Pandemiejahr zeigt sich eine Umkehr der Entwicklung. So reduzierte sich 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2019&nbsp;der Energieverbrauch um 3,2&nbsp;% und das Transportaufkommen um 4,3&nbsp;%. Die Auswirkungen der Pandemie waren damit allerdings beim G\u00fctertransport nicht so gravierend wie beim Personenverkehr (siehe Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>). Der vergleichsweise geringere R\u00fcckgang des Energieverbrauchs f\u00fchrte zudem zu einer leichten Verschlechterung der Effizienz um 1,2&nbsp;%.<br><br>So kommt es am aktuellen Rand zwar bez\u00fcglich des Indikators an sich zu einer g\u00fcnstigen Entwicklung, zugleich nahm aber der Verbrauch je Tonnenkilometer zu.<br><br><small><sup>1</sup>Die Summe der Anteile von G\u00fcterverkehr (Indikator 11.2.a) und Personenverkehr (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>) am gesamten Endenergieverbrauch durch den Verkehr ergeben zusammen nicht 100&nbsp;%. Diese Abweichung ist durch unterschiedliche Abgrenzungen der Energieverbr\u00e4uche im Personen- und G\u00fcterverkehr (Inlandsverbrauch; Quelle: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) und des gesamten Endenergieverbrauchs im Verkehr (Inlandsabsatz; Quelle: AG Energiebilanzen) bedingt.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://sdg-indikatoren.de/public/HowToPdfDownload.pdf/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/verkehr-tourismus/_inhalt.html#_xec5s7x8p","source_url_text_2":"Statistischer Bericht&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>)&nbsp;\u2013&nbsp;Verkehr und Umwelt","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":18,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":17.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnote":"Zeitreihe wurde korrigiert.","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Endenergieverbrauch durch G\u00fcterbef\u00f6rderung"},{"field":"Zeitreihe","value":"G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung"},{"field":"Zeitreihe","value":"Energieverbrauch je Tonnenkilometer"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr: Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Final energy consumption in goods transport","dns_indicator_definition":"Final energy consumption in goods transport represents the energy consumption for the carriage of goods within Germany via inland shipping, by rail and by road.","dns_indicator_intention":"Transport creates a range of problems. For instance, noise and air pollution impair quality of life, especially in cities, and traffic-related emissions contribute to climate change. The emission of harmful greenhouse gases is closely linked to the energy consumed for transport purposes.<br>The aim is to reduce final energy consumption in goods transport by 15&nbsp;to 20&nbsp;% by 2030&nbsp;compared to 2005.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Final energy consumption in goods transport","section":"Mobility","postulate":"Guaranteeing mobility&nbsp;\u2013&nbsp;Protecting the environment","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The data regarding domestic final energy consumption originates from the <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> (Transport Emissions Estimation Model) database at the Institute for Energy and Environmental Research. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> is a model for evaluating transport emissions. The data record fuel consumption within Germany irrespective of where refuelling takes place. \u201cFinal energy\u201d refers to that part of the total energy used that is directly consumed in transport. It does not cover the conversion losses that arise during the production of fuels or any pipeline losses that may occur.<br><br><abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> also supplies the goods transport volumes which are used to calculate the specific energy consumption of this sector. Air freight transport is not included, as it accounts for negligibly small volumes.<br><br>By definition, the indicator for final energy consumption in goods transport refers to consumption within Germany. It gives only an inadequate reflection of the German economy\u2019s increasingly complex international ties in a globalised world.<br><br>The energy-consumption data presented here is supplemented by energy efficiency, or energy consumed per tonne-kilometre. The number of tonne-kilometres provides information about the extent to which transport intensity or the distance per transported tonne changes.<br><br>Contrary to the Federal Government\u2019s target, final energy consumption for the carriage of goods was 1.8&nbsp;% higher in 2020&nbsp;compared with 2005. Goods thereby accounted for 28.7&nbsp;%<sup>1</sup> of total final energy consumption in the transport sector. The sharp increase can be attributed primarily to freight transport by road. Final energy consumption in road goods transport increased by 3.8&nbsp;% during this period, while consumption for rail and inland shipping was significantly reduced (\u2012&nbsp;17.9&nbsp;% and&nbsp;\u2013&nbsp;32.7&nbsp;% respectively).<br><br>During the same period, goods transport volumes increased by 15.9&nbsp;%. In conjunction with comparable energy consumption in 2005&nbsp;and 2020, this means a significant increase in efficiency of 12.2&nbsp;% during that time.<br><br>During the economic crisis of 2009, price-adjusted gross value added in the manufacturing industry suffered a particularly sharp decline of just under 20&nbsp;%. This heavy loss particularly affected the transport sector, which reacts directly to increases and falls in the production of goods. The resultant decrease in the utilisation of transport capacity explains why average energy consumption per tonne-kilometre rose slightly despite the sharp fall in overall energy consumption in absolute terms during the crisis years.<br><br>After the crisis, the transportation industry has recovered fastly and the transportation volume already increased in 2010&nbsp;above the value in 2005&nbsp;by 45&nbsp;billion tonne-kilometres. The pre-crisis level from 2008&nbsp;was exceeded in 2015. The development continued and increased by 12&nbsp;% until 2019&nbsp;compared to the value in 2010. Simultaneously, the energy consumption increased only slightly by 4.3&nbsp;%, which caused an increase in efficiency by 6.9&nbsp;% in this period. However, the development reversed during the first year of pandemic. In 2020, energy consumption and transportation volume reduced by 3.2&nbsp;% and 4.3&nbsp;%, respectively, compared to pre-pandemic level in 2019, whereby the pandemic affected goods transport not as severe as passenger transport (see indicator 11.2.b). Further, the comparably small decrease in energy consumption caused a slight deterioration in efficiency by 1.2&nbsp;%.<br><br>This is why the latest trend of the indicator presents a beneficial development, although the consumption per tonne-kilometre also increased.<br><br><small><sup>1</sup>The sum of shares of goods transport (indicator 11.2.a) and passenger transport (indicator 11.2.b) in proportion to total final energy consumption in transport do not add up to 100&nbsp;%. This discrepancy is caused by different definitions of energy consumption in passenger and goods transport (domestic consumption; source: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) and total final energy consumption in traffic (domestic sales; source: AG Energiebilanzen).</small>","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/en/11_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\">Institute for Energy and Environmental Research</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\">Institute for Energy and Environmental Research</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institute for Energy and Environmental Research', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/ifeu.png\" alt=\"Institute for Energy and Environmental Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationInstitute for Energy and Environmental Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/en/methods-tools/models/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"the Institute for Energy and Environmental Research","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/verkehr-tourismus/_inhalt.html#_xec5s7x8p","source_url_text_2":"Statistical Report - Environmental economic Accounts (<abbr title=\"Environmental economic accounts\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>) - Transport and environme (only available in German","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnote":"Time series was revised.","graph_title":"Final energy consumption in goods transport","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"11.2.a Final energy consumption in goods transport","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Reduction by 15\u201320&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Reduction by 15\u201320&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2019 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2018 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2017 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2016 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2015 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2014 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":18,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":17.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","between ","80 and 85"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Energy consumption in goods transport: reduction by 15-20&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2020)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-01-17","national_data_updated_date":"2024-09-02","indicator_number":"11.2.a","target_number":"11.2","goal_number":"11"}