{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"2.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6kologischer Landbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontroll-verfahren der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] <abbr title=\"Nummer\" tabindex=\"0\">Nr.</abbr> 834/2007&nbsp;und Durchf\u00fchrungsvorschriften), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_indicator_intention":"\u00d6kologischer Landbau erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen in besonderem Ma\u00dfe, hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf Natur, Klima und Umwelt und dient der Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel. Deshalb soll nach dem Grundsatzbeschluss zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2022&nbsp;bis zum Jahr 2030&nbsp;der Anteil landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung 30&nbsp;%<sup>1</sup> betragen.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zielwertes von 20&nbsp;% bis 2030&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"2-1-a","next":"2-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zur \u00f6kologischen Bewirtschaftung werden sowohl von der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (<abbr title=\"Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\" tabindex=\"0\">BLE</abbr>) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr>) als auch vom Statistischen Bundesamt ermittelt.<br><br>Vom Statistischen Bundesamt werden zur Ermittlung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che verschiedene Erhebungen herangezogen. In den Jahren einer Strukturerhebung werden die \u00f6kologischen Fl\u00e4chenangaben prim\u00e4rstatistisch erfasst, wohingegen in den Zwischenjahren ein Sch\u00e4tzverfahren zur Anwendung kommt. Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Anteilsberechnung ist die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, welche j\u00e4hrlich im Rahmen der Bodennutzungshaupterhebung ermittelt wird. Stichtag ist hierf\u00fcr der 01.03. des Berichtsjahres. Die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che umfasst alle landwirtschaftlich oder g\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen. Geb\u00e4ude- und Hoffl\u00e4chen der landwirtschaftlichen Betriebe sind demnach nicht in der Bezugsgr\u00f6\u00dfe enthalten.<br><br>Die Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> enthalten Angaben zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, die von den \u00d6ko-Kontrollbeh\u00f6rden der L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeldet werden. Stichtag ist der 31.12. eines Jahres. Alle Meldungen eines laufenden Jahres werden bis zu diesem Stichtag akkumuliert. In den Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> ergeben sich etwas h\u00f6here Werte. Dies ist unter anderem darin begr\u00fcndet, dass dabei Fl\u00e4chen ohne Abschneidegrenze auf die gesamten Fl\u00e4chen mit Abschneidegrenze bezogen werden und unterschiedliche Berichtszeitr\u00e4ume vorliegen. Das hei\u00dft, in die Berechnung des Anteils gehen im Z\u00e4hler auch sehr kleine Fl\u00e4chen ein, w\u00e4hrend im Nenner nur Fl\u00e4chen ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe Ber\u00fccksichtigung finden.<br><br>Nach den Daten des Statistischen Bundesamtes stieg der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che zwischen 1999&nbsp;und 2021&nbsp;von 2,9&nbsp;auf 9,5&nbsp;%. Das entspricht im Jahr 2021&nbsp;einer Fl\u00e4che von 1,61&nbsp;Millionen Hektar. Die Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> weisen einen h\u00f6heren Anteil von \u00d6kolandbaufl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che aus. Der Wert f\u00fcr 2021&nbsp;lag demnach bei 10,9&nbsp;% oder 1,80&nbsp;Millionen Hektar.<br><br>Basierend auf den Zahlen des Statistischen Bundesamtes w\u00fcrde bei einer Fortschreibung des Trends der vergangenen f\u00fcnf Berichtsjahre der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung im Jahr 2030&nbsp;bei 14,9&nbsp;% liegen. Somit w\u00fcrde das Ziel, dass bis 2030&nbsp;30&nbsp;% der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet werden, nicht erreicht werden. Auch das ehemalige Ziel der Regierung von 20&nbsp;% \u00f6kologisch bewirtschafteter landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che bis 2030&nbsp;w\u00fcrde nicht erreicht werden.<br><br>Die \u00d6kolandbaufl\u00e4che Deutschlands wurde 2021&nbsp;wie folgt genutzt: 50,6&nbsp;% als Dauergr\u00fcnland, 47,8&nbsp;% als Ackerland und 1,6&nbsp;% als sonstige Fl\u00e4chen. Demgegen\u00fcber lag der Schwerpunkt in der Landwirtschaft insgesamt mit 70,3&nbsp;% bei den Ackerfl\u00e4chen, der Anteil des Dauergr\u00fcnlands betrug 28,5&nbsp;% und die sonstigen Fl\u00e4chen bedeckten 1,2&nbsp;% der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Nach Ergebnissen der Landwirtschaftsz\u00e4hlung 2020&nbsp;ist unter allen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der Anteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che im Saarland mit 18,0&nbsp;% am h\u00f6chsten, gefolgt von Hessen mit 15,0&nbsp;% und Brandenburg mit 13,3&nbsp;%. Die Umstellung auf \u00d6kolandbau wird von den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedlichem Umfang gef\u00f6rdert.<br><br>In den Staaten der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;wurde nach Angaben von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> im Jahr 2020&nbsp;eine Fl\u00e4che von insgesamt 14,7&nbsp;Millionen Hektar \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dies entsprach einem Anteil von 9,1&nbsp;% an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Die h\u00f6chsten Anteile der \u00d6kolandbaufl\u00e4che innerhalb der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten waren f\u00fcr \u00d6sterreich mit 25,7&nbsp;% zu verzeichnen, gefolgt von Estland mit 22,4&nbsp;%, Schweden mit 20,3&nbsp;%, Italien mit 16,0&nbsp;% und der Tschechischen Republik mit 15,3&nbsp;%.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/2_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/_inhalt.html#sprg239572","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=de","source_url_text_2":"F\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft genutzte Fl\u00e4che","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"\u00d6kologischer Landbau in Deutschland","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"2.1.b \u00d6kologischer Landbau","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 30&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>30&nbsp;%</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Der Zielwert des Indikators wurde im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (30&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>20&nbsp;%</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Das Zieljahr des Indikators wurde im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1546450/65089964ed4a2ab07ca8a4919e09e0af/2018-11-07-aktualisierung-dns-2018-data.pdf?download=1\">Aktualisierung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2018</a> festgelegt. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses galt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (20&nbsp;% bis 2030). Im Rahmen des Grundsatzbeschlusses 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie wurde es erneut angepasst.","graph_target_points":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","xValue":23,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","type":"label","xValue":22.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","graph_titles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"}],"graph_subtitles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"}],"graph_annotations":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Daten des Statistischen Bundesamtes"}],"graph_limits":[{"maximum":35.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">\u00d6kologischer Landbau: Erh\u00f6hung des Anteils der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che auf 30&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Organic farming","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of total utilised agricultural area in Germany that is cultivated by organically managed farms subject to the control system regulated by the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> legislation on organic farming (Regulation (EC) No. 834/2007&nbsp;and the implementing rules). It includes land that has been fully converted to organic management as well as areas still undergoing conversion.","dns_indicator_intention":"Organic farming preserves and protects natural resources to a particularly high degree. It has a range of positive effects upon nature, climate and the environment, and provides for the production of high quality food. For this reason, the proportion of organically farmed agricultural land should be 30&nbsp;%<sup>1</sup>  by 2030.<br><br><small><sup>1</sup>Adjustment of the target value from 20&nbsp;% by 2030&nbsp;according to policy resolution 2022.</small>","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of Oct 31 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Organic farming","section":"Farming","postulate":"Environmentally sound production in our cultivated landscapes","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>Data on organic farming are collected by the Federal Office for Agriculture and Food (<abbr title=\"Federal Office for Agriculture and Food\" tabindex=\"0\">BLE</abbr>) on behalf of the Federal Ministry of Food and Agriculture (<abbr title=\"Federal Ministry of Food and Agriculture\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr>) and by the Federal Statistical Office.<br><br>The Federal Statistical Office uses various surveys to determine the amount of organically farmed land. Agricultural area is recorded by primary statistical methods in a structural survey. Since not every year is covered in the survey, data for interim years are calculated by an estimation procedure. The reference value for the proportional computation is the amount of utilised agricultural area determined annually as part of the land use survey. The reporting date is 01&nbsp;March of the respective year. The utilised agricultural area includes all areas and sub-areas used for agricultural or horticultural purposes. Building and farmyard areas of agricultural holdings are therefore not included in the reference value.<br><br>The data collected by the <abbr title=\"Federal Ministry of Food and Agriculture\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> include details of the amount of organically farmed land reported annually by the organic regulatory authorities of the L\u00e4nder. The reporting date is 31&nbsp;December of a year. All reports for a current year are accumulated no later than the reporting date. The data from the <abbr title=\"Federal Ministry of Food and Agriculture\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> contain slightly higher values. Amongst others, this is due to the fact that areas without a cut-off threshold are related to all areas with a cut-off threshold. This means that very small areas are also included in the numerator when calculating the proportion, whereas only areas above a certain minimum size are taken into account in the denominator.<br><br>According to data from the Federal Statistical Office, the share of organically farmed land increased from 2.9&nbsp;% to 9.5&nbsp;% between 1999&nbsp;and 2021. As a result, in 2021&nbsp;this amounted to an area of 1.61&nbsp;million hectares. The data from the <abbr title=\"Federal Ministry of Food and Agriculture\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> indicate a slightly higher share of organically farmed land in total agricultural land due to the methodology employed. Consequently, the value for 2021&nbsp;was 10.9&nbsp;% or 1.80&nbsp;million hectares.<br><br>Based on data from the Federal Statistical Office, the share of organically farmed agricultural land will be 14.9&nbsp;% in 2030&nbsp;if the trend continues at the level recorded in the preceding five reporting years. Hence, neither the target of reaching 30&nbsp;% nor the outdated 20&nbsp;% target of organically farmed agricultural land by 2030&nbsp;would be met. <br><br>Germany\u2019s organically farmed land was used as follows in 2021: 50.6&nbsp;% as permanent pasture, 47.8&nbsp;% for arable land and 1.6&nbsp;% for other land. In contrast, the main focus of agriculture as a whole was on arable land (70.3&nbsp;%), while the share of permanent pasture was 28.5&nbsp;% and other land accounted for 1.2&nbsp;% of the total utilised agricultural area. According to the results of the 2020&nbsp;farm structure survey, Saarland held the largest share of organically farmed land among all L\u00e4nder (around 18.0&nbsp;%), followed by Hessen (15.0&nbsp;%) and Brandenburg (13.3&nbsp;%). The conversion to organic farming is promoted to varying degrees by the individual L\u00e4nder.<br><br>According to <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> statistics, a total area of 14.7&nbsp;million hectares was organically farmed in the states of the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;in 2020. This corresponded to a share of 9.1&nbsp;% of total agriculturally used area. In regards to the total utilised agricultural area in individual <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> countries, the highest share of organic farming land was recorded in Austria (25.7&nbsp;%), followed by Estland (22.4&nbsp;%), Sweden (20.3&nbsp;%), Italy (16.0&nbsp;%) and the Czech Republic (15.3&nbsp;%)","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/en/2_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/_inhalt.html#sprg239572","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - farms with organic agriculture (only available in German)","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=en","source_url_text_2":"Area under organic farming","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\">Federal Ministry of Food and Agriculture</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\" target=\"_blank\">Federal Ministry of Food and Agriculture</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Home/home_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmel.png\" alt=\"Federal Ministry of Food and Agriculture\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry of Food and Agriculture\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"Organic farming in Germany (only available in German)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2023","graph_titles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Organically farmed agricultural land"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Organically farmed agricultural land"}],"graph_subtitles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Percentage of total utilised agricultural land"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Percentage of total utilised agricultural land"}],"graph_annotations":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","value":30,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"2.1.b Organic farming","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to 30&nbsp;% by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to <b>30&nbsp;%</b> by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Although the indicator has in 2015 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value of the indicator was adjusted to the agreements in the coalition agreement in the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998348/2156614/9aab923ac159c532860d35622b97c5f3/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-en-data.pdf?download=1\" >Policy Decision 2022&nbsp;concerning the German Sustainable Development Strategy</a>. Since this resolution came into force, the revised target (30&nbsp;% by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Increase the proportion of organically farmed agricultural land to <b>20&nbsp;%</b> by 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Although the indicator has in 2020 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Although the indicator has in 2019 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Although the indicator has in 2018 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Although the indicator has in 2015 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"The target year of the indicator was defined in accordance to the coalition agreement as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1588964/1b24acbed2b731744c2ffa4ca9f3a6fc/2019-03-13-dns-aktualisierung-2018-englisch-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2018</a>. Since this resolution came into force, the revised target (20&nbsp;% by 2030) had applied to the indicator. It was adjusted again as part of the Policy Decision 2022&nbsp;concerning the German Sustainable Development Strategy.","graph_target_points":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","xValue":23,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","type":"label","xValue":22.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Organic farming: increase the proportion of organically farmed agricultural land to 30&nbsp;% by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Although the indicator has in 2021 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2021)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2023-04-14","national_data_updated_date":"2022-11-30","indicator_number":"2.1.b","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_title":"\u00d6kologischer Landbau"}