{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>-Feinstaubexposition","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) Feinstaub <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Insbesondere die langfristige Belastung der Menschen mit Feinstaub kann unter anderem zu Erkrankungen der Atemwege und des Herz-Kreislauf-Systems als auch zu einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Diabetes Mellitus Typ 2&nbsp;und neurodegenerativen Erkrankungen f\u00fchren. Zum besseren Schutz der Gesundheit soll daher bis zum Jahr 2030&nbsp;erreicht werden, dass kein Mensch in Deutschland an seinem Wohnort einer Feinstaubkonzentration (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft im Jahresmittel ausgesetzt ist. Der Richtwert von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> entspricht den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>) und ist deutlich strenger als der in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) geltende Grenzwert von 40&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> im Jahresmittel.<br>Die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Kommission hat am 26. Oktober 2022&nbsp;einen Vorschlag zur \u00c4nderung der Luftqualit\u00e4ts-Richtlinie (LQ-RL) vorgestellt. Die Grenzwerte der LQ-RL sollen sich dabei k\u00fcnftig st\u00e4rker an den aktualisierten Leitlinien der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> orientieren, die im September 2021&nbsp;ver\u00f6ffentlicht wurden. Derzeit wird der Vorschlag der Kommission auf europ\u00e4ischer Ebene verhandelt. Es ist geplant, den Indikator und seine Ziele f\u00fcr den Bericht 2024&nbsp;entsprechend anzupassen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als direkte Quellen von Feinstaub gelten die industrielle Erzeugung von Energie und W\u00e4rme, die Landwirtschaft, der Stra\u00dfenverkehr und das Heizen, insbesondere mit festen Brennstoffen wie zum Beispiel Holz in privaten Kaminen oder Kamin\u00f6fen. Feinstaub kann jedoch auch durch sekund\u00e4re Partikelbildung infolge chemischer Reaktionen von Vorl\u00e4ufersubstanzen wie zum Beispiel Schwefel- und Stickstoffoxiden, Ammoniak oder Kohlenwasserstoffen entstehen.<br><br>Der in der Luft enthaltene Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) wird an insgesamt mehr als 370&nbsp;Luftmessstationen sowohl in Ballungsgebieten als auch in l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland erfasst. F\u00fcr den Indikator werden aus methodischen Gr\u00fcnden nur diejenigen Messstationen ber\u00fccksichtigt, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus dem Verkehr oder anderen bedeutsamen lokalen Quellen ausgesetzt sind, da diese nur die punktuell erh\u00f6hte (\u201eHot Spots\u201c) und nicht die gro\u00dffl\u00e4chige Belastung der Luft mit Feinstaub abbilden. Aus einer Kombination von Modellergebnissen mit den erhobenen Messdaten zur sogenannten Hintergrundbelastung wird die Feinstaubkonzentration f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che Deutschlands ermittelt. In Kombination mit r\u00e4umlichen Informationen zur Bev\u00f6lkerungsverteilung l\u00e4sst sich so die Anzahl der Personen bestimmen, an deren Wohnort im Jahresmittel die Feinstaubbelastung nicht mehr als 20&nbsp;Mikrogramm pro Kubikmeter Luft betr\u00e4gt. Somit bildet der Indikator keine fl\u00e4chendeckende Einhaltung des Richtwerts ab, sondern eine auf die Wohnorte der Bev\u00f6lkerung abseits starker Emissionsquellen f\u00fcr Feinstaub bezogene Einhaltung. Er gibt weder einen Hinweis auf die H\u00f6he der Exposition der Bev\u00f6lkerung insgesamt noch auf deren Variation im Jahresverlauf. Da bei der Modellrechnung die direkte Belastung aus lokalen Quellen unber\u00fccksichtigt bleibt, ist davon auszugehen, dass die tats\u00e4chliche Anzahl an Personen mit einer Feinstaubexposition an ihrem Wohnort oberhalb des <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts h\u00f6her ist, als dieser Indikator anzeigt. Nicht gesondert betrachtet werden durch diesen Indikator zudem die Belastungen durch kleinere Feinstaubpartikel (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr> und <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 0,1&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2080.\u2081</abbr>).<br><br>Die Feinstaubexposition mit <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> ist im Zeitraum von 2007&nbsp;bis 2020&nbsp;deutlich gesunken. W\u00e4hrend im Jahr 2007&nbsp;die durchschnittliche bev\u00f6lkerungsgewichtete Feinstaubbelastung noch bei 18,9&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> Luft lag, betrug sie im Jahr 2020&nbsp;nur noch etwa 12,3&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr>. Im gleichen Zeitraum ist auch die Anzahl der Personen deutlich zur\u00fcckgegangen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft ausgesetzt war: Im Jahr 2007&nbsp;waren es 29,7&nbsp;Millionen Personen, im Jahr 2020&nbsp;noch rund 400&nbsp;000&nbsp;Personen.<br><br>Dabei hat auch das Wetter einen Einfluss auf die gemessene Feinstaubbelastung. Ein Teil des starken R\u00fcckgangs ab 2011&nbsp;beruht vermutlich darauf, dass in den letzten Jahren vergleichsweise wenig austauscharme Wetterlagen in den Wintermonaten auftraten, wobei dieser Effekt seit dem Jahr 2015&nbsp;stagniert. Je nach Windst\u00e4rke, &#8209;richtung und Lufttemperatur kann Feinstaub einerseits \u00fcber die Luftstr\u00f6mungen in andere Regionen und L\u00e4nder transportiert werden oder sich andererseits, bei austauscharmen Wetterlagen, am Ort seiner Entstehung anreichern.<br><br>Wenn sich die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiter fortsetzt, kann das Ziel, die Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend einer Feinstaubexposition von unter 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft im Jahresmittel auszusetzen, voraussichtlich erreicht werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/3_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.2.b Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":14,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":14,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","data_footnote":"2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Exposition von Feinstaub: Erreichung des Richtwerts von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Share of the population with excessive exposure to PM\u2081\u2080","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of persons who are exposed at their place of residence to an annual average of more than 20&nbsp;micrograms (<abbr title=\"Micrograms\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) of <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> particulate matter (dust particles with a diameter less than 10&nbsp;<abbr title=\"Micrometer\" tabindex=\"0\">\u00b5m</abbr>) per cubic metre (<abbr title=\"Cubic metre\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) of air (only background pollution, without local sources).","dns_indicator_intention":"Long-term exposure of humans to particulate matter is especially liable to lead to health problems such as respiratory and cardiovascular disorders as well as increasing the risk of type-2&nbsp;diabetes and neurodegenerative diseases. To better protect their health, by the year 2030&nbsp;it should consequently be achieved that nobody will be exposed to an annual mean of more than 20&nbsp;micrograms (<abbr title=\"Micrograms\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) of particulate matter <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> per cubic metre (<abbr title=\"Cubic metre\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) of air at their place of residence. The guideline value of 20&nbsp;<abbr title=\"Micrograms per cubic metre\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> corresponds to the level recommended by the World Health Organization and is far more stringent than the 40&nbsp;<abbr title=\"Micrograms\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> annual mean ceiling that applies in the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>. On 26&nbsp;October 2022, the European commission proposed amendments to the air quality directive (LQ-RL), such that in the future, boundary values should adjust to the updated guidelines by the World Health Organization published in September 2021. The proposal from the commission is currently debated on European level. The indicator and the targets will be updated accordingly for the 2024&nbsp;report.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of Oct 31 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Share of the population with excessive exposure to PM\u2081\u2080","section":"Air pollution","postulate":"Keeping the environment healthy","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>Direct sources of particulate matter are the industrial generation of energy and heat, agriculture, road traffic and heating, particularly with solid fuels and more especially with wood in household fireplaces or stoves. Particulate matter, however, can also occur through the formation of secondary particles as a result of chemical reactions with precursors such as sulphur oxide, nitrogen oxides, ammonia and organic carbon.<br><br>The particulate matter (<abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) contained in the air is measured at a total of more than 370&nbsp;air monitoring sites in both metropolitan and rural areas of Germany. For methodological reasons, the indicator is based only on the readings from the monitoring sites that are not exposed to direct particulate emissions from traffic or to any other significant local sources, because these measure only high localised concentrations (hot spots) and not area-wide particulate air pollution. From a combination of model results with the measured monitoring data on background concentrations, the particulate concentrations for the whole area of Germany are obtained. These concentrations are combined with information on population distribution to determine the number of persons who are exposed to annual mean particulate pollution of more than 20&nbsp;micrograms per cubic metre of air at their place of residence. Rather than indicating nationwide compliance with the guideline value, the indicator merely shows that the value is not exceeded at the population\u2019s places of residence. Neither does it give any indication of the exposure level of the population in total nor its variation in the course of the year. Since the modelled calculation is based only on measuring stations that are not exposed to direct particular matter emissions from local sources, it may well be assumed that the indicator underestimates the level of pollution. In addition, this indicator makes no provision for the separate analysis of pollution caused by finer particulate matter particles (<abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 2.5&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr> and <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 0.1&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2080,\u2081</abbr>).<br><br>The last few years from 2007&nbsp;to 2020&nbsp;have seen a significant reduction in particulate matter pollution caused by <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>. While in 2007&nbsp;the average pollution exposure of the population was still 18.9&nbsp;<abbr title=\"Micrograms\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> per <abbr title=\"Cubic metre\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr> of air, in 2020&nbsp;it was just 12.3&nbsp;<abbr title=\"Micrograms\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> per <abbr title=\"Cubic metre\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>. During the same period, the number of people exposed to an annual average of more than 20&nbsp;\u00b5g <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> per <abbr title=\"Cubic metre\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr> of air at their place of residence has also fallen considerably&nbsp;\u2013&nbsp;from around 29.7&nbsp;million people in 2007&nbsp;to only around 400,000&nbsp;people in 2020.<br><br>Weather also influences the measurements of airborne particulate matter. Part of the reason for the sharp drop in 2011&nbsp;and subsequent years is presumably that there were relatively few instances of temperature inversion in the winter months, although that curve has flattened out since 2015. Depending on wind speed, direction and air temperature, particulate matter may be transported into other regions and countries or else, during inversions, may become more concentrated at its place of origin.<br><br>If the average development of the past few years continues, it is likely that the achieved target of exposing the population nationwide to a background particulate matter pollution of less than 20&nbsp;micrograms per cubic meter of air on an annual average can be sustained.","embedded_feature_html":"<p>Additional data series for the indicator can be found(<a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/public/AddInfos/en/3_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >here</a>.</p><br><small>Note: You can display the PDF document directly in your browser or download the PDF document and open it with a PDF reader of your choice. We will be happy to advise you.</small>","embedded_feature_tab_title":"Additional information (German only)","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\">German Environment Agency</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\" target=\"_blank\">German Environment Agency</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/uba.png\" alt=\"German Environment Agency\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationGerman Environment Agency\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/en/home\">World Health Organization</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/en/home\" target=\"_blank\">World Health Organization</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/en/home\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/who.png\" alt=\"World Health Organization\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationWorld Health Organization\" style=\"height:60px; width:148px; border: transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2023","data_footnote":"2020: Less than half of 1&nbsp;in the last filled position, but more than nothing.","graph_title":"Exposure to particulate matter (PM\u2081\u2080) exceeding the WHO benchmark of 20 \u00b5g per m\u00b3 of air as an annual average","graph_subtitle":"Number of persons with increased exposure to particulate matter at the place of residence","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"3.2.b Share of the population with excessive exposure to PM\u2081\u2080","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"WHO particulate matter guideline value of 20&nbsp;micrograms/cubic metre for <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> to be adhered to as widely as possible by 2030","weather_indicator_1_target_1":"WHO particulate matter guideline value of 20&nbsp;micrograms/cubic metre for <abbr title=\"Particulate matter (diameter smaller than 10&nbsp;micrometers)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> to be adhered to as widely as possible by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2014 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":14,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":14,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Exposure to particulate matter: adherence to the guideline value by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2020)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2023-03-15","national_data_updated_date":"2022-11-28","indicator_number":"3.2.b","target_number":"3.2","goal_number":"3"}