{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.3","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3","permalink":"/3-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der <abbr title=\"Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie\" tabindex=\"0\">DNS</abbr> im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie hat gezeigt, welche weitreichenden Auswirkungen grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsgefahren f\u00fcr Menschen und Wirtschaft weltweit haben. Dementsprechend stellt die Unterst\u00fctzung von Programmen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion einen wichtigen Beitrag zur globalen Gesundheit&nbsp;\u2013&nbsp;insbesondere in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens dar. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr die globale Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion bis 2030&nbsp;substanziell gegen\u00fcber dem Jahr 2019&nbsp;zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten des Indikators stammen aus Sonderauswertungen der entsprechenden Haushaltstitel <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> den Verpflichtungserm\u00e4chtigungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes (<abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr>), des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>). In den Auswertungen wurden Programme ber\u00fccksichtigt, welche in der Zielsetzung direkt dem Bereich Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion zuzurechnen sind oder prim\u00e4r auf die Verbesserung relevanter Kapazit\u00e4ten in der Gesundheitsversorgung abzielen. Die Programme umfassen <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> die Bereiche Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>), Sanit\u00e4rwesen, One Health (das hei\u00dft in interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit von Human- und Tiermedizin mit dem Umweltbereich), Impfinfrastruktur sowie Forschung und Entwicklung im In- und Ausland, sofern die Ergebnisse auch L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zu Gute kommen.<br><br>Zus\u00e4tzlich wurden Programme betrachtet, die als Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie gestartet wurden, wie <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> Programme und Aktivit\u00e4ten der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>, humanit\u00e4re Hilfe, Impfstoffentwicklung, Krisenreaktion sowie Soforthilfen und &#8209;kredite f\u00fcr die Reaktion des Gesundheitssektors in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens.<br><br>Bei den Zahlen ist zu beachten, dass eine genaue inhaltliche Abgrenzung von Programmen nicht vollst\u00e4ndig m\u00f6glich ist, da das Themenfeld umfassende Querverbindungen zu einer Vielzahl von weiteren Gesundheitsbereichen besitzt. Somit wird eine Bandbreite an Programmen ber\u00fccksichtigt, wie <abbr title=\"zum Beispiel\" tabindex=\"0\">z. B.</abbr> der Beitrag Deutschlands an die <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> f\u00fcr dessen Notfallprogramm <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> zur flexiblen Anschubfinanzierung von Krisenreaktionen in akuten Gesundheitsnotlagen (Contingency Fund for Emergencies), eine Impfprogrammf\u00f6rderung zur Reduktion von Kindersterblichkeit in der ostafrikanischen Gemeinschaft, die Verbesserung der Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung in Burkina Faso sowie eine Sicherheitskooperation f\u00fcr biologische Bedrohungen. Neben der inhaltlichen Schwerpunktsetzung ist zu beachten, dass ein Teil der Programme allgemein auf die St\u00e4rkung globaler Koordinierungs- und Organisationskapazit\u00e4ten abzielt und damit nicht ausschlie\u00dflich L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zukommt.<br><br>Des Weiteren k\u00f6nnen pr\u00e4ventive und reaktive Ma\u00dfnahmen nicht genau abgegrenzt werden. So k\u00f6nnen einerseits pr\u00e4ventive Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung die Reaktion auf eine pandemische Lage unterst\u00fctzen und andererseits reaktive Ma\u00dfnahmen einen Beitrag zur langfristigen Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung leisten. Um einen Ausrei\u00dfer in den Zahlen zu vermeiden, der sich aus der Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie ergibt, sind diese Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen nicht Teil des Indikators, sondern getrennt als Information in der Grafik ausgewiesen.<br><br>Die dargestellten Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen sagen zudem nichts \u00fcber den Erfolg der Programme aus. Der Indikator stellt einen monet\u00e4ren Beitrag Deutschlands zur Pandemiepr\u00e4vention und <br><br>-reaktion dar. Zur Wirkung der Beitr\u00e4ge w\u00e4re eine weitergehende Evaluierung notwendig. Unter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Einschr\u00e4nkungen bilden die ermittelten Zahlen daher keinesfalls die deutschen Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen vollst\u00e4ndig ab, welche einen gegebenenfalls mittelbaren Einfluss auf das Themenfeld haben.<br><br>Zwischen 2015&nbsp;bis 2021&nbsp;stiegen die Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion von 147,9&nbsp;Millionen Euro auf 396,7&nbsp;Millionen Euro (vorl\u00e4ufige Daten) an. Sie lagen damit&nbsp;\u2013&nbsp;entsprechend dem Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;deutlich \u00fcber dem Wert von 2019. Die gesondert ausgewiesenen Ausgaben zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie lagen in 2021&nbsp;bei 842,7&nbsp;Millionen Euro und damit h\u00f6her als im ersten Jahr der Pandemie (743,7&nbsp;Millionen Euro).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmg.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbf.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.3 Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Alle Daten vorl\u00e4ufig.","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion"},{"field":"Zeitreihe","value":"Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie"}],"graph_stepsize":[{"step":100.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion: Steigerung der Ausgaben bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Germany\u2019s contribution to global pandemic prevention and response","dns_indicator_definition":"The indicator covers expenditure and pledges made by Germany for global pandemic prevention and response programmes. It excludes programmes designed to contain the <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic. To make the indicator more informative, its impact will be assessed by the time of the next edition of the German National Sustainability Strategy with a view to developing it into an output indicator.","dns_indicator_intention":"The <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic has shown what far-reaching effects cross-border health hazards have on people and economies throughout the world. Accordingly, supporting pandemic prevention and response programmes is a major contribution to global health, particularly in countries of the Global South. The aim is therefore to increase Germany\u2019s contribution to global pandemic prevention and response substantially from its 2019&nbsp;level in the period up to 2030.","data_state":"The data published in the indicator report 2022 is as of 31 October 2022. The data shown on this platform is updated regularly, so that more current data may be available online than published in the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">indicator report 2022</a>.","indicator_name":"Germany\u2019s contribution to global pandemic prevention and response","section":"Global health","postulate":"Strengthening the global health architecture","content_and_progress":"<b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/publications_reports/\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The data for the indicator come from special analyses of the relevant budget headings and commitment appropriations from the Federal Foreign Office (AA), the Federal Ministry of Education and Research (BMBF), the Federal Ministry of Health (BMG) and the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (<abbr title=\"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>). Programmes are taken into account in the analyses whose objectives fall directly under the heading of pandemic prevention and response or who are primarily intended to enhance relevant capabilities in the field of health care. The programmes cover matters such as the pandemic prevention and response functions of the World Health Organization (<abbr title=\"World Health Organization\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>), sanitation, One Health (that is, in interdisciplinary cooperation between human and veterinary medicine and the environmental sector), vaccination infrastructure and research and development, both at home and abroad, in so far as the <abbr title=\"Research and development\" tabindex=\"0\">R&D</abbr> findings and innovations also benefit the countries of the Global South. <br><br>Additionally, programmes launched in response to the <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic have also been taken into account. The latter include among others <abbr title=\"World Health Organization\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> programmes and activities, humanitarian aid, vaccine development, crisis response and emergency assistance and loans to help health services in countries of the Global South to respond to the crisis. <br><br>As regards the figures, it should be noted that it is not possible to draw hard and fast lines between the content of programmes, since the indicator field is closely interlinked with numerous other areas of the health system. The indicator therefore takes account of a range of programmes, such as Germany\u2019s contribution to the <abbr title=\"World Health Organization\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> to support its emergency programme and to provide flexible initial funding for crisis response measures through the Contingency Fund for Emergencies, support for a vaccination programme for the reduction of child mortality in the East African Community, improvement of drinking water supply and sanitation in Burkina Faso and a biosecurity cooperation programme. Besides the thematic prioritisation, it should also be noted that some of the programmes are focused on general reinforcement of global coordination and organisational capacity and therefore do not exclusively benefit countries of the Global South.<br><br>Nor can a precise line be drawn between preventive and reactive measures. Developing preventive capacity may, for example, enhance responsiveness to a pandemic situation, while reactive measures may contribute to capacity-building in the long term. To avoid a statistical outlier resulting from the response to the <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic, these expenditure items and pledges are not part of the indicators but are shown separately in the chart.<br><br>The amounts of expenditure and pledges that are displayed, moreover, say nothing about the success of the programmes. The indicator represents Germany\u2019s monetary contribution to pandemic prevention and response. A more extensive assessment would be needed to gauge the impact of that contribution. In view of the foregoing provisos, therefore, the recorded figures are not by any means a full reflection of the German expenditure and pledges that directly or indirectly influence the pandemic prevention and response effort.<br><br>Between 2015&nbsp;and 2021, expenditure and pledges for pandemic prevention and response rose from <abbr title=\"Euro\" tabindex=\"0\">EUR</abbr> 147.9&nbsp;million to <abbr title=\"Euro\" tabindex=\"0\">EUR</abbr> 369.7&nbsp;million (provisional figure) and were thus &#8209; in line with the Federal Government\"s target &#8209; significantly above the 2019&nbsp;figure. The separately reported expenditures on <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic containment were 842.7&nbsp;million euros in 2021, higher than in the first year of the pandemic (743.7&nbsp;million euros).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Health', 'En')\">Federal Ministry of Health</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Health', 'En')\">Federal Ministry of Health</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Health', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmg.png\" alt=\"Federal Ministry of Health\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry of Health\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Foreign Office', 'En')\">Federal Foreign Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Foreign Office', 'En')\">Federal Foreign Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Foreign Office', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/aa.png\" alt=\"Federal Foreign Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Foreign Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development', 'En')\">Federal Ministry for Economic Cooperation and Development</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development', 'En')\">Federal Ministry for Economic Cooperation and Development</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmz.png\" alt=\"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry for Economic Cooperation and Development\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/bmbf/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education and Research', 'En')\">Federal Ministry of Education and Research</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/bmbf/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education and Research', 'En')\">Federal Ministry of Education and Research</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/bmbf/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education and Research', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmbf.png\" alt=\"Federal Ministry of Education and Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry of Education and Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2024","data_footnote":"provisional data.","graph_title":"Expenditure and commitments for global pandemic prevention and response","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","weather_indicator_1":"3.3 Germany\u2019s contribution to global pandemic prevention and response","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Expenditure to be increased by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Expenditure to be increased by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Pandemic prevention and response: expenditure to be increased by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2021)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2024-01-17","national_data_updated_date":"2024-01-17","indicator_number":"3.3","target_number":"3.3","goal_number":"3"}