{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen (in %) dar, der \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, ISCED 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der ISCED) verf\u00fcgt.","dns_political_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte.","political_target":"Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030","type_target":"Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-1-c","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.1.b Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte</b><br><br>Der Indikator stellt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen dar, die \u00fcber einen akademisch qualifizierenden oder beruflich h\u00f6herqualifizierenden Abschluss verf\u00fcgen. Die Bezeichnung des Indikators orientiert sich an der Tradition des dualen Ausbildungssystems in Deutschland. Erfasst werden neben terti\u00e4ren Bildungsabschl\u00fcssen an Hochschulen, Fachhochschulen, Verwaltungsfachhochschulen, Berufsakademien, Fachschulen und Fachakademien auch Meister- und Technikerabschl\u00fcsse. Zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt der Indikator weitere Qualifikationen, etwa abgeschlossene Berufsausbildungen nach dem Abitur sowie Abschl\u00fcsse in Gesundheits- und Sozialberufen, beispielsweise die Ausbildung zur Medizinisch-technischen Assistenz.<br><br>Zur internationalen Vergleichbarkeit von Bildungsabschl\u00fcssen dient die <i>International Standard Classification of Education (ISCED)</i>. Sie ordnet gleichwertige Abschl\u00fcsse einheitlichen ISCED-Stufen zu. Der Indikator umfasst sowohl terti\u00e4re Bildungsabschl\u00fcsse (ISCED-Stufen 5&nbsp;bis 8) als auch postsekundare, nicht-terti\u00e4re Abschl\u00fcsse der ISCED-Stufe 4. Datengrundlage ist der Mikrozensus&nbsp;\u2013&nbsp;eine j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung, die rund 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland erfasst. Erg\u00e4nzend flie\u00dfen Daten aus der Hochschulstatistik des Statistischen Bundesamts ein.<br><br>Im Jahr 1999&nbsp;lag der Anteil akademisch oder beruflich h\u00f6herqualifizierter Personen in der Altersklasse der 30- bis 34-J\u00e4hrigen bei 33,4&nbsp;%. Bis 2024&nbsp;stieg dieser Wert um 24,0&nbsp;Prozentpunkte auf 57,3&nbsp;%. Damit wurde der politisch festgelegte Zielwert von 55&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;bereits im Jahr 2023&nbsp;\u00fcberschritten. Auch das geschlechtsspezifische Verh\u00e4ltnis hat sich im Zeitverlauf deutlich ver\u00e4ndert: 1999&nbsp;lag der Anteil der M\u00e4nner noch um 3,8&nbsp;Prozentpunkte \u00fcber dem der Frauen. Im Jahr 2006&nbsp;erreichten beide Geschlechter den gleichen Wert. Seit 2007&nbsp;liegt der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss durchgehend \u00fcber dem der M\u00e4nner. Im Jahr 2024&nbsp;betrug er bei den Frauen 61,6&nbsp;% und \u00fcberstieg damit deutlich den politisch festgelegten Zielwert von 55&nbsp;%. Der Anteil der M\u00e4nner lag bei 53,3&nbsp;% und wird den Zielwert voraussichtlich erst in den kommenden Jahren erreichen.<br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern existieren keine postsekundaren, nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Deshalb ist der international vergleichbare Indikator&nbsp;\u2013&nbsp;wie im Rahmen der EU-Strategie <i>Europa 2020</i> definiert&nbsp;\u2013&nbsp;enger gefasst und ber\u00fccksichtigt ausschlie\u00dflich terti\u00e4re Bildungsabschl\u00fcsse (ISCED-Stufen 5&nbsp;bis 8). Im Jahr 2024&nbsp;lag der entsprechende Indikatorwert f\u00fcr die EU-Mitgliedstaaten bei 44,7&nbsp;% und setzte damit den seit 2005&nbsp;anhaltenden Anstieg fort. In Deutschland erreichte der entsprechende Wert 42,3&nbsp;% und lag somit 2,4&nbsp;Prozentpunkte unter dem EU-Durchschnitt. Auch hier zeigt sich ein geschlechtsspezifischer Unterschied: Der Anteil der Frauen lag 2024&nbsp;bei 43,6&nbsp;%, jener der M\u00e4nner bei 41,1&nbsp;%.<br><br>Der Fachkr\u00e4ftebedarf l\u00e4sst sich nicht allein durch akademisch Qualifizierte decken&nbsp;\u2013&nbsp;auch Personen mit beruflicher Ausbildung spielen eine zunehmend wichtige Rolle bei der Bew\u00e4ltigung des Fachkr\u00e4ftemangels. Gleichzeitig ist jedoch ein r\u00fcckl\u00e4ufiger Trend bei der abgeschlossenen Erstausbildung zu beobachten: Der Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen, die ausschlie\u00dflich \u00fcber eine abgeschlossene Erstausbildung verf\u00fcgen (ohne zus\u00e4tzlichen akademischen oder h\u00f6herqualifizierenden Bildungsabschluss), ist seit 1999&nbsp;kontinuierlich gesunken. Im Jahr 2024&nbsp;lag er nur noch bei 21,9&nbsp;%, w\u00e4hrend er 1999&nbsp;noch bei rund 50&nbsp;% lag.<br><br>Insgesamt ist das Fachkr\u00e4ftepotenzial&nbsp;\u2013&nbsp;also die Summe aus akademisch Qualifizierten, beruflich H\u00f6herqualifizierten und Personen mit abgeschlossener Erstausbildung&nbsp;\u2013&nbsp;in den letzten Jahren deutlich zur\u00fcckgegangen. Seit 2021&nbsp;liegt der Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen, die als Fachkr\u00e4fte gelten, erstmals unter der 80&nbsp;%-Marke und erreichte im Jahr 2024&nbsp;nur noch 79,2&nbsp;%.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.b Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils auf 55 Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils auf <b>55 %</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2023 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2023 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https:///www.bundesregierung.de/resource/blob/975274/1873516/6c607bb5f16993ef18440d9e0dae55cb/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (55 % bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Steigerung des Anteils auf <b>42 %</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":25.6595,"xMax":26.3405,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#760f1b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020 mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 2024 vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"<u>Zeitreihe des Indikators:</u> Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Qualifizierung","national_geographical_coverage":"Deutschland","target_description":"Der Anteil von akademisch Qualifizierten und beruflich H\u00f6herqualifizierten soll bis 2030&nbsp;auf mindestens 55&nbsp;% gesteigert werden.<br>\u2022 Ausgehend von der Zielformulierung wurde das politisch festgelegte Ziel bereits im Jahr 2023&nbsp;vorzeitig erreicht. Der Indikator 4.1.b wird daher f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit <b>Sonne</b> bewertet.<br>\u2022 Datenstand bei Bewertung: 15.01.2025.<br><br><a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2023&nbsp;w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2023&nbsp;verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol Sonne\"/></a>","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Persons with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","dns_indicator_definition":"The indicator shows the proportion of 30&nbsp;to 34-year-olds (in %) who have a tertiary-level qualification (levels 5&nbsp;to 8&nbsp;of the International Standard Classification of Education, ISCED 2011) or a post-secondary non-tertiary qualification (level 4&nbsp;of ISCED).","dns_political_intention":"A highly developed economy such as Germany's, in which the service sector and the need for knowledge and expertise are increasingly coming to the fore, requires a highly qualified workforce.","political_target":"Increase proportion to 55% by 2030","type_target":"Target with specific target value","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Persons with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.1.b Persons with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education</b><br><br>The indicator represents the proportion of 30- to 34-year-olds holding an academically qualifying or advanced vocational qualification. The designation of the indicator reflects the tradition of Germany\u2019s dual vocational training system. It includes tertiary qualifications obtained at universities, universities of applied sciences, universities of public administration, cooperative education institutions, technical colleges, and specialised academies, as well as master craftsman and technician qualifications. Additionally, the indicator accounts for other qualifications, such as completed vocational training following the Abitur and qualifications in health and social professions, for example, medical technical assistance training.<br><br>For the purpose of international comparability of educational attainment, the <i>International Standard Classification of Education (ISCED)</i> is applied, assigning equivalent qualifications to harmonised ISCED levels. The indicator covers both tertiary qualifications (ISCED levels 5&nbsp;to 8) and post-secondary non-tertiary qualifications (ISCED level 4). The data source is the Microcensus&nbsp;\u2013&nbsp;an annual sample survey covering approximately 1% of the German population. Additionally, data from the Higher Education Statistics of the Federal Statistical Office are incorporated.<br><br>In 1999, the share of academically or advanced vocationally qualified persons within the 30\u201334&nbsp;age cohort stood at 33.4%. By 2024, this figure had increased by 24.0&nbsp;percentage points to 57.3%. Consequently, the politically defined target value of 55% for 2030&nbsp;was already exceeded in 2023. The gender distribution has also changed markedly over time: in 1999, the share among men exceeded that among women by 3.8&nbsp;percentage points. In 2006, both genders reached the same level. Since 2007, the proportion of women with a tertiary or post-secondary non-tertiary qualification has consistently exceeded that of men. In 2024, it reached 61.6% for women, clearly surpassing the 55% target value, whereas the share for men stood at 53.3% and is likely to meet the target only in the coming years.<br><br>In many other countries, post-secondary non-tertiary qualifications do not exist. Therefore, the internationally comparable indicator&nbsp;\u2013&nbsp;as defined under the EU\u2019s <i>Europe 2020</i> strategy&nbsp;\u2013&nbsp;is more narrowly focused and considers only tertiary qualifications (ISCED levels 5&nbsp;to 8). In 2024, the corresponding indicator value for EU Member States stood at 44.7%, continuing the upward trend observed since 2005. In Germany, the equivalent value reached 42.3%, 2.4&nbsp;percentage points below the EU average. A gender-specific difference was also evident here: in 2024, the share for women was 43.6%, while that for men was 41.1%.<br><br>Labour market demand for skilled workers cannot be met solely by academically qualified individuals&nbsp;\u2013&nbsp;those with vocational qualifications also play an increasingly important role in addressing skills shortages. However, a downward trend in completed initial vocational training is evident: the share of 30- to 34-year-olds possessing only a completed initial vocational qualification (without any additional academic or advanced vocational attainment) has been declining continuously since 1999. In 2024, it was only 21.9%, compared with around 50% in 1999.<br><br>Overall, the potential skilled workforce&nbsp;\u2013&nbsp;defined as the sum of academically qualified individuals, advanced vocationally qualified individuals, and those with completed initial vocational training&nbsp;\u2013&nbsp;has declined markedly in recent years. Since 2021, the proportion of 30- to 34-year-olds classified as skilled workers has fallen below the 80% threshold for the first time, reaching only 79.2% in 2024.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_indicator_1":"4.1.b Persons with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Increase proportion to 55 per cent by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Increase the proportion to <b>55%</b> by <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"If the trend from 2023 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"If the trend from 2022 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"If the trend from 2021 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value and year of the indicator were adjusted as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1940716/6a4acf041217d39bac6a81cce971381f/2021-07-26-gsds-en-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2021</a>. Since this resolution came into force, the revised target (55 % by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Increase the proportion to <b>24%</b> by <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Assessment ended.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"If the trend from 2020 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"If the trend from 2019 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"If the trend from 2018 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020 with previous years (break in time series).<br>\u2022 The data is based on a special evaluation and is not publicly available.<br>\u2022 2024 provisional data.","graph_title":"Persons with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","graph_subtitle":"Proportion of all 30- to 34-year-olds","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":25.6595,"xMax":26.3405,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#760f1b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","target_description":"The proportion of people with tertiary-level and post-secondary non-tertiary qualifications should be increased to at least 55% by 2030.<br>\u2022 According to the target formulation, the politically defined target was already achieved ahead of schedule in 2023. Indicator 4.1.b is therefore assessed as <b>sun</b> for 2023.<br>\u2022 Data status at assessment: 15/01/2025.<br><br><a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2023&nbsp;had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/></a>","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-08-29","national_data_updated_date":"2025-07-28","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4"}