{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe (in %) dar, der weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung, wie Abitur oder die Fachhochschulreife, noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgt und der derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnimmt.","dns_political_intention":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme.","political_target":"Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030","type_target":"Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":"01.08.2024","indicator_name":"Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3","next":"4-1-b","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.1.a Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und &#8209;abg\u00e4nger</b><br><br>Der Begriff <i>fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und &#8209;abg\u00e4nger</i> bezeichnet weder besonders leistungsstarke Jugendliche, sogenannte <i>\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger</i>, die ihre Schulzeit vorzeitig mit einem Abschluss beenden, noch ist er gleichzusetzen mit <i>Schulabbrecherinnen und &#8209;abbrechern</i>. Vielmehr umfasst er junge Menschen im Alter von 18&nbsp;bis 24&nbsp;Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung&nbsp;\u2013&nbsp;beispielsweise Abitur oder Fachhochschulreife&nbsp;\u2013&nbsp;noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und derzeit nicht an Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Hierzu z\u00e4hlen auch Personen mit einem Ersten Schulabschluss (Hauptschulabschluss) oder einem Realschulabschluss, sofern sie aktuell nicht mehr im Bildungssystem eingebunden sind.<br><br>Die Datengrundlage f\u00fcr diesen Indikator bildet der Mikrozensus, eine j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung, die rund 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland erfasst. Aufgrund einer umfassenden methodischen Neugestaltung im Jahr 2020&nbsp;sind die Ergebnisse ab diesem Berichtsjahr jedoch nur eingeschr\u00e4nkt mit denen der Vorjahre vergleichbar. Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, welche Art von Bildungseinrichtung zuletzt besucht wurde oder wann dies geschah. Erg\u00e4nzende Informationen liefert hierzu die Schulstatistik&nbsp;\u2013&nbsp;eine koordinierte Statistik der L\u00e4nder, herausgegeben vom Statistischen Bundesamt.<br><br>Im Jahr 2023&nbsp;lag der Anteil fr\u00fcher Schulabg\u00e4ngerinnen und &#8209;abg\u00e4nger an allen Personen derselben Altersklasse nach vorl\u00e4ufigen Angaben bei 13,1&nbsp;%&nbsp;\u2013&nbsp;ein Anstieg um 0,3&nbsp;Prozentpunkte gegen\u00fcber dem Vorjahr. Das entspricht rund 799&nbsp;000&nbsp;jungen Menschen im Alter von 18&nbsp;bis 24&nbsp;Jahren ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht (mehr) in Aus- oder Weiterbildung befanden. Der Indikatorwert war bis 2014&nbsp;auf 9,5&nbsp;% gesunken und hatte damit bereits das politisch festgelegte Ziel f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;erreicht. Seither entwickelt sich der Wert jedoch wieder entgegen der gew\u00fcnschten Zielrichtung.<br><br>Zwischen 1999&nbsp;und 2005&nbsp;gab es keine systematischen Unterschiede zwischen den Geschlechtern. Seit 2006&nbsp;liegt der Anteil bei Frauen jedoch durchg\u00e4ngig unter jenem der M\u00e4nner. Im Jahr 2023&nbsp;betrug die Quote 10,8&nbsp;% bei den Frauen und 15,3&nbsp;% bei den M\u00e4nnern. Laut Schulstatistik verlie\u00dfen im Jahr 2023&nbsp;insgesamt 55&nbsp;708&nbsp;junge Menschen&nbsp;\u2013&nbsp;das entspricht 7,2&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung&nbsp;\u2013&nbsp;die Schule ohne einen Ersten Schulabschluss. Auch hier zeigt sich ein deutlicher geschlechtsspezifischer Unterschied: Der Anteil junger Frauen lag bei 5,9&nbsp;%, jener der jungen M\u00e4nner bei 8,4&nbsp;%.<br><br>Im selben Jahr erwarben 17,9&nbsp;% der Absolvierenden (130&nbsp;322&nbsp;Personen) den Ersten Schulabschluss, 46,3&nbsp;% (336&nbsp;361) einen Mittleren Abschluss, 35,7&nbsp;% (259&nbsp;230) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (802) die Fachhochschulreife. Ein l\u00e4ngerfristiger Vergleich seit dem Jahr 2000&nbsp;zeigt bei zwei Abschlussarten besonders deutliche Ver\u00e4nderungen: Der Anteil der Absolvierenden mit Haupt- beziehungsweise Erstem Schulabschluss sank um 9,7&nbsp;Prozentpunkte, w\u00e4hrend der Anteil mit allgemeiner Hochschulreife um 8,6&nbsp;Prozentpunkte anstieg&nbsp;\u2013&nbsp;jeweils bezogen auf die Gesamtzahl der Absolvierenden des jeweiligen Berichtsjahres.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","source_url_alert_1":null,"weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.a Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des Anteils auf 9,5 Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des Anteils auf <b>9,5 %</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2023 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2022 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https:///www.bundesregierung.de/resource/blob/975274/1873516/6c607bb5f16993ef18440d9e0dae55cb/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\">Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (9,5 % bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Verringerung des Anteils auf <b>10 %</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":25,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":25,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020 mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Daten teilweise korrigiert.<br>\u2022 2023 vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger","graph_subtitle":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Fr\u00fche Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Abstand zum Ziel war in 2023 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Blitz\"/></a>","target_description":"<u>Zielformulierung:</u><br>Der Anteil von fr\u00fchen Schul- und Ausbildungsabg\u00e4ngerinnen und &#8209;abg\u00e4ngern soll bis 2030&nbsp;auf h\u00f6chstens 9,5&nbsp;% verringert werden.<br><br><u>Bewertung:</u><br>Ausgehend von der Zielformulierung wird der Indikator 4.1.a f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit <b>Gewitter</b> bewertet, da weder die Ergebnisse f\u00fcr das Jahr 2023, noch die durchschnittliche Entwicklung der letzten sechs Jahre in die gew\u00fcnschte Richtung weisen.<br><br><u>Datenstand zum Zeitpunkt der Bewertung:</u><br>01.08.2024","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Early leavers from education and training","dns_indicator_definition":"The indicator shows the proportion of 18&nbsp;to 24-year-olds in the same age group (in %) who have neither a higher education entrance qualification, such as the Abitur or Fachhochschulreife, nor completed vocational training and who are not currently participating in education and training measures.","dns_political_intention":"The state education system and the dual system of vocational training are the cornerstones of future-oriented qualifications for young people in Germany. A lack of school and vocational qualifications means an increased risk of poverty and a resulting greater burden on the social security system.","political_target":"Reduce the proportion to 9.5% by 2030","type_target":"Target with specific target value","data_state":"01/08/2024","indicator_name":"Early leavers from education and training","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.1.a Early leavers from education and training</b><br><br>The term <i>early leavers from education and training</i> does not refer to particularly high-achieving young people, so-called <i>high flyers</i>, who complete their schooling early with a qualification, nor is it synonymous with <i>school dropouts</i>. Rather, it encompasses young people aged 18&nbsp;to 24&nbsp;who neither hold a higher education entrance qualification&nbsp;\u2013&nbsp;such as the Abitur or Fachhochschulreife&nbsp;\u2013&nbsp;nor have completed vocational training, and who are currently not participating in any form of education or training. This group also includes individuals who have obtained a lower secondary school qualification (Erster Schulabschluss, roughly equivalent to a general school-leaving certificate) or an intermediate school-leaving qualification (Realschulabschluss), provided they are no longer part of the education system.<br><br>The data basis for this indicator is the Mikrozensus, an annual sample survey that captures around 1% of the population in Germany. Due to a comprehensive methodological redesign in 2020, however, results from this reporting year onwards are only partially comparable with those from previous years. This indicator does not provide information on the type of educational institution most recently attended or the timing of attendance. Supplementary insights can be drawn from the school statistics&nbsp;\u2013&nbsp;a coordinated statistical compilation by the L\u00e4nder, published by the Federal Statistical Office.<br><br>In 2023, according to provisional data, the share of early leavers from education and training among all persons in the same age group stood at 13.1%&nbsp;\u2013&nbsp;an increase of 0.3&nbsp;percentage points compared to the previous year. This corresponds to approximately 799,000&nbsp;young people aged 18&nbsp;to 24&nbsp;without an upper secondary qualification who were not (or no longer) engaged in education or training. By 2014, this indicator had fallen to 9.5%, thereby already meeting the politically defined target for the year 2030. Since then, however, the trend has reversed and is moving contrary to the desired direction.<br><br>Between 1999&nbsp;and 2005, there were no systematic differences between the sexes. Since 2006, however, the proportion has consistently been lower for women than for men. In 2023, the rate was 10.8% for women and 15.3% for men. According to the school statistics, a total of 55,708&nbsp;young people left school in 2023&nbsp;without obtaining a Erster Schulabschluss&nbsp;\u2013&nbsp;equivalent to 7.2% of the population of the same age group. Here, too, a clear gender-specific difference is evident: the proportion of young women was 5.9%, compared to 8.4% among young men.<br><br>In the same year, 17.9% of school leavers (130,322&nbsp;individuals) attained a Erster Schulabschluss, 46.3% (336,361) obtained an intermediate qualification (Mittlerer Abschluss), 35.7% (259,230) achieved the general higher education entrance qualification (Allgemeine Hochschulreife), and 0.1% (802) acquired the Fachhochschulreife. A longer-term comparison since the year 2000&nbsp;shows particularly significant changes for two types of qualifications: the share of school leavers with a lower secondary school qualification (Erster Schulabschluss) has declined by 9.7&nbsp;percentage points, while the share obtaining the general higher education entrance qualification has increased by 8.6&nbsp;percentage points&nbsp;\u2013&nbsp;in each case relative to the total number of school leavers in the respective reporting year.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"International education indicators in country comparison (only available in German)","source_url_alert_1":null,"weather_indicator_1":"4.1.a Early leavers from education and training","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_year_i":2015,"weather_indicator_1_target":"Reduce the proportion to 9.5 per cent by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Reduce the proportion to <b>9.5%</b> by <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2022 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2021 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2020 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2019 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2018 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"If the trend from 2017 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"If the trend from 2016 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_i_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"The target value and year of the indicator were adjusted as part of the <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1940716/6a4acf041217d39bac6a81cce971381f/2021-07-26-gsds-en-data.pdf?download=1\"> update of the German Sustainable Development Strategy 2021</a>. Since this resolution came into force, the revised target (9.5 % by 2030) has applied to the indicator.","weather_indicator_1_target_2":"Reduction the proportion to <b>10%</b> by <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Assessment ended.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"In 2020 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"In 2019 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"In 2018 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Although the indicator has in 2017 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"Although the indicator has in 2016 been moving in the desired direction toward the target, if the trend had to continued, the target would have been missed in the target year by more than 20% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"If the trend from 2015 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":25,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":25,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"Due to comprehensive redesign of the microcensus it is not possible to compare the data of the survey year 2020 with previous years (break in time series).<br>\u2022 Data partially revised.<br>\u2022 2023 provisional data.","graph_title":"Early leavers from education and training","graph_subtitle":"Proportion of all 18 to 24-year-olds","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"In 2023 the distance to the target was constantly high or had increased. Thus, the indicator did not develop in the desired direction.\" alt=\"Weathersymbol: Thuder strom\"/></a>","target_description":"<u>Target formulation:</u><br>The proportion of early school and apprenticeship leavers should be reduced to a maximum of 9.5% by 2030.<br><br><u>Assessment:</u><br>According on the target formulation, indicator 4.1.a is assessed as <b>thunderstorm</b> for 2023, as neither the results for that year nor the six-year average trend are moving in the desired direction.<br><br><u>Data status at time of assessment:</u><br>01/08/2024","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-09-12","national_data_updated_date":"2025-09-19","indicator_number":"4.1.a","target_number":"4.1","goal_number":"4"}