{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.3.b","indicator_display":"4.3.b","indicator_sort_order":"4-3-b","permalink":"/4-3-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen, der ein Gymnasium oder eine berufliche Schule, die zur Hochschul-/ Fachhochschulreife f\u00fchrt, besucht oder die Hochschul-/Fachhochschulreife bereits erreicht hat, an allen 17- und 18-J\u00e4hrigen dar. Er zeigt die Differenz zwischen den entsprechenden Anteilen der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit \u201eKeiner Risikolage\u201c und der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit \u201eMindestens einer Risikolage\u201c. Die drei Risikolagen sind die soziale Risikolage, die Risikolage formal gering qualifizierter Eltern und die finanzielle Risikolage.","dns_political_intention":"Bildung ist eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr Teilhabe, Wohlstand sowie wirtschaftliche und gesellschaftliche Weiterentwicklung. Ein geringerer Einfluss der sozialen Herkunft auf den Bildungsweg von Kindern und Jugendlichen ist ein Indikator f\u00fcr die Chancengerechtigkeit im Bildungssystem.","political_target":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> angleichen","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","target_id":"4.3.1","previous":"4-3-a","next":"5-1-a","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.b Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung</b><br><br><b>Inhalt und Methodik</b><br><br>Der Indikator erfasst den Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen, die \u00fcber eine Studienberechtigung verf\u00fcgen oder diese anstreben. Letzteres schlie\u00dft 17- und 18-J\u00e4hrige ein, die ein Gymnasium oder eine berufliche Schule besuchen, die zur Hochschul- oder Fachhochschulreife f\u00fchrt.<br><br>Der Indikator unterscheidet zwischen 17- und 18-J\u00e4hrigen, die aufgrund ihres sozialen Hintergrunds einer sogenannten Risikolage ausgesetzt sind und denen, die keine solche Risikolage aufweisen. Zu den Risikolagen geh\u00f6ren das \u201esoziale Risiko\u201c, wenn keines der Elternteile erwerbst\u00e4tig ist, das Risiko \u201eformal gering qualifizierter Eltern\u201c, wenn kein Elternteil eine abgeschlossene Berufsausbildung oder eine Hochschulzugangsberechtigung besitzt, sowie das \u201efinanzielle Risiko\u201c, wenn das Haushaltsnetto\u00e4quivalenzeinkommen unterhalb der Armutsgef\u00e4hrdungsgrenze liegt. Die Risikolagen bedingen sich h\u00e4ufig gegenseitig und treten daher oft zusammen auf. Daher sind viele Jugendliche mehreren Risikolagen gleichzeitig ausgesetzt. 4&nbsp;% der unter 18-J\u00e4hrigen waren gleichzeitig allen drei Risikolagen ausgesetzt, w\u00e4hrend 30,9&nbsp;% von mindestens einer der drei Risikolagen betroffen waren.<br><br>Die Daten basieren auf dem Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes, einer j\u00e4hrlichen Stichprobenerhebung, die 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus im Jahr 2020&nbsp;sind die ab diesem Jahr erhobenen Daten nur eingeschr\u00e4nkt mit denen der vorangegangenen Jahre vergleichbar. Die Ergebnisse f\u00fcr 2023&nbsp;beruhen auf vorl\u00e4ufigen Daten aus dem Erstergebnis des Mikrozensus.<br><br><b>Entwicklung und methodische Einschr\u00e4nkungen</b><br><br>Im Jahr 2023&nbsp;strebten 58,6&nbsp;% der 17- und 18-J\u00e4hrigen eine Studienberechtigung an oder verf\u00fcgten bereits \u00fcber eine solche. Unter den 17- und 18-J\u00e4hrigen mit einer oder mehreren Risikolagen war dieser Anteil mit 43,7&nbsp;% deutlich niedriger. Bei 17- und 18-J\u00e4hrigen ohne Risikolage lag der Anteil bei 65,0&nbsp;%.<br><br>Die Hochschulreife kann neben Gymnasien und beruflichen Schulen auch an anderen Schulformen, wie beispielsweise einer Gemeinschaftsschule, erworben werden. Da diese Schulformen jedoch \u00fcberwiegend zu einem Real- oder Hauptschulabschluss f\u00fchren, werden 17- und 18-J\u00e4hrige, die eine Studienberechtigung auf zum Beispiel einer Gemeinschaftsschule anstreben nicht ber\u00fccksichtigt. In dieser Hinsicht untersch\u00e4tzt der Indikator die reale Situation.<br><br>Der Indikator ber\u00fccksichtigt neben den 17- und 18-J\u00e4hrigen, die bereits eine Studienberechtigung besitzen, nur diejenigen 17- und 18-J\u00e4hrigen, die eine Schulform besuchen, die in erster Linie auf einen solchen Abschluss abzielt. Die sp\u00e4teren tats\u00e4chlichen Abschlussquoten, die zum Teil deutlich geringer sind, flie\u00dfen nicht in den Indikator ein. Die in den Indikator einflie\u00dfende Anzahl angestrebter Studienberechtigungen entspricht also nicht der Anzahl der sp\u00e4ter tats\u00e4chlich erworbenen Studienberechtigungen. Dass nicht die tats\u00e4chlich erworbenen Studienberechtigungen ber\u00fccksichtigt werden, hat haupts\u00e4chlich methodische Gr\u00fcnde: Viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler erlangen die Hochschulreife erst nach dem 18. Lebensjahr. Von den 19-J\u00e4hrigen leben jedoch nur noch etwa 84&nbsp;% mit mindestens einem Elternteil im selben Haushalt, wodurch f\u00fcr die verbleibenden 16&nbsp;% keine Informationen zur Bestimmung der Risikolage vorliegen.<br><br>Eine weitere Einschr\u00e4nkung der Aussagekraft des Indikators liegt darin, dass etwa 15&nbsp;% der 17-J\u00e4hrigen und 7&nbsp;% der 18-J\u00e4hrigen noch den Sekundarbereich I (Klassenstufen bis 9/10) besuchen. In solchen F\u00e4llen ist es teilweise nicht eindeutig festzustellen, ob diese jungen Erwachsenen einem Bildungsgang nachgehen, der auf den Erwerb der Hochschulreife abzielt oder nicht.<br><br>Im Jahr 2023&nbsp;lag die Differenz zwischen den Anteilen der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit und ohne Risikolage, die eine Studienberechtigung anstreben oder bereits besitzen, bei 21,3&nbsp;Prozentpunkten. Eine klare Tendenz bei der Entwicklung der letzten Jahre ist dabei nicht erkennbar und daher eine Absch\u00e4tzung der Zielerreichbarkeit nicht m\u00f6glich.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des nationalem Bildungsberichts', 'De')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des nationalem Bildungsberichts', 'De')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des nationalem Bildungsberichts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/nbb.png\" alt=\"Nationaler Bildungsbericht\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Nationaler Bildungsbericht zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.3.b Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_target":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> angleichen","weather_indicator_1_target_1":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> angleichen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2023 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Risikolage: Soziales Risiko, Risiko formal gering qualifizierter Eltern und finanzielles Risiko.<br>&nbsp;&nbsp;- Soziales Risiko: Eltern sind nicht erwerbst\u00e4tig.<br>&nbsp;&nbsp;- Risiko formal gering qualifizierter Eltern und finanzielles Risiko: Armutsgef\u00e4hrdung auf Basis des bundesweiten Haushalts\u00e4quivalenzeinkommens.","graph_subtitles":[{"series":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'","title":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'"}],"span_gaps":false,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Nach Anzahl der Risikolagen","type":"line"},{"series":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'","type":"bar"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'"},{"field":"Series","value":"Nach Anzahl der Risikolagen"},{"field":"Risikolage","value":"Keine Risikolage"},{"field":"Risikolage","value":"Mindestens eine Risikolage"}],"rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Durchschnittswert zielte in 2023 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Wolke\"/></a>","target_description":"Die Differenz der Anteile der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung zwischen Personen \"ohne Risikolage\" und Personen mit \"mindestens einer Risikolage\" soll verringert werden.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung weist die durchschnittliche Entwicklung der letzten sechs Jahre (trotz geringer Verbesserung im Jahr 2023) eine Steigerung auf. Der Indikator 4.3.b wird f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Wolke\" bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Anteil der 17&nbsp;bis 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Anteil der 17 bis 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.b Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/nbb.png\" alt=\"Nationaler Bildungsbericht\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationNationaler Bildungsbericht\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","graph_subtitles":[{"series":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'","title":"Differenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'"}],"weather_indicator_1":"4.3.b Anteil der 17 und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_target":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen","weather_indicator_1_target_1":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Anteil der 17&nbsp;und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung: Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"In 2023 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-05-19","indicator_number":"4.3.b","target_number":"4.3","goal_number":"4","graph_type":"line","graph_title":"Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung"}