{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.3.a","indicator_display":"4.3.a","indicator_sort_order":"4-3-a","permalink":"/4-3-a/","sdg_indicator":"4.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Weiterbildungsbeteiligung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der Bev\u00f6lkerung im Alter von 25&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (in %) dar, der in den letzten 12&nbsp;Monaten vor der Erhebung an formalen oder non-formalen Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilgenommen hat. Formale Bildung und Ausbildung ist definiert als Bildung, die durch das System von Schulen, Hochschulen, Universit\u00e4ten und anderen formalen Bildungseinrichtungen angeboten wird. Zur non-formalen Bildung und Ausbildung z\u00e4hlen alle organisierten und nachhaltigen Lernaktivit\u00e4ten, die nicht zur formalen Bildung geh\u00f6ren.","dns_political_intention":"Weiterbildung ist angesichts des Wandels der Wirtschaft, des Arbeitsmarktes und der Gesellschaft wichtig. Die Bundesregierung hat sich mit der Nationalen Weiterbildungsstrategie bereits im Jahr 2022&nbsp;das Ziel gesetzt, mehr Besch\u00e4ftigte und Unternehmen f\u00fcr Weiterbildung und Qualifizierung zu gewinnen.","political_target":"Steigerung auf 65&nbsp;% bis 2030","type_target":"Ziel mit konkretem Zielwert","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Weiterbildungsbeteiligung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","target_id":"4.3.1","previous":"4-2-ab","next":"4-3-b","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.a Weiterbildungsbeteiligung</b><br><br>Der Indikator erfasst den Anteil der Bev\u00f6lkerung im Alter von 25&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren, der in den letzten zw\u00f6lf Monaten vor seiner Erhebung an formalen oder non-formalen Aus- oder Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilgenommen hat. Formale Bildung umfasst Bildungsaktivit\u00e4ten an Schulen, Hochschulen und Universit\u00e4ten, die einem festgelegten Lehrplan folgen, mit einem im nationalen Qualifikationsrahmen anerkannten Abschluss wie Abitur, Bachelor- oder Masterabschluss enden und mindestens sechs Monate dauern. Non-formale Weiterbildung bezieht sich auf organisierte Lernaktivit\u00e4ten au\u00dferhalb des formalen Bildungssystems, wie berufliche Schulungen, Workshops oder Online-Kurse, die spezifische Kompetenzen oder Wissen vermitteln und zu keinem formalen Abschluss f\u00fchren.<br><br>Die Daten des Indikators stammen aus dem Adult Education Survey (AES), einer europaweit koordinierten Erhebung, die das Weiterbildungsverhalten der erwachsenen Bev\u00f6lkerung abbildet. Sie erfasst, inwieweit Erwachsene an formalen oder non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen teilnehmen, welche Art von Weiterbildungsaktivit\u00e4ten sie verfolgen und welche Gr\u00fcnde sie f\u00fcr oder gegen die Teilnahme an Weiterbildung haben. Die Erhebung ist f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) verpflichtend und wird alle sechs Jahre durchgef\u00fchrt. In den Zwischenjahren erfolgen in Deutschland nationale Erhebungen, die ab 2025&nbsp;im Dreijahresrhythmus durchgef\u00fchrt werden (zuvor alle zwei Jahre).<br><br>Seit der ersten Erhebung in 2007&nbsp;stieg der Anteil der 25- bis 64-J\u00e4hrigen in Weiterbildung von 45&nbsp;% kontinuierlich auf 62&nbsp;% im Jahr 2020. Die Weiterbildungsquoten von Frauen und M\u00e4nnern in dieser Altersgruppe sind seit 2016&nbsp;nahezu gleich. Bei der letzten Erhebung im Jahr 2022&nbsp;wurde ein leichter R\u00fcckgang auf 60&nbsp;% beobachtet, was m\u00f6glicherweise mit der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie und den damit verbundenen Einschr\u00e4nkungen, wie dem Fehlen von Pr\u00e4senzveranstaltungen, zusammenh\u00e4ngt. Ein \u00e4hnlicher R\u00fcckgang wurde auch in anderen Erhebungen zur Weiterbildung beobachtet. Im <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-weiten Vergleich liegt Deutschland damit deutlich \u00fcber der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-weiten Weiterbildungsquote von 46,6&nbsp;%.<br><br>Die non-formale Aus- oder Weiterbildung machte den weitaus gr\u00f6\u00dferen Anteil an dem Indikatorwert aus. Im Jahr 2022&nbsp;gaben 57,8&nbsp;% der Befragten an, an solchen Ma\u00dfnahmen teilgenommen zu haben, w\u00e4hrend nur 7,4&nbsp;% in formaler Ausbildung waren. Die Summe \u00fcbersteigt den Indikatorwert, da 5,2&nbsp;% der Befragten neben einer formalen Ausbildung zus\u00e4tzlich an non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen teilgenommen haben.<br><br>Bei den in Anspruch genommenen non-formalen Bildungsma\u00dfnahmen war das Themengebiet <i>Wirtschaft, Verwaltung und Recht</i> mit 25,4&nbsp;% am st\u00e4rksten vertreten, gefolgt von <i>Dienstleistungen</i> mit 18,9&nbsp;%, <i>Gesundheit und soziale Dienste</i> mit 14,3&nbsp;% und <i>Informations- und Kommunikationstechnologien</i> mit 14,0&nbsp;%.<br><br>Eine Auswertung der Befragungsergebnisse nach Altersklassen zeigt, dass mit zunehmendem Alter die Weiterbildungsbeteiligung deutlich nachl\u00e4sst. Nehmen bei den 25- bis 34-J\u00e4hrigen noch 70,5&nbsp;% an Weiterbildungsma\u00dfnahmen teil, gilt dies nur noch f\u00fcr 61,8&nbsp;% der 35- bis 44-J\u00e4hrigen, 60,1&nbsp;% der 45- bis 54-J\u00e4hrigen und 51,5&nbsp;% der 55- bis 64-J\u00e4hrigen.<br><br>Der Indikator nimmt keinerlei Wertung der Weiterbildungsma\u00dfnahmen vor. So werden etwa Masterstudieng\u00e4nge genauso ber\u00fccksichtigt, wie einmalige, kurze Workshops, die aus rein privatem Interesse wahrgenommen werden. Dadurch liefert der Indikator einen guten Gesamteindruck vom quantitativen Ausma\u00df der Aus- und Weiterbildung, erlaubt jedoch keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf die zeitlichen und qualitativen Auspr\u00e4gungen der in Anspruch genommenen Ma\u00dfnahmen.<br><br>Trotz des R\u00fcckgangs zeigt die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre einen positiven Trend, sodass der politisch festgelegte Zielwert von 65&nbsp;% Weiterbildungsbeteiligung m\u00f6glicherweise bereits im Jahr 2027&nbsp;erreicht werden k\u00f6nnte, sofern die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiterhin anh\u00e4lt.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Weiterbildung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Weiterbildung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/trng_aes_100/default/table?lang=de&category=educ.educ_part.trng.trng_aes_12m.trng_aes_12m0","source_url_text_2":"Teilnahmequote an Bildung und Weiterbildung nach Geschlecht - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [trng_aes_100]","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMBFSFJ', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMBFSFJ', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des BMBFSFJ', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbfsfj.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung, Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.3.a Weiterbildungsbeteiligung","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2012,"weather_indicator_1_year_g":2011,"weather_indicator_1_target":"Steigerung auf 65&nbsp;Prozent bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung auf <b>65&nbsp;% bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":16,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15.9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2025","data_footnotes":"Aus- und Weiterbildung: Ma\u00dfnahmen, die sowohl den Besuch von allgemeinbildenden und beruflichen Schulen sowie von Hochschulen als auch die Teilnahme an Lehrveranstaltungen der allgemeinen oder beruflichen Weiterbildung in Form von Kursen, Seminaren, Tagungen oder Privatunterricht umfassen.<br>\u2022 Die Daten 2007, 2011, 2016&nbsp;und 2022&nbsp;basieren auf den Ergebnissen des AES.<br>\u2022 AES: Adult Education Survey (Europ\u00e4ische Erhebung \u00fcber Lernaktivit\u00e4ten im Erwachsenenalter).<br>\u2022 Die Daten 2010, 2012, 2014, 2018&nbsp;und 2020&nbsp;basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Weiterbildungsbeteiligung","graph_subtitle":"Anteil der Bev\u00f6lkerung im Alter von 25 bis 64 Jahren","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Weiterbildungsbeteiligung"}],"rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol Sonne\"/></a>","target_description":"Die Weiterbildungsbeteiligung soll bis 2030&nbsp;auf mindestens 65&nbsp;% gesteigert werden.<br><br>\u2022 Ausgehend von der Zielformulierung zeigt die durchschnittliche Entwicklung der letzten sechs Jahre&nbsp;\u2013&nbsp;trotz einer leichten Verschlechterung im Jahr 2022&nbsp;\u2013&nbsp;einen Anstieg. Bei Fortsetzung dieser Entwicklung w\u00fcrde das politisch festgelegte Ziel bereits 2027&nbsp;erreicht werden. Der Indikator 4.3.a wird f\u00fcr das Jahr 2022&nbsp;mit <b>Sonne</b> bewertet.","page_content":"\n","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Participation in education and training","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_definition_new":"The indicator shows the proportion of the population aged 25&nbsp;to 64&nbsp;(in %) who have participated in formal or non-formal education or training in the 12&nbsp;months prior to the survey. Formal education and training is defined as education provided through the system of schools, colleges, universities and other formal educational institutions. Non-formal education and training includes all organised and sustained learning activities that are not part of formal education.","dns_indicator_intention":null,"dns_political_intention":"Continuing education is important in view of the changes in the economy, the labour market and society. With its National Continuing Education Strategy, the German government has already set itself the goal of attracting more employees and companies to continuing education and training in 2022.","political_target":"Increase to 65% by 2030","type_target":"Target with specific target value","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Participation in education and training","section":"Social situation and education","postulate":"Promoting mobility in education biographies","content_and_progress":"<p><b style= 'color: #c5192d; font-size: large'>4.3.a Participation in education and training</b><br><br>The indicator measures the proportion of the population aged 25&nbsp;to 64&nbsp;who participated in formal or non-formal education or training activities in the twelve months prior to the survey. Formal education includes educational activities in schools, colleges and universities that follow a defined curriculum, lead to a qualification recognised in the national qualification framework such as the Abitur, Bachelor's or Master's degree, and last at least six months. Non-formal education refers to organised learning activities outside the formal education system, such as vocational training, workshops or online courses, which impart specific skills or knowledge but do not lead to a formal qualification.<br><br>The data for the indicator is sourced from the Adult Education Survey (<abbr title='Adult Education Survey' tabindex='0'>AES</abbr>), a Europe-wide coordinated survey that captures the continuing education behaviour of the adult population. It records the extent to which adults participate in formal or non-formal learning activities, the types of education or training they pursue, and their reasons for participating or not participating in further education. The survey is mandatory for all <abbr title='European Union' tabindex='0'>EU</abbr> member states and is conducted every six years. In the intervening years, national surveys are conducted in Germany, which from 2025&nbsp;onwards will take place every three years (previously every two years).<br><br>Since the first survey in 2007, the share of 25- to 64-year-olds participating in further education has steadily increased from 45% to 62% in 2020. Since 2016, the participation rates of men and women in this age group have been nearly identical. The most recent survey in 2022&nbsp;recorded a slight decline to 60%, which may be linked to the <abbr title='Coronavirus SARS-CoV-2' tabindex='0'>COVID-19</abbr>&nbsp;pandemic and associated restrictions, such as the absence of in-person courses. A similar decline was also observed in other surveys related to continuing education. Compared to the <abbr title='European Union' tabindex='0'>EU</abbr> average of 46.6%, Germany remains well above the European benchmark.<br><br>Non-formal education or training accounted for the vast majority of the indicator value. In 2022, 57.8% of respondents reported participating in such activities, while only 7.4% were engaged in formal education. The total exceeds the overall indicator value because 5.2% of respondents participated in both formal education and non-formal learning activities.<br><br>Among the non-formal education and training courses undertaken, the subject area <i>Business, Administration and Law</i> was the most represented at 25.4%, followed by <i>Services</i> (18.9%), <i>Health and Welfare</i> (14.3%), and <i>Information and Communication Technologies</i> (14.0%).<br><br>An analysis of the results by age group reveals that participation in further education significantly declines with age. While 70.5% of those aged 25&nbsp;to 34&nbsp;participated in education or training, the figures dropped to 61.8% for those aged 35&nbsp;to 44, 60.1% for those aged 45&nbsp;to 54, and 51.5% for those aged 55&nbsp;to 64.<br><br>The indicator makes no distinction regarding the nature of the education or training undertaken. For example, Master's degree programmes are counted in the same way as one-off short workshops attended purely out of personal interest. As a result, the indicator provides a good overall picture of the quantitative scope of participation in education and training but does not allow conclusions to be drawn about the duration or quality of the activities undertaken.<br><br>Despite the recent decline, the average trend over the past years has been positive, suggesting that the politically set target of 65% participation in education and training may be achievable by 2027, provided the recent average trend continues.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/EN/Themes/Society-Environment/Education-Research-Culture/Continuing-Education/_node.html","source_url_text_1":"Continuing education and training","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Statistical Office of the European Union</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Statistical Office of the European Union\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationStatistical Office of the European Union\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/trng_aes_100/default/table?category=educ.educ_part.trng.trng_aes_12m.trng_aes_12m0","source_url_text_2":"Participation rate in education and training by sex - <abbr title=\"Statistical Office of the European Union\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [trng_aes_100]","source_url_alert_2":"Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\">Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\">Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmfsfj.de/en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/bmbfsfj.png\" alt=\"Federal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Ministry of Education, Family Affairs, Senior Citizens, Women and Youth\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"Measures that include attendance at general and vocational schools and universities as well as participation in general or vocational training courses in the form of courses, seminars, conferences or private tuition.<br>\u2022 The 2007, 2011, 2016&nbsp;and 2022&nbsp;data are based on the results of the <abbr title=\"Adult Education Survey\" tabindex=\"0\">AES</abbr>.<br>\u2022 AES: Adult Education Survey.<br>\u2022 The 2010, 2012, 2014, 2018&nbsp;and 2020&nbsp;data are based on a special evaluation and are not publicly available.","graph_title":"Participation in education and training","graph_subtitle":"Proportion of the population aged 25 to 64","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Target 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"graph_target_points":[{"xValue":16,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15.9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Target:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend from 2022 had continued, the target value would have been reached or missed by less than 5% of the difference between the target value and the value at that time.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/></a>","target_description":"Participation in education and training should be increased to at least 65% by 2030.<br><br><br>\u2022 According to the target formulation, the six-year average trend&nbsp;\u2013&nbsp;despite a slight deterioration in 2022&nbsp;\u2013&nbsp;shows an upward movement. If this trend continues, the politically defined target would already be achieved by 2027. Indicator 4.3.a is therefore assessed as <b>sun</b> for 2022.","page_content":"\n"},"national_metadata_updated_date":"2025-08-20","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"4.3.a","target_number":"4.3","goal_number":"4"}