{"layout":"indicator","sdg_goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern und den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aus finanziellen Gr\u00fcnden. Die beiden Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) bzw. als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, die die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er stellvertretend zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Daher soll der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert bzw. erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau in der Europ\u00e4ischen Union liegen.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","indicator_name":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","target":"Armut - Keine Armut","target_id":"1.1","previous":"17-3-a","next":"2-1-a","content_and_progress":"Die Daten stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC), die in Deutschland vom Statistischen Bundesamt in Zusammenarbeit mit den Statistischen Landes\u00e4mtern unter dem Namen \u201eLeben in Europa\u201c durchgef\u00fchrt wird. Dabei geben j\u00e4hrlich etwa 14&nbsp;000 Privathaushalte in Deutschland auf freiwilliger Basis Auskunft zu Einkommen und Lebensbedingungen. <br><br>Die Indikatoren zeigen jeweils den Anteil der Bev\u00f6lkerung, bei dem in mehreren Bereichen nach der Selbsteinsch\u00e4tzung ein unfreiwilliger Verzicht oder Mangel aus finanziellen Gr\u00fcnden besteht. Als Pr\u00fcfmerkmale wurden Ausgaben f\u00fcr eine Lebensf\u00fchrung ausgew\u00e4hlt, die in Europa als angemessen, w\u00fcnschenswert oder gar notwendig angesehen wird. Diese neun Kriterien, die zur Beschreibung des Sachverhalts \u201ematerielle Entbehrung\u201c dienen, sind f\u00fcr alle L\u00e4nder, in denen EU-SILC durchgef\u00fchrt wird, einheitlich und erm\u00f6glichen somit einen europaweiten Vergleich. <br><br>Die neun Merkmale umfassen im Einzelnen: das Fehlen eines Autos, einer Waschmaschine, eines Farbfernsehger\u00e4ts oder eines Telefons im Haushalt (jeweils weil es sich der Haushalt finanziell nicht leisten kann), ein finanzielles Problem, die Miete, Hypothek oder Rechnungen f\u00fcr Versorgungsleistungen rechtzeitig zu bezahlen, die Wohnung angemessen zu heizen, jeden zweiten Tag Fleisch, Fisch oder eine gleichwertige vegetarische Mahlzeit zu essen, j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub au\u00dferhalb der eigenen Wohnung zu verbringen oder unerwartete Ausgaben in einer bestimmten H\u00f6he (Armutsgrenze des Vorjahres; 2017: 1&nbsp;000 Euro) aus eigenen finanziellen Mitteln zu bestreiten. <br><br>Mit der materiellen Deprivation verbunden ist das Problem der sozialen Ausgrenzung, da die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben aufgrund fehlender finanzieller Mittel gef\u00e4hrdet ist. Der Indikator \u201eErhebliche materielle Entbehrung\u201c ist auch Teil des Indikators \u201eArmut oder soziale Ausgrenzung\u201c, mit dem eines der f\u00fcnf Kernziele der Europa 2020-Strategie (Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung) gemessen wird. <br><br>Im Jahr 2017 galten 9,1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland als materiell depriviert, 3,4&nbsp;% waren von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Die entsprechenden Werte lagen im Jahr 2010 bei 11,1 bzw. 4,5&nbsp;%, in den Folgejahren teilweise auch etwas dar\u00fcber, sodass sich im Zeitverlauf, \u00e4hnlich wie in der gesamten EU, ein leichter R\u00fcckgang ergibt. Die Durchschnittswerte f\u00fcr Personen in der EU sind aber jeweils deutlich h\u00f6her als die Werte f\u00fcr Deutschland. So betrug 2017 der Anteil der materiell deprivierten EU-Bev\u00f6lkerung nach Sch\u00e4tzung des statistischen Amts der Europ\u00e4ischen Union (Eurostat) 14,7&nbsp;% und war damit um mehr als die H\u00e4lfte h\u00f6her als in Deutschland. Als erheblich materiell depriviert galten 6,7&nbsp;%. Diese Quote ist um 97&nbsp;% h\u00f6her als der deutsche Vergleichswert. Jedoch sinken sowohl der Anteil der materiell deprivierten als auch der Anteil der Bev\u00f6lkerung, die von erheblicher materieller Entbehrung betroffen ist, in der EU schneller als in Deutschland. Folglich ist bei gleichbleibender Entwicklung von einer Ann\u00e4herung der deutschen und europ\u00e4ischen Quoten auszugehen.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Destatis\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"history_active_1":true,"history_indicator_1":"1.1.a - Materielle Deprivation","history_target_1":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030 deutlich unter EU-28-Wert halten","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2016","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2015","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_1":"2014","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2013","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2012","history_status_year_f_1":"x","history_year_g_1":"2011","history_status_year_g_1":"x","history_year_h_1":"2010","history_status_year_h_1":"x","history_active_2":true,"history_indicator_2":"1.1.b - Erhebliche materielle Deprivation","history_target_2":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030  deutlich unter EU-28-Wert halten","history_year_a_2":"2017","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2016","history_status_year_b_2":"Sonne","history_year_c_2":"2015","history_status_year_c_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_2":"2014","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2013","history_status_year_e_2":"Sonne","history_year_f_2":"2012","history_status_year_f_2":"x","history_year_g_2":"2011","history_status_year_g_2":"x","history_year_h_2":"2010","history_status_year_h_2":"x","data_show_map":null,"data_keyword":null,"data_start_values":null,"data_footnote":"2018 Werte vorl\u00e4ufig bzw. gesch\u00e4tzt","computation_units":"Anteile in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-01-22: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f33740b80e81ca2b2a25691882f9759f28a8004a","national_metadata_update_url_text":"2020-01-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/55f2e8bc0e93020a9b1550b54916871312c2db1a","page_content":"<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>a) Materielle Deprivation                               \n      <a href= \"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Leicht bew\u00f6lkt\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2017)</span>\n  </div>                               \n</div>                               \n<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>b) Erhebliche materielle Deprivation                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Leicht bew\u00f6lkt\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2017)</span>\n  </div>                               \n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Materially deprived and severely materially deprived persons","dns_indicator_definition":"Material deprivation describes the lack of specific consumer goods and the involuntary foregoing of discretionary consumption for financial reasons. The two indicators represent the proportion of people out of the total population who are deemed to suffer either material deprivation (1.1.a) or severe material deprivation (1.1.b). The designation of (severe) material deprivation applies to all people whose household meets at least three (severely materially deprived: at least four) of nine defined criteria reflecting the financial restrictions of the household.<sub> Text from the Indicator Report 2018</sub>","dns_indicator_intention":"The indicator \u201cmaterial deprivation\u201d also is part of the extensive reporting on poverty and wealth conducted by the Federal Government. By identifying individual deficiencies, it aims to act as a substitute for illustrating living conditions threatened by poverty. Therefore both, the percentage of persons who are materially as well as severely materially deprived, should stay below the level within the European Union.<sub> Text from the Indicator Report 2018</sub>","indicator_name":"Material deprivation and severe material deprivation","target":"Poverty - No poverty","content_and_progress":"The data are drawn from the Europe-wide harmonised annual Statistics on Income and Living Conditions (EU-SILC), which in Germany is conducted by the Federal Statistical Office in cooperation with the statistical offices of the various L\u00e4nder and titled \u201cLiving in Europe\u201d. This involves about 14,000 private households in Germany which voluntarily provide information on their income and living conditions annually.<br><br>The indicators show the respective proportion of the population for which according to a self-assessment involuntary foregoing or deficiencies in several areas apply for financial reasons. The selected survey variables are expenditures based on a lifestyle that is considered appropriate, desirable or even necessary in Europe. These nine criteria used to characterise \u201cmaterial deprivation\u201d are standardised across all countries in which EU-SILC is conducted, thereby allowing Europe-wide comparisons.<br><br>Specifically, the nine criteria cover: the lack of a car, a washing machine, a colour TV or a telephone in the household (in each case because the household is unable to afford one); a financial difficulty, paying rent, mortgage or utility bills on time, ensuring adequate heating in the residence, eating meat, fish or an equivalent vegetarian meal every second day, spending one week\u2019s holidays per year outside the actual residence or meeting unplanned expenditures of a specific amount (poverty threshold of the previous year; 2017: 1,000 euros) from one\u2019s own financial resources.<br><br>Material deprivation is associated with the problem of social exclusion because participation in social life is jeopardised by the lack of financial means. The \u201csevere material deprivation\u201d indicator is also part of the \u201cpoverty or social exclusion\u201d indicator, which is used to measure one of the five core objectives of the Europe 2020 strategy (combating poverty and social exclusion).<br><br>In 2017, 9.1&nbsp;% of the population in Germany were classified as materially deprived, while 3.4&nbsp;% were affected by severe material deprivation. The corresponding values were 11.1&nbsp;% and 4.5&nbsp;% in 2010 and slightly higher in some subsequent years, resulting in a slight decline over time, similar to the EU as a whole. However, the average values for persons in the EU are significantly higher than the respective values for Germany. For instance, the proportion of the materially deprived EU population in 2017 was 14.7&nbsp;% according to the estimates of the Statistical Office of the European Union (Eurostat) and was therefore more than 50&nbsp;% higher than in Germany. A total of 6.7&nbsp;% of the EU population were considered as severely materially deprived persons. This rate is 97&nbsp;% higher than the respective value in Germany. However, both the share of materially deprived and that of severely materially deprived people decrease more rapidly in the EU than in Germany. Consequently, it can be expected that the German and the European rates will converge if this development continues.<sub> Text from the Indicator Report 2018</sub>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\"Logo Destatis\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"1.1.a - Material deprivation","history_target_1":"Percentage of persons who are materially deprived should stay below the level within the European Union","history_active_2":true,"history_indicator_2":"1.1.b - Severe material deprivation","history_target_2":"Percentage of persons who are severely materially deprived should stay below the level within the European Union","data_keyword":null,"data_footnote":"2017 estimated values for EU-28","computation_units":"Percentage shares","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Materially deprived and severely materially deprived persons","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>a) Material deprivation                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Covered\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Evaluation of the year 2017 as reporting year)</span>\n  </div>                               \n</div>                               \n<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>b) Severe material deprivation                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Covered\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Evaluation of the year 2017 as reporting year)</span>\n  </div>                               \n</div>"}}