{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"/11-3-1/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","indicator_name":"Freiraumverlust","target":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme - Nachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden","target_id":"11.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"Als Freiraumfl\u00e4chen werden die Landwirtschafts-, Wald-, Abbau- und Haldenfl\u00e4chen sowie Wasserfl\u00e4chen in Form von flie\u00dfenden und stehenden Gew\u00e4ssern bezeichnet. Es sind somit alle Fl\u00e4chen, die nicht zur Kategorie der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen z\u00e4hlen. Freiraumfl\u00e4chen sind abzugrenzen von Freifl\u00e4chen und Siedlungsfreifl\u00e4chen, wie beispielsweise Friedh\u00f6fen, G\u00e4rten, Parks, Gr\u00fcnanlagen oder Wildgehegen, die zwar unbebaut sind, aber zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also G\u00e4rten, Parks oder Gr\u00fcnanlagen bebaut, wird diese Entwicklung nicht im Indikator Freiraumverlust widergespiegelt. Allerdings w\u00fcrde sich die Siedlungsdichte bei solch einer Entwicklung erh\u00f6hen. Insofern korrespondiert der Indikator Freiraumverlust mit den Indikatoren 11.1.a \u201eAnstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che\u201c und 11.1.c \u201eSiedlungsdichte\u201c. <br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zur Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011 einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es bedingt durch methodische Umstellungen der amtlichen Liegenschaftskataster in den Bundesl\u00e4ndern in den vergangenen Jahren vermehrt zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chen. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend erkennbar herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der jeweils die vier zur\u00fcckliegenden Jahre mittelt. <br><br>Bei der Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung fand im Jahr 2016 eine methodische Ver\u00e4nderung der Erhebungsgrundlage statt, sodass die Vergleichbarkeit der Daten ab 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016 in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet. <br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Diese ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c, \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c und \u201eLage zu den Zentren\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. <br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2004 noch rund f\u00fcnf Quadratmeter je Einwohnerin bzw. Einwohner und Jahr, so sind es im aktuellen Mittel 2015 nur noch etwa 2,9 Quadratmeter. <br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen deutliche Unterschiede im Umfang der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen Kreistypen je Einwohnerin bzw. Einwohner und Jahr von gut sieben auf etwas \u00fcber vier Quadratmeter. In den nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen ging er von knapp zwei auf rund einen Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freir\u00e4umfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_logo_2":null,"source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.1.b - Freiraumverlust","history_target_1":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlusts","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2014","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_1":"2013","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2012","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2011","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_status_year_a_2":"x","data_show_map":true,"data_keyword":null,"data_start_values":["a) rural and non-rural areas","a) germany (total)"],"data_footnote":"Mit der Umstellung der Datengrundlage zum Stichtag 31.12.2016 kam ein neuer Nutzungsartenkatalog zur Anwendung, sodass keine Ver\u00e4nderung von 2015 auf 2016 ermittelt werden kann. Zeitvergleiche sind damit nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich.","computation_units":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt in Quadratmetern pro  Jahr","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2019-11-18: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/230912df7be1b7bc24840c92d6905d82194d27a8","national_metadata_update_url_text":"2020-01-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/d8023b7ac14c8639fe0adf224593edf6a7c81613","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <a href=\"https://nachhaltige-entwicklung-deutschland.github.io/open-sdg-site-starter/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" alt=\"Sonne\" />                           \n    </a>                           \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2016)</span>\n  </div>                           \n</div>","en":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","comparison_sdg":null,"goal_meta_national_link":"https://g205dns.github.io/sdg-indicators/public/MetaDe/11.1.b.pdf","goal_meta_national_link_text":"Nationale Metadaten","indicator_name":"Freiraumverlust","target":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme - Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1","un_designated_tier":null,"un_custodian_agency":null,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"source_active_1":false,"source_organisation_1":null,"source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":false,"source_organisation_2":null,"source_organisation_logo_2":null,"source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"computation_units":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","data_keywords":null,"graph_title":null,"graph_type":"line","national_geographical_coverage":"Deutschland (Insgesamt)","page_content":""}}