{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition":"Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr stellt den Energieverbrauch durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie. Daher soll der Endenergieverbrauch im Personenverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% sinken.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","target":"Mobilit\u00e4t - Nachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden","target_id":"11.2","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","content_and_progress":"Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Model (TREMOD)- Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Kraftstoffverbr\u00e4uche im Zusammenhang mit dem Personenverkehr innerhalb Deutschlands \u2013 unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung \u2013 nach dem Verbrauchskonzept. Endenergie bezeichnet dabei den direkt im Verkehr genutzten Teil der Energie, l\u00e4sst also die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Personenbef\u00f6rderungsleistung gibt die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer an. Sie wird zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor verwendet und vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur berechnet. Im Luftverkehr werden nur die Inlandsfl\u00fcge (nationaler Luftverkehr) ber\u00fccksichtigt. Internationale Fl\u00fcge vom und in das Bundesgebiet bleiben unber\u00fccksichtigt. Auch die Personenbef\u00f6rderung in der Schifffahrt wird nicht einbezogen.<br><br>Knapp 30&nbsp;% des gesamten Endenergieverbrauchs sind dem Verkehr zuzurechnen. Einsparungen beim Endenergieverbrauch im Personenverkehr wirken sich daher merklich auf den gesamten Energieverbrauch in Deutschland aus. Die Anzahl der Personenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsintensit\u00e4t (Strecke je Fahr- bzw. Fluggastzahlen) \u00e4ndert. Erg\u00e4nzend wird neben dem Endenergieverbrauch auch die Energieeffizienz im Personenverkehr, gemessen als Energieverbrauch je Personenkilometer, betrachtet.<br><br>Im Zeitraum 2005 bis 2016 verringerte sich der Endenergieverbrauch in der Personenbef\u00f6rderung insgesamt um 1,1&nbsp;%. Wird der Verlauf seit 2008 analysiert, stieg der Indikatorwert um 1,7&nbsp;% an. Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr entwickelt sich damit aktuell gegenl\u00e4ufig zum Ziel der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie.<br><br>Obwohl sich die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer zwischen 2005 und 2016 um 10,5&nbsp;% erh\u00f6ht hat, sank der Energieverbrauch im gleichen Zeitraum, bezogen auf alle Verkehrstr\u00e4ger, um 10,5&nbsp;% auf 1,43 Megajoule pro Personenkilometer. Somit wurde die Effizienz im Personenverkehr merklich gesteigert. Ein besonders gro\u00dfer Anteil der Effizienzsteigerung ist den Eisenbahnen zuzurechnen. Hier stieg die Bef\u00f6rderungsleistung um 24,7&nbsp;%, w\u00e4hrend der Endenergieverbrauch um 11,2&nbsp;% gesenkt werden konnte. Dies entspricht einer Effizienzsteigerung um 28,8&nbsp;%. Auch im Luftverkehr konnte eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,9&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 erzielt werden. Eine leichte Effizienzsteigerung konnte zuletzt im motorisierten Individualverkehr aufgrund der gestiegenen Transportleistung erreicht werden, auch wenn der Energieverbrauch hier konstant blieb.<br><br>Der motorisierte Individualverkehr mit Pkw und Zweir\u00e4dern hatte im Jahr 2015 einen Anteil von 83,7&nbsp;% an der gesamten Personenbef\u00f6rderungsleistung. In 2016 lag dieser bei 83,6&nbsp;%. Er l\u00e4sst sich in verschiedene Kategorien unterteilen. Der Freizeitverkehr hatte im Jahr 2015 (aktuellere Daten lagen noch nicht vor) mit 35,4&nbsp;% den gr\u00f6\u00dften Anteil, dicht gefolgt vom Berufsverkehr (Pendler- und Gesch\u00e4ftsfahrten) mit 34,5&nbsp;%. Der Einkaufsverkehr hatte einen Anteil von 17,5&nbsp;%. Die verschiedenen Fahrtzwecke haben sich seit 2005 unterschiedlich entwickelt. Insbesondere die beruflich bedingten Fahrten haben deutlich zugenommen (+ 15,6&nbsp;%), w\u00e4hrend die Urlaubsfahrten abgenommen haben (\u2013 1,6&nbsp;%).<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI)","source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_logo_2":null,"source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"source_active_3":true,"source_organisation_3":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_3":null,"source_url_3":null,"source_url_text_3":null,"history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.2.b - Endenergieverbrauch im Personenverkehr","history_target_1":"Senkung um 15 bis 20&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2014","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2013","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2012","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2011","history_status_year_f_1":"Wolke","history_status_year_a_2":"Nebel","data_show_map":null,"data_keyword":null,"data_start_values":null,"data_footnote":"2016 teilweise vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","graph_title":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70,"graph_max_value":120,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2019-11-14: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/1eef7a86381216874b786a33b3a4c350a684fb1a","national_metadata_update_url_text":"2019-12-17: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/d15578548f73650c0c7525898358f505b18d95f6","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <a href=\"https://nachhaltige-entwicklung-deutschland.github.io/open-sdg-site-starter/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" alt=\"Blitz\" />                           \n    </a>                           \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2016)</span>\n  </div>                           \n</div>","en":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","comparison_sdg":null,"goal_meta_national_link":"https://g205dns.github.io/sdg-indicators/public/MetaDe/11.2.b.pdf","goal_meta_national_link_text":"Nationale Metadaten","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","target":"Mobilit\u00e4t - Mobilit\u00e4t sichern - Umwelt schonen","target_id":"11.2","un_designated_tier":null,"un_custodian_agency":null,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"source_active_1":false,"source_organisation_1":null,"source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":false,"source_organisation_2":null,"source_organisation_logo_2":null,"source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"computation_units":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","data_keywords":null,"graph_title":null,"graph_type":"line","national_geographical_coverage":"Deutschland (Insgesamt)","page_content":""}}