{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"30-bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5 bis 8 der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, ISCED, 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4 der ISCED) verf\u00fcgen.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Der Wert des Indikators soll daher bis zum Jahr 2020 auf 42&nbsp;% steigen.Diese Zielsetzung lehnt sich an das Ziel der Strategie \u201eEuropa 2020\u201c der Europ\u00e4ischen Union an: Bis 2020 soll ein Anteil von 40&nbsp;% der 30- bis 34-J\u00e4hrigen in der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber einen terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","indicator_name":"30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Abschluss","target":"Bildung - Hochwertige Bildung","target_id":"4.1","previous":"4-1-a","next":"4-2-ab","content_and_progress":"Die \u201eInternational Standard Classification of Education (ISCED)\u201c erm\u00f6glicht es, Statistiken und Indikatoren zu Bildungsabschl\u00fcssen international zu vergleichen. Gleichwertig angesehene Abschl\u00fcsse werden dabei den gleichen ISCED-Stufen zugeordnet. <br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung umfasst. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die Hochschulstatistik, die ebenfalls vom Statistischen Bundesamt erstellt wird. <br><br>Die Bezeichnung des Indikators h\u00e4ngt mit der Tradition der dualen Ausbildungssysteme in Deutschland zusammen. Neben den terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen an Hoch-, Fachhoch- und Verwaltungsfachhochschulen, Berufs- und Fachakademien sowie den Meister- und Technikerabschl\u00fcssen gibt es postsekundare nicht-terti\u00e4re Abschl\u00fcsse des Sekundarbereichs II, die parallel oder nacheinander erworben werden. Hierzu z\u00e4hlen beispielsweise das Abitur an Abendgymnasien oder an Berufs- bzw. Technischen Oberschulen, der Abschluss einer Berufsausbildung nach dem Abitur oder einer vorangegangenen Berufsausbildung. Der Indikator umfasst daher sowohl die terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse entsprechend den Stufen 5 bis 8 der ISCED als auch die postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse der Stufe 4 der ISCED. <br><br>Ausgehend von 33,4&nbsp;% im Jahr 1999 stieg der Indikator bis zum Jahr 2017 um 15,5 Prozentpunkte auf 48,8&nbsp;% und liegt damit schon seit einigen Jahren \u00fcber dem Zielwert f\u00fcr 2020. Dies trifft sowohl f\u00fcr Frauen (52,6&nbsp;%) als auch M\u00e4nner (45,2&nbsp;%) zu. Das Verh\u00e4ltnis der geschlechtsspezifischen Anteile hat sich im Lauf der Zeit gewandelt: 1999 lag der Wert des Indikators bei M\u00e4nnern noch 3,8 Prozentpunkte h\u00f6her als bei Frauen. Im Jahr 2006 lagen beide Geschlechter gleichauf. Seit 2007 ist nun der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner. <br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es keine postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Daher ist die europ\u00e4ische Version des Indikators aus der \u201eEuropa 2020\u201c-Strategie der EU enger gefasst und ber\u00fccksichtigt nur terti\u00e4re Abschl\u00fcsse (ISCED-Stufen 5 bis 8). <br><br>Der europ\u00e4ische Indikator erreichte f\u00fcr die EU-28-Staaten nach einem kontinuierlichen Anstieg seit 2005 im Jahr 2017 insgesamt 39,9&nbsp;%. W\u00e4hlt man auch f\u00fcr Deutschland diesen enger gefassten Indikator, so liegt der Wert im Jahr 2017 mit 34,0&nbsp;% um 5,9 Prozentpunkte unter dem EU-Wert. Im Jahr 2017 ist der Anteil der Frauen (34,2&nbsp;%) etwas h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner (33,8&nbsp;%; nicht in der Grafik enthalten). <br><br>Die Gesamtzahl der Hochschulabsolventinnen und -absolventen im Jahr 2017 betrug 501&nbsp;734. Das sind 126,3&nbsp;% mehr als im Jahr 1999. Darunter waren 129&nbsp;646 Absolventinnen und Absolventen der Ingenieurwissenschaften (206,2&nbsp;% mehr als 1999) und 55&nbsp;133 Absolventinnen und Absolventen der Mathematik und Naturwissenschaften (69,4&nbsp;% mehr als 1999).<sub> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</sub>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"history_active_1":true,"history_indicator_1":"4.1.b - 30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Abschluss","history_target_1":"Steigerung des Anteils auf 42&nbsp;% bis 2020","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2016","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2015","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2014","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2013","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2012","history_status_year_f_1":"Sonne","history_status_year_a_2":"x","data_show_map":true,"data_keyword":null,"data_start_values":["a) time series","tertiary or post-secondary non-tertiary education","male and female"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","graph_title":"30-bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2019-12-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/d15578548f73650c0c7525898358f505b18d95f6","national_metadata_update_url_text":"2020-01-15: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/d8023b7ac14c8639fe0adf224593edf6a7c81613","page_content":"<div>                           \n  <div class=\"my-header\">                           \n    <a href=\"https://nachhaltige-entwicklung-deutschland.github.io/open-sdg-site-starter/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" alt=\"Sonne\" />                           \n    </a>                           \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2017)</span>\n  </div>                           \n</div>","en":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"30-bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss","comparison_sdg":null,"goal_meta_national_link":"https://g205dns.github.io/sdg-indicators/public/MetaDe/4.1.b.pdf","goal_meta_national_link_text":"Nationale Metadaten","indicator_name":"30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder postsekundarem nicht-terti\u00e4ren Abschluss","target":"Bildung - Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1","un_designated_tier":null,"un_custodian_agency":null,"goal_meta_link":null,"goal_meta_link_text":null,"source_active_1":false,"source_organisation_1":null,"source_organisation_logo_1":null,"source_url_1":null,"source_url_text_1":null,"source_active_2":false,"source_organisation_2":null,"source_organisation_logo_2":null,"source_url_2":null,"source_url_text_2":null,"computation_units":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2019","data_keywords":null,"graph_title":null,"graph_type":"line","national_geographical_coverage":"Deutschland (Insgesamt)","page_content":""}}