{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"/8-5-2/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter zwischen 20 und 64 Jahren (8.5.a) und im Alter zwischen 60 und 64 Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030 auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030 die Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","indicator_name":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5","previous":"8-4-a","next":"8-6-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2018</i><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die EU-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde Eurostat zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen ab 15 Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren. <br><br>Seit dem Berichtsjahr 2005 werden f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigenquoten  Jahresdurchschnittsergebnisse verwendet. In den Jahren davor basierten die Berechnungen auf einer festen Berichtswoche pro Jahr. Ab 2011 erfolgten eine Neugestaltung der Fragef\u00fchrung zur besseren Erfassung der Erwerbst\u00e4tigkeit sowie die Anpassung des Hochrechnungsfaktors anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Auswahlgrundlage der Stichprobe wurde ab Berichtsjahr 2016 auf Basis des Zensus 2011 aktualisiert. Durch die methodischen \u00c4nderungen sind die Ergebnisse im Zeitablauf nur eingeschr\u00e4nkt vergleichbar. <br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000 um 10,5 Prozentpunkte auf 79,2&nbsp;% im Jahr 2017, sodass der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030 bereits jetzt erreicht ist. <br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000 um 38,8 Prozentpunkte auf 58,4&nbsp;% im Jahr 2017 zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 36,5 Prozentpunkte auf 63,7&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen vervierfachte sich sogar um 41,2 Prozentpunkte auf 53,3&nbsp;%. Bei einer Fortsetzung der durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Entwicklung kann das Ziel von 60&nbsp;% im Jahr 2030 erreicht werden. <br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000 in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 6,6 Prozentpunkte auf 83,1&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 14,5 Prozentpunkte auf 75,2&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer deutlichen Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung (+ 2,8 Millionen) einherging, w\u00e4hrend die Zahl der vollzeitbesch\u00e4ftigten Frauen nur um 0,45 Millionen stieg. <br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigen sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen verminderte sich die Quote von 2000 bis 2017 um 0,2 Prozentpunkte auf 64,6&nbsp;%. Das gegen\u00fcber den 25- bis 59-J\u00e4hrigen niedrigere Niveau h\u00e4ngt auch mit den durchschnittlichen Ausbildungszeiten in Schule und Universit\u00e4t zusammen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt. Bei den 25- bis 59-J\u00e4hrigen ist hingegen ein Anstieg der Erwerbst\u00e4tigenquote auf 83,6&nbsp;% (+ 7,4 Prozentpunkte im Vergleich zu 2000) bis zum Jahr 2017 zu beobachten.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\"Logo Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" /></a>","source_url_2":"https://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=lfsq_ergan&lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.5.a - Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20 - 64 Jahre)","history_target_1":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2016","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2015","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2014","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2013","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2012","history_status_year_f_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"8.5.b - Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60 - 64 Jahre)","history_target_2":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","history_year_a_2":"2017","history_status_year_a_2":"Sonne","history_year_b_2":"2016","history_status_year_b_2":"Sonne","history_year_c_2":"2015","history_status_year_c_2":"Sonne","history_year_d_2":"2014","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2013","history_status_year_e_2":"Sonne","history_year_f_2":"2012","history_status_year_f_2":"Sonne","data_show_map":true,"data_keyword":"8-5-ab,8.5.ab,8.5.a, b","data_start_values":["a) time series","b) target (min)","male and female","male","female","20 - 64 years","60 - 64 years"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteile der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung gleichen Alters in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2020","graph_title":"Erwerbs&shy;t\u00e4tigen&shy;quote","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-01-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e9b8dcca35f4bb103e1bfc23ccd7b8682be2ad2f","national_metadata_update_url_text":"2020-02-13: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/07e786bdc7619dc1dfaea75cbfc3db7d2ec24888","page_content":"<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>a) Insgesamt (20 - 64 Jahre)                               \n      <a href= \"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Sonne\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2017 aus dem Indikatorenbericht 2018)</span>\n  </div>                               \n</div>                               \n<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>b) \u00c4ltere (60 - 64 Jahre)                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Sonne\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Bewertung des Berichtsjahres 2017 aus dem Indikatorenbericht 2018)</span>\n  </div>                               \n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Employment rate","dns_indicator_definition":"The indicators specify the proportion of persons in employment aged between 20 and 64 years (8.5.a) and aged between 60 and 64 years (8.5.b), measured in each case as a share of the total population of the same age group.","dns_indicator_intention":"Due to demographic changes, there could be a shortage of professionals in Germany in the long run. At the same time, the social security system is threatened by an increasing shortage of funds. The available labour force potential must therefore be more effectively utilised in the future. The employment rate, that is, the share of persons in employment in the working-age population (20 to 64 years of age) should be increased to 78&nbsp;% by 2030. In addition, the goal of the Federal Government is to achieve an employment rate of 60&nbsp;% among older people (60 to 64 years of age) by 2030.","indicator_name":"Employment rate","section":"Employment","postulate":"Boosting employment levels","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2018</i><br><br>The data source for the indicators is the EU labour force survey, which is integrated into the microcensus in Germany. The labour force survey is conducted by the Federal Statistical Office on an infra-annual basis. The European statistical office Eurostat summarises the data to form quarterly results and then consolidates them to create annual average values. It covers the population living in private households, but does not include people living in collective accommodation. The economically active population covered by the labour force survey consists of persons aged 15 and over who performed an activity for remuneration for at least one hour during the reference week or who worked as unpaid family workers. Also included are persons who temporarily did not work because they were absent, for example due to holidays or illness.<br><br>Since reference year 2005, annual averages have been used for the employment rates. In previous years, the calculations were based on a fixed reference week per year. From 2011 onwards, the questionnaire was revised in order to improve the mapping of employment, and the extrapolation factor was adjusted using the population estimate based on the 2011 Census. Starting with reference year 2016, the sampling frame was updated on the basis of the 2011 Census. Due to the methodological changes, comparing the results over time is only possible to a limited extent.<br><br>The total employment rate (20 to 64-year-olds) rose by 10.5 percentage points from 68.7&nbsp;% in 2000 to 79.2&nbsp;% in 2017. Thus, the target value of 78.0&nbsp;% for 2030 has already been achieved.<br><br>The employment rate among the older age groups (60 to 64-year-olds) rose by 38.8 percentage points from 19.6&nbsp;% in 2000 to 58.4&nbsp;% in 2017. The rate for men in this age group more than doubled by 36.5 percentage points to 63.7&nbsp;%. The rate for women even quadrupled in value by 41.2 percentage points to 53.3&nbsp;%. If the average annual trend continues, the goal of reaching 60&nbsp;% in 2030 will be achieved.<br><br>The total employment rates of women and men have developed in the same direction since 2000, but to different degrees. The rate for men aged 20 to 64 in the period under review rose by 6.6 percentage points to 83.1&nbsp;%, whereas in the case of women it rose by 14.5 percentage points to 75.2&nbsp;%, that is, much more strongly albeit from a lower level. In evaluating the increase in the employment rate of women, it must be taken into consideration that this was accompanied by a clear increase in part-time employment (+2.8&nbsp;million), while the number of women in full-time employment increased by just 0.45&nbsp;million.<br><br>If the employment rate is broken down into age groups, different trends can be identified. Among 20 to 24-year-olds, the rate fell by 0.2 percentage points to 64.6&nbsp;% between 2000 and 2017. The lower level compared to 25 to 59-year-olds is also related to the average duration of education at school and university, which postpones entry into working life. Among 25 to 59-year-olds, however, an increase of the employment rate to 83.6&nbsp;% in 2017 (+7.4 percentage points compared with 2000) can be observed.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/LogosEn/destatis.png\" alt=\"Logo Federal Statistical Office (Destatis)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\"></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/LogosEn/eurostat.png\" alt=\"Logo Eurostat\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\"></a>","history_indicator_1":"8.5.a - Employment rate, total (20-64 years)","history_target_1":"Increase the rate to 78&nbsp;% by 2030","history_active_2":true,"history_indicator_2":"8.5.b - Employment rate, elders (60-64 years)","history_target_2":"Increase the rate to 60% by 2030","data_keyword":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percentage shares of persons in employment in the population of the same age","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Employment rate","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>a) total (20 to 64- year-olds)                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Sun\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Evaluation of the year 2017 as reporting year from the indicator report 2018)</span>\n  </div>                               \n</div>                               \n<div>                               \n  <div class=\"my-header\">                               \n    <h3>b) older people (60 to 64-year-olds)                               \n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Sun\" />                               \n      </a>                               \n    </h3>                               \n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span>(Evaluation of the year 2017 as reporting year from the indicator report 2018)</span>\n  </div>                               \n</div>"}}