{"1-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern und den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) bzw. als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert bzw. erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union liegt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3-a","next":"2-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten stammen aus der europaweit harmonisierten, j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC), die in Deutschland vom Statistischen Bundesamt in Zusammenarbeit mit den Statistischen Landes\u00e4mtern unter dem Namen \u201eLeben in Europa\u201c durchgef\u00fchrt wird. Dabei geben j\u00e4hrlich etwa 14&nbsp;000 Privathaushalte in Deutschland auf freiwilliger Basis Auskunft zu Einkommen und Lebensbedingungen.<br><br>Beide Indikatoren stellen den Anteil der Bev\u00f6lkerung dar, welcher basierend auf der Selbsteinsch\u00e4tzung in mehreren Bereichen einen unfreiwilligen Verzicht oder Mangel aus finanziellen Gr\u00fcnden empfindet. Als Pr\u00fcfmerkmale wurden Ausgaben f\u00fcr eine Lebensf\u00fchrung ausgew\u00e4hlt, die in Europa als angemessen, w\u00fcnschenswert oder gar notwendig angesehen wird. Diese neun Kriterien, die zur Beschreibung \u201ematerieller Entbehrung\u201c dienen, sind f\u00fcr alle L\u00e4nder, in denen EU-SILC durchgef\u00fchrt wird, einheitlich und erm\u00f6glichen somit einen europaweiten Vergleich.<br><br>Die neun Merkmale umfassen im Einzelnen: das Fehlen eines Autos, einer Waschmaschine, eines Farbfernsehger\u00e4ts oder eines Telefons im Haushalt (jeweils weil es sich der Haushalt finanziell nicht leisten kann), ein finanzielles Problem zu haben, die Miete nicht zahlen zu k\u00f6nnen, Hypothek oder Rechnungen f\u00fcr Versorgungsleistungen nicht rechtzeitig bezahlen zu k\u00f6nnen, die Wohnung nicht angemessen heizen zu k\u00f6nnen, nicht jeden zweiten Tag Fleisch, Fisch oder eine gleichwertige vegetarische Mahlzeit essen zu k\u00f6nnen, nicht j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub au\u00dferhalb der eigenen Wohnung verbringen zu k\u00f6nnen oder unerwartete Ausgaben in einer bestimmten H\u00f6he (2018: 1&nbsp;050 Euro) aus eigenen finanziellen Mitteln nicht bestreiten zu k\u00f6nnen.<br><br>Mit der materiellen Deprivation verbunden ist das Problem der sozialen Ausgrenzung, da die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben aufgrund fehlender finanzieller Mittel gef\u00e4hrdet ist. Der Indikator \u201eErhebliche materielle Entbehrung\u201c ist ebenfalls Teil des Indikators \u201eArmut oder soziale Ausgrenzung\u201c, mit dem eines der f\u00fcnf Kernziele der Europa 2020-Strategie (Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung) gemessen wird.<br><br>Im Jahr 2018 galten 7,8&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland als materiell depriviert, 3,1&nbsp;% waren von erheblicher materieller Entbehrung betroffen. Die entsprechenden Werte lagen im Jahr 2010 bei 11,1 bzw. 4,5&nbsp;%, in den Folgejahren teilweise auch etwas dar\u00fcber. So zeichnete sich im Zeitverlauf, \u00e4hnlich wie in der gesamten EU, ein leichter R\u00fcckgang ab. Die Durchschnittswerte f\u00fcr Personen in der EU sind jedoch jeweils deutlich h\u00f6her als die Werte f\u00fcr Deutschland. So betrug 2018 der Anteil der materiell deprivierten EU-Bev\u00f6lkerung nach Sch\u00e4tzung des statistischen Amts der Europ\u00e4ischen Union (Eurostat) 13,1&nbsp;% und war damit um mehr als die H\u00e4lfte h\u00f6her als in Deutschland. Als erheblich materiell depriviert galten 5,9&nbsp;%. Diese Quote ist um 90&nbsp;% h\u00f6her als der deutsche Vergleichswert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Einkommen-Konsum-Lebensbedingungen/Lebensbedingungen-Armutsgefaehrdung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Lebensbedingungen und Armutsgef\u00e4hrdung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/tessi080/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Rate der materiellen Deprivation nach Geschlecht - EU-SILC Erhebung","source_url_2c":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/t2020_53/default/table?lang=de","source_url_text_2c":"Unter erheblicher materieller Deprivation leidende Personen","history_active_1":true,"history_indicator_1":"1.1.a Materielle Deprivation","history_target_1":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030 deutlich unter EU-28-Wert halten","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_active_2":true,"history_indicator_2":"1.1.b Erhebliche materielle Deprivation","history_target_2":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030 deutlich unter EU-28-Wert halten","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_2":"2017","history_status_year_c_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_2":"2016","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2015","history_status_year_e_2":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) materially deprived persons","b) severely materially deprived persons","eu-28","germany"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteile, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28","national_data_update_url_text":"2021-02-19: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/3b6f56ea6e227e4f7439184ea0e8201ba88f705e","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Materielle Deprivation\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Erhebliche materielle Deprivation\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Material deprivation and severe material deprivation","dns_indicator_definition":"Material deprivation describes the lack of specific consumer goods and the involuntary foregoing of discretionary consumption for financial reasons. The two indicators represent the proportion of people out of the total population who are deemed to suffer either material deprivation (1.1.a) or severe material deprivation (1.1.b). The designation of (severe) material deprivation applies to all people whose household meets at least three (severely materially deprived: at least four) of nine defined criteria reflecting the financial restrictions of the household.","dns_indicator_intention":"The indicator \u201cmaterial deprivation\u201d also is part of the extensive reporting on poverty and wealth conducted by the Federal Government. By identifying individual deficiencies, it aims to act as a substitute for illustrating living conditions threatened by poverty. Therefore both, the percentage of persons who are materially as well as severely materially deprived, should stay below the level within the European Union.","indicator_name":"Material deprivation and severe material deprivation","section":"Poverty","postulate":"Limiting poverty","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data are drawn from the Europe-wide harmonised annual Statistics on Income and Living Conditions (EU-SILC), which in Germany is conducted by the Federal Statistical Office in cooperation with the statistical offices of the various L\u00e4nder and titled \u201cLiving in Europe\u201d. This involves about 14,000 private households in Germany which voluntarily provide information on their income and living conditions annually.<br><br><br><br>The indicators show the respective proportion of the population for which according to a self-assessment involuntary foregoing or deficiencies in several areas apply for financial reasons. The selected survey variables are expenditures based on a lifestyle that is considered appropriate, desirable or even necessary in Europe. These nine criteria used to characterise \u201cmaterial deprivation\u201d are standardised across all countries in which EU-SILC is conducted, thereby allowing Europe-wide comparisons.<br><br><br><br>Specifically, the nine criteria cover: the lack of a car, a washing machine, a colour TV or a telephone in the household (in each case because the household is unable to afford one); a financial difficulty, paying rent, mortgage or utility bills on time, ensuring adequate heating in the residence, eating meat, fish or an equivalent vegetarian meal every second day, spending one week\u2019s holidays per year outside the actual residence or meeting unplanned expenditures of a specific amount (poverty threshold of the previous year; 2017: 1,000 euros) from one\u2019s own financial resources.<br><br><br><br>Material deprivation is associated with the problem of social exclusion because participation in social life is jeopardised by the lack of financial means. The \u201csevere material deprivation\u201d indicator is also part of the \u201cpoverty or social exclusion\u201d indicator, which is used to measure one of the five core objectives of the Europe 2020 strategy (combating poverty and social exclusion).<br><br><br><br>In 2017, 9.1&nbsp;% of the population in Germany were classified as materially deprived, while 3.4&nbsp;% were affected by severe material deprivation. The corresponding values were 11.1&nbsp;% and 4.5&nbsp;% in 2010 and slightly higher in some subsequent years, resulting in a slight decline over time, similar to the EU as a whole. However, the average values for persons in the EU are significantly higher than the respective values for Germany. For instance, the proportion of the materially deprived EU population in 2017 was 14.7&nbsp;% according to the estimates of the Statistical Office of the European Union (Eurostat) and was therefore more than 50&nbsp;% higher than in Germany. A total of 6.7&nbsp;% of the EU population were considered as severely materially deprived persons. This rate is 97&nbsp;% higher than the respective value in Germany. However, both the share of materially deprived and that of severely materially deprived people decrease more rapidly in the EU than in Germany. Consequently, it can be expected that the German and the European rates will converge if this development continues.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&init=1&language=de&pcode=tessi082&plugin=1","source_url_text_2":"Material Deprivation rate by age group - EU-SILC survey","source_url_2b":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/refreshTableAction.do;jsessionid=pVoO06wkYQfpWwudJteiCBTI-FHT1Jefvuu6qb_hneIpWVEH-2kJ!-1619364693?tab=table&plugin=1&pcode=t2020_53&language=de","source_url_text_2b":"Severely materially deprived people","history_indicator_1":"1.1.a Material deprivation","history_target_1":"Percentage of persons who are materially deprived should stay below the level within the European Union","history_indicator_2":"1.1.b Severe material deprivation","history_target_2":"Percentage of persons who are severely materially deprived should stay below the level within the European Union","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percentage shares","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Materially deprived and severely materially deprived persons","national_geographical_coverage":"Germany/EU-28","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Material deprivation\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Severe material deprivation\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"10-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"10","indicator":"10.1.a","indicator_display":"10.1","indicator_sort_order":"10-1-a","permalink":"/10-1-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolventinnen und -absolventen in Prozent aller ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger eines Jahrgangs. Als Absolventinnen und Absolventen gelten hierbei Personen, die die allgemeinbildenden Schulen mit mindestens einem Hauptschulabschluss verlassen.","dns_indicator_intention":"Die Integration der in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Grundbedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration ist eine ausreichende schulische Qualifizierung, die berufliche Ausbildungs- und Erwerbsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2030 den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolventinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erreichen, zu erh\u00f6hen und den Anteil an die Quote deutscher Schulabsolventinnen und -absolventen anzugleichen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","section":"Gleiche Bildungschancen","postulate":"Schulische Bildungserfolge von Ausl\u00e4ndern in Deutschland verbessern","target_id":"10.1.1","previous":"9-1-b","next":"10-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Datengrundlage des Indikators bilden die Schulstatistiken der einzelnen Bundesl\u00e4nder. Dabei handelt es sich in der Regel um Totalerhebungen mit Auskunftspflicht. Ihre Zusammenfassung zum Bundesergebnis erfolgt durch das Statistische Bundesamt auf Grundlage des von der Kultusministerkonferenz erstellten Definitionenkatalogs. Die Aggregation der L\u00e4nderergebnisse zum Bundesergebnis wird beeintr\u00e4chtigt durch die unterschiedliche Bildungspolitik der L\u00e4nder, zum Beispiel bei Versetzungsregeln oder der Einrichtung von Bildungsg\u00e4ngen im Bereich der beruflichen Schulen. Dies kann auch durch formale Regelungen der jeweiligen Zuordnungen nur zum Teil kompensiert werden.<br><br>Absolventinnen und Absolventen sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die jeweilige Schulart mit Abschluss verlassen haben. Eingeschlossen werden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die auf eine andere allgemeinbildende Schulart gewechselt haben, um einen zus\u00e4tzlichen Abschluss zu erwerben. Zudem gelten als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder alle Personen, die nicht Deutsche im Sinne des Art. 116 Abs. 1 GG sind, das hei\u00dft die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht besitzen. Dazu z\u00e4hlen auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br><br>Im Jahr 2019 lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolventinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erreicht haben, gemessen an allen ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4ngern sowie Schulabsolventinnen und -absolventen bei 82,4&nbsp;%. Damit hat sich der Anteil gegen\u00fcber dem Vorjahreswert leicht erh\u00f6ht. Betrachtet man die geschlechtsspezifischen Anteile, so lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Absolventinnen bei 85,8&nbsp;%, w\u00e4hrend der Anteil der Absolventen mit 79,5&nbsp;% geringer ausfiel. Der Anteil deutscher Schulabsolventinnen und -absolventen, die mindestens einen Hauptschulabschluss erlangt haben lag zuletzt bei 94,5&nbsp;% und ist somit ann\u00e4hernd stabil. Der Abstand zwischen dem Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolventinnen und -absolventen gegen\u00fcber den deutschen Schulabsolventinnen und -absolventen hat sich von 11,9 Prozentpunkten im Jahr 1996 auf 12,2 Prozentpunkte im Jahr 2019 leicht erh\u00f6ht. Nachdem sich die Werte bis zum Jahr 2013 tendenziell anglichen, strebten sie bis 2017 wieder auseinander um seitdem ann\u00e4hernd parallel zu verlaufen.<br><br>Betrachtet man zus\u00e4tzlich die erreichten Abschl\u00fcsse, so l\u00e4sst sich feststellen, dass 31,0&nbsp;% der ausl\u00e4ndischen Schulabsolventinnen und -absolventen allgemeinbildender Schulen des Jahrgangs 2019 einen Hauptschulabschluss erwarben, 36,8&nbsp;% beendeten die Schule mit einem mittleren Abschluss und 14,5&nbsp;% erreichten die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Bei den deutschen Schulabsolventinnen und -absolventen erwarben 15,1&nbsp;% einen Hauptschulabschluss, 42,7&nbsp;% einen mittleren Abschluss und 36,8&nbsp;% die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Insbesondere bei den h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen sind demnach die ausl\u00e4ndischen Jugendlichen im Vergleich zu den deutschen deutlich unterrepr\u00e4sentiert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"10.1 Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","history_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["foreign school graduates","german school graduates (share of all german leavers)"],"data_footnote":"Bundesl\u00e4nder: Geschlechterspezifische Verteilung der ausl\u00e4ndischen Absolventen/Abg\u00e4nger teilweise gesch\u00e4tzt. Externe Absolventen werden nicht erhoben.","computation_units":"Anteil an allen Abg\u00e4ngerinnen und Abg\u00e4ngern der jeweiligen Gruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und -absolventen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/4c56df95a183f90527250f09c33046ce5663d871","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Foreign school graduates","dns_indicator_definition":"The indicator shows the proportion of foreign school graduates as a percentage of all foreign school leavers within a school year. In this case, the term \u201cgraduates\u201d refers to people who leave general education schools with at least a secondary general school certificate.","dns_indicator_intention":"The integration of foreigners living in Germany is an important prerequisite for cohesion within our society. A basic prerequisite for successful integration is the acquisition of sufficient qualifications at school to open up further educational and employment opportunities later on. The goal of the Federal Government is therefore to increase the share of foreign school graduates who obtain at least a secondary general school certificate and to bring this share into line with the corresponding rate for German school graduates by 2030.","indicator_name":"Foreign school graduates","section":"Equal educational opportunities","postulate":"Improving educational success of foreigners in German schools","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The school statistics, compiled by the individual L\u00e4nder, form the data basis for this indicator. These statistics are generally derived from a complete count with an obligation to provide information. The Federal Statistical Office combines them to create a federal result based on the catalogue of definitions compiled by the Standing Conference of the Ministers of Education and Cultural Affairs.<br><br><br><br>The aggregation of the L\u00e4nder results into the federal result is influenced by the different education policies of the L\u00e4nder, for example, with regard to admission rules, in setting up courses of education in the area of vocational schools, etc. This can only be partially offset by formal regulations for the respective allocations.<br><br><br><br>Graduates are pupils who have left the respective type of school with a school certificate. Included are pupils who have changed to another type of general education school in order to obtain an additional certificate. Furthermore, foreigners are defined as all persons who are not German within the meaning of Article 116 (1) of the Basic Law, i.e. who do not hold the German citizenship. This also includes persons who are stateless and persons with undetermined citizenship. Germans who also hold another citizenship are not included in the foreign population.<br><br><br><br>In 2017, the share of foreign school graduates who obtained at least a secondary general school certificate measured against all foreign school leavers was 81.9&nbsp;%. Consequently, the share has increased by 3.9 percentage points compared with the previous year. Regarding the gender-specific shares, the share of foreign female graduates in all foreign female leavers was 86.4&nbsp;%, whereas the share of male graduates in all foreign male leavers was lower at 78.1&nbsp;%.<br><br><br><br>The share of German school graduates who obtained at least a secondary general school certificate, measured against all German school leavers, was most recently 94.8&nbsp;% and therefore stable. The gap between the share of foreign school graduates and German school graduates slightly increased from 12.0 percentage points in 1996 to 12.9 percentage points in 2017. After the values tended to converge up to 2013, they have been diverging since then.<br><br><br><br>Considering the certificates obtained shows that almost 28.4&nbsp;% of foreign school graduates from general education schools achieved a secondary general school certificate in 2017, 36.1&nbsp;% completed their schooling with a mid-level certificate, and 17.4&nbsp;% earned a higher education entrance qualification for general or applied sciences universities. The corresponding figures among German school graduates were 15.0&nbsp;%, 43.6&nbsp;% and 36.3&nbsp;%. Young foreign people are thus substantially under-represented in comparison to Germans, especially when it comes to the higher-level school leaving certificates.<br><br><br><br>The indicator 4.1.a \u201cEarly school leavers\u201d also offers additional information on the topic of school graduates.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"10.1 Foreign school graduates","history_target_1":"Increase the proportion of foreign school leavers with a least a secondary general school certificate by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Federal States: Gender-specific distribution of foreign graduates, partly estimated. External graduates are not surveyed.","computation_units":"In&nbsp;%","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Foreign school graduates","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"10-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"10","indicator":"10.2.a","indicator_display":"10.2","indicator_sort_order":"10-2-a","permalink":"/10-2-a/","sdg_indicator":"10.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Verteilung des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens pro Person mittels Gini-Koeffizienten dar.","dns_indicator_intention":"Ungleichheit in der Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung ist ein grunds\u00e4tzlich akzeptierter Bestandteil einer dynamischen Marktwirtschaft. Allerdings muss die Einkommens- und Verm\u00f6gensspreizung moderat und die soziale Teilhabe aller gew\u00e4hrleistet bleiben. Durch entsprechende Rahmenbedingungen sowie zielgerichtete Umverteilung von Einkommen mittels Steuern und Sozialleistungen soll erreicht werden, dass der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens bis 2030 unterhalb des EU-28-Wertes liegt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","section":"Verteilungsgerechtigkeit","postulate":"Zu gro\u00dfe Ungleichheit innerhalb Deutschlands verhindern","target_id":"10.2.1","previous":"10-1-a","next":"11-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Gini-Koeffizient ist ein statistisches Ungleichverteilungsma\u00df. Er nimmt einen Wert zwischen 0 und 1 an. Verf\u00fcgt jede Person \u00fcber exakt das gleiche Einkommen, so nimmt der Koeffizient den Wert 0 an. Erh\u00e4lt dagegen eine einzige Person das gesamte Einkommen, so betr\u00e4gt der Gini-Koeffizient 1 und gibt somit die Situation bei maximaler Ungleichverteilung an. Je kleiner der Gini-Koeffizient, umso gleicher ist somit das Einkommen verteilt.<br><br>Das \u00c4quivalenzeinkommen ist ein Wert, der sich aus dem Gesamteinkommen eines Haushalts und der Anzahl und dem Alter der von diesem Einkommen lebenden Personen ergibt. Mithilfe einer \u00c4quivalenzskala werden die Einkommen nach Haushaltsgr\u00f6\u00dfe und Zusammensetzung gewichtet, da durch die gemeinsame Nutzung von Wohnraum und Haushaltsger\u00e4ten Einspareffekte auftreten. Somit wird ein Vergleich der Einkommen unabh\u00e4ngig von Haushaltsgr\u00f6\u00dfe oder Alter der Haushaltsmitglieder erm\u00f6glicht, da das \u00c4quivalenzeinkommen jedem Haushaltsmitglied in gleicher H\u00f6he zugeordnet wird. Das verf\u00fcgbare \u00c4quivalenzeinkommen ist das Einkommen (einschlie\u00dflich Sozialtransfers) eines Haushalts nach Steuern und anderen Abz\u00fcgen und somit das Einkommen, das f\u00fcr Ausgaben und Sparen zur Verf\u00fcgung steht. Abzugrenzen davon ist das \u00c4quivalenzeinkommen vor Sozialleistungen, bei dem das verf\u00fcgbare Einkommen ohne eventuelle Sozialtransfers (zum Beispiel Arbeitslosengeld oder Wohnbeihilfe) betrachtet wird, sowie das Markteinkommen, das sich vor Steuern, Sozialabgaben und Sozialleistungen errechnet. Bei allen betrachteten Einkommen wird nicht unterschieden, welche Quellen zur Einkommenserzielung dienen (etwa Arbeitslohn, Mieteink\u00fcnfte oder Kapitalertr\u00e4ge).<br><br>Die Ausgangsdaten zum \u00c4quivalenzeinkommen stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC). Die Angaben zur Verm\u00f6gensverteilung stammen aus der von der Europ\u00e4ischen Zentralbank unregelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten \u201eHousehold Finance and Consumption Survey (HFCS)\u201c. Dabei wird methodisch kompensiert, dass in freiwilligen Stichprobenerhebungen Haushalte mit hohem Einkommen beziehungsweise gro\u00dfem Verm\u00f6gen unterrepr\u00e4sentiert sind. Somit sind sowohl f\u00fcr Einkommen als auch f\u00fcr Verm\u00f6gen die Werte f\u00fcr Deutschland mit denen f\u00fcr Europa bzw. die Eurozone methodisch vergleichbar. Da aus EU-SILC kein Gini-Koeffizient f\u00fcr das Markteinkommen berechnet wird, wird hierf\u00fcr auf die Angaben aus dem Sozio-oekonomischen Panel (SOEP) des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschafsforschung zur\u00fcckgegriffen.<br><br>Wie in den vergangenen Jahren entspricht der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens f\u00fcr Deutschland (2019: 0,297) nahezu dem Wert f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (2019: 0,307) und zeigt einen stabilen Verlauf \u00fcber die Jahre. Somit liegen zwischen Deutschland und Europa keine signifikanten Unterschiede in der Einkommensverteilung vor. Weiterhin liegt der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens klar unter dem Gini-Koeffizienten des \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen (0,297 zu 0,352). Erwartungsgem\u00e4\u00df lag der Gini-Koeffizient des Markteinkommens mit 0,500 (2017) h\u00f6her. Somit tragen in Deutschland also Sozialleistungen, Sozialversicherungen und Steuern erheblich zum Abbau von Ungleichheiten beim verf\u00fcgbaren Einkommen bei.<br><br>Verm\u00f6gen sind mit Blick auf den entsprechenden Gini-Koeffizienten (2017: 0,739) in Deutschland wesentlich ungleicher als die Einkommen verteilt. Dabei zeigt sich auch im Zeitverlauf kaum eine Ver\u00e4nderung (2010: 0,758 und 2014: 0,762). F\u00fcr die Eurozone lag der Wert im Jahr 2017 bei 0,695 und somit niedriger als der Wert in Deutschland. Allerdings relativieren einige durch den Gini-Koeffizienten nicht abgedeckte Faktoren den Eindruck einer \u00fcberdurchschnittlich hohen Verm\u00f6gensungleichheit. So werden bei der Bewertung des Verm\u00f6gens zuk\u00fcnftige Renten- und Pensionsanspr\u00fcche nicht ber\u00fccksichtigt. Zudem leben Menschen in Deutschland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wegen des st\u00e4rker ausgepr\u00e4gten Mieterschutzes h\u00e4ufiger zur Miete als in einer eigenen Immobilie.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=ilc_di12c&lang=de","source_url_text_2":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens - EU-SILC Erhebung","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_3_short":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bundesbank.png\" alt=\" Deutsche Bundesbank\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bundesbank.de/de/bundesbank/forschung/haushaltsstudie","source_url_text_3":"Studie zur wirtschaftlichen Lage privater Haushalte","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Europ\u00e4ische Zentralbank","source_organisation_4_short":"Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ezb.png\" alt=\" Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_4":"https://www.ecb.europa.eu/pub/economic-research/research-networks/html/researcher_hfcn.en.html","source_url_text_4":"Household Finance and Consumption Network (HFCN)","source_active_5":true,"source_organisation_5":"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung","source_organisation_5_short":"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW)","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/diw.png\" alt=\" Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_5":"https://www.diw.de/de/diw_01.c.615551.de/forschungsbasierte_infrastruktureinrichtung__sozio-oekonomisches_panel__soep.html","source_url_text_5":"Forschungsbasierte Infrastruktureinrichtung 'Sozio-oekonomisches Panel (SOEP)'","history_active_1":true,"history_indicator_1":"10.2 Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","history_target_1":"Gini-Koeffizient Einkommen nach Sozialtransfer bis 2030 unterhalb des EU-28-Wertes","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["gini coefficient of equivalised income before social transfers","gini coefficient of equivalised disposable income","germany","eu-28"],"data_footnote":"Renten nicht in den Sozialleistungen eingeschlossen.    Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens: bis 2009 EU-27, ab 2010 EU-28.","computation_units":"Gini-Koeffizient","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Verf\u00fcgbares \u00c4quivalenzeinkommen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28/Eurozone","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Gini coefficient of income distribution","dns_indicator_definition":"The indicator shows the distribution of equivalised disposable income per person using Gini coefficients.","dns_indicator_intention":"Inequality in income and wealth distribution is a generally accepted component of a dynamic market economy. However, the income and wealth gap must remain moderate and social inclusion be guaranteed for all. The goal is to keep the Gini coefficient of equivalised disposable income below the EU average by means of suitable framework conditions as well as a targeted re-distribution of income through taxes and social benefits.","indicator_name":"Gini coefficient of income distribution","section":"Distributive justice","postulate":"Preventing excessive inequality within Germany","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The Gini coefficient is a statistical measure of income inequality. It has a value between 0 and 1. The value 0 means that every person has exactly the same income whereas the value 1 indicates that only one person receives all the income, thereby representing a situation of maximum income inequality. However, the Gini coefficient of income distribution does not take into account which sources are used to generate income (e.g. wages, income from rent or income from capital).<br><br><br><br>The equivalised income is a value derived from the total income of a household and the number and age of the people living from this income. With the help of an equivalence scale, the incomes are weighted according to household size and composition, as the shared use of living space and household appliances results in efficiency gains. This approach makes it possible to compare incomes irrespective of the household size or the age of the household members because the equivalised income is allocated equally to each household member. The equivalised disposable income is a household\u2019s income including social transfers, after taxes and other deductions, and is therefore the income available for expenditures and savings. A distinction must be made between this measure and the equivalised income before social transfers on the one hand, which looks at the disposable income without possible social transfers (e.g. unemployment benefits, housing assistance), and market income on the other, which is calculated before taxes, social contributions and social benefits.<br><br><br><br>The initial data for equivalised income are taken from the Europe-wide harmonised annual statistics on income and living conditions (EU-SILC), the data on income distribution come from the \u201cHousehold Finance and Consumption Survey\u201d (HFCS) conducted at irregular intervals by the European Central Bank. The fact that households with high income and extensive assets are under-represented in voluntary sample surveys is methodologically compensated for. Therefore, the values for income as well as for assets in Germany are comparable to those of Europe and the Eurozone in terms of methodology. Beyond this, no equivalent, methodologically harmonised and verifiable internationally comparative values are available. Since EU-SILC is not yet drawn upon to calculate a Gini coefficient for market income, data from the German Socio-Economic Panel (SOEP) of the German Institute for Economic Research are used for this purpose.<br><br><br><br>As in previous years, the Gini coefficient of the equivalised disposable income for Germany (0.295) almost equals that for the European Union (0.308) and shows a stable pattern over the years. Thus, there are no significant differences in income distribution between Germany and Europe. Furthermore, the Gini coefficient of the equivalised disposable income is well below the Gini coefficient of the equivalised disposable income before social benefits without pensions (0.295 as compared with 0.359). As expected, the Gini coefficient of market income was even higher at 0.504 (2015). In Germany, social benefits, social insurance and taxes thus contribute considerably to reducing inequalities in disposable income.<br><br><br><br>Turning to the corresponding Gini coefficient (2014: 0.76), wealth in Germany is much less evenly distributed than income. In this context, hardly any change can be detected over time (2010: 0.76). The gap to the respective European value (Eurozone 2010: 0.69) is substantial. However, the impression of there being a disproportionately high wealth inequality is qualified by several factors not covered by the Gini coefficient. For instance, the evaluation of wealth does not take into account future pension entitlements. In addition, due to the stricter protection of tenants\u2019 rights, people in Germany are more likely to rent than own their homes, compared to other European countries.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/tgm/table.do?tab=table&plugin=1&language=de&pcode=tessi190","source_url_text_2":null,"source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_3_short":"German Bundesbank","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bundesbank.png\" alt=\" German Bundesbank\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_3":"https://www.bundesbank.de/de/bundesbank/forschung/haushaltsstudie","source_url_text_3":null,"source_active_4":true,"source_organisation_4":"European Central Bank (ECB)","source_organisation_4_short":"European Central Bank","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/languagepolicy/html/index.en.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ezb.png\" alt=\" European Central Bank\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_4":"https://www.ecb.europa.eu/pub/economic-research/research-networks/html/researcher_hfcn.en.html","source_url_text_4":null,"source_active_5":true,"source_organisation_5":"German Institute for Economic Research (DIW)","source_organisation_5_short":"German Institute for Economic Research","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.diw.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/diw.png\" alt=\" German Institute for Economic Research\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_5":"https://www.diw.de/de/diw_01.c.615551.de/forschungsbasierte_infrastruktureinrichtung__sozio-oekonomisches_panel__soep.html","source_url_text_5":null,"history_indicator_1":"10.2 Gini coefficient of income distribution","history_target_1":"Gini coefficient of income after social transfers to be below the EU-28 average by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Gini coefficient of wealth: Interim years were interpolated; Social transfers do not include pensions; Gini coefficient of equivalised disposable income: to 2009 EU-27, from 2010 EU-28","computation_units":"xxx","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Equivalised disposable income (Gini coefficient)","national_geographical_coverage":"Germany/EU-28","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Fl\u00e4che ist eine begrenzte Ressource. Um ihre Nutzung konkurrieren beispielsweise Land- und Forstwirtschaft, Siedlung und Verkehr, Naturschutz, Rohstoffabbau und Energieerzeugung. Die Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke soll bis zum Jahr 2030 auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag begrenzt werden. Bis zum Jahr 2050 wird eine Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft angestrebt. Das hei\u00dft, es sollen netto keine weiteren Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke beansprucht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2-a","next":"11-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist nicht gleichzusetzen mit versiegelter Fl\u00e4che. Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen die Nutzungsarten Wohnbaufl\u00e4che, Industrie- und Gewerbefl\u00e4che, \u00d6ffentliche Einrichtungen sowie Erholungsfl\u00e4che und Friedh\u00f6fe. Unter die Siedlungsfl\u00e4che fallen auch die Fl\u00e4chen f\u00fcr Bergbaubetrieb und Tagebau (sogenanntes Abbauland). Diese werden f\u00fcr die Berechnung dieses Indikators jedoch nicht mit einbezogen, da sie langfristig betrachtet wieder einer anderen Nutzung (z.&nbsp;B. als Bergbaufolgelandschaft) zugef\u00fchrt werden. Die Verkehrs-fl\u00e4che setzt sich aus den vier Unterarten Stra\u00dfen- und Wegeverkehr, Bahn-, Flug- und Schiffsverkehr zusammen. Dementsprechend bezieht sich der Indikator nicht allein auf die versiegelte Fl\u00e4che, sondern erfasst auch unbebaute und nicht versiegelte Fl\u00e4chen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise auch Hausg\u00e4rten, Parks und Gr\u00fcnanlagen. Nach Berechnungen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen der L\u00e4nder wird der Versiegelungsanteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im L\u00e4nderdurchschnitt auf 45&nbsp;% gesch\u00e4tzt (2017).<br><br>Der Indikator geht aus der Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung (kurz: amtliche Fl\u00e4chenstatistik) hervor, die wiederum auf den Daten des amtlichen Liegenschaftskatasters der L\u00e4nder beruht. Im Liegenschaftskataster ist es in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chen gekommen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Um den hieraus resultierenden Effekt auszugleichen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der sich aus dem aktuellen Berichtsjahr und den drei vorangegangenen Jahren errechnet. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung vom alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund entf\u00e4llt f\u00fcr den Indikatorwert in 2016 auch eine Unterteilung in die einzelnen Nutzungsartengruppen innerhalb der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che.<br><br>Im Zeitraum von 2000 bis 2018 wurden 5&nbsp;880 Quadratkilometer in Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che umgewandelt. Dies entspricht mehr als der doppelten Fl\u00e4che des Saarlandes. Den Gro\u00dfteil machte dabei mit 84&nbsp;% die Umwandlung in Siedlungsfl\u00e4che aus, w\u00e4hrend die Verkehrsfl\u00e4che 16&nbsp;% der umgewandelten Fl\u00e4che in Anspruch nahm.<br><br>Der gleitende Vierjahresdurchschnitt f\u00fcr neu in Anspruch genommene Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke ist seit Beginn der Zeitreihe kontinuierlich gesunken. So lag der gleitende Vierjahresdurchschnitt im Jahr 2018 bei 56 Hektar pro Tag, im Vergleich zu 129 Hektar pro Tag im Jahr 2000. Bei der Betrachtung der einzelnen Berichtsjahre nahm die neu in Anspruch genommene Fl\u00e4che f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke im Jahr 2016 mit 51 Hektar pro Tag den niedrigsten Wert an. Seitdem ist dieser Wert wieder angestiegen, auf 58 Hektar pro Tag im Jahr 2018.<br><br>Im Jahr 2018 betrug die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che insgesamt 49&nbsp;819 Quadratkilometer und machte damit 14&nbsp;% der gesamten Fl\u00e4che Deutschlands aus. Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenarten in Deutschland sind mit 181&nbsp;625 Quadratkilometern die Landwirtschaftsfl\u00e4che (51&nbsp;%) gefolgt von der Waldfl\u00e4che mit 106&nbsp;546 Quadratkilometern (30&nbsp;%). Zwischen 2016 und 2018 erh\u00f6hte sich die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che um 565 Quadratkilometer. Im gleichen Zeitraum verringerte sich die Landwirtschaftsfl\u00e4che um 1&nbsp;012 Quadratkilometer, w\u00e4hrend sich die Waldfl\u00e4che um 376 Quadratkilometer erh\u00f6hte. Somit ist davon auszugehen, dass der Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Wesentlichen zulasten von Landwirtschaftsfl\u00e4chen erfolgte.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/_inhalt.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.1.a Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in ha pro Tag","history_target_1":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 ha pro Tag bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total (moving four-year average)"],"data_footnote":"Die Datenbasis f\u00fcr Auswertungen der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist die amtliche Fl\u00e4chenerhebung. Ab dem Berichtsjahr 2016 basiert diese auf  dem Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem (ALKIS). Dadurch ist der Vergleich zu den Vorjahren beeintr\u00e4chtigt und die Berechnung von Ver\u00e4nderungen erschwert. Die nach der Umstellung ermittelte Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che enth\u00e4lt weitgehend dieselben Nutzungsarten wie fr\u00fcher.","computation_units":"in Hektar pro Tag","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/71b14d122cca31409b456682673e48937afdc853","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Expansion of settlement and transport area","dns_indicator_definition":"The indicator shows the average daily expansion of the settlement and transport area.","dns_indicator_intention":"Land is a limited resource. Agriculture and forestry, settlement and transport, nature conservation, raw material extraction and energy generation compete for its use. The use of additional land for settlement and transport purposes is intended to be limited to below 30 hectares per day by 2030.","indicator_name":"Expansion of settlement and transport area","section":"Land use","postulate":"Using land sustainably","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The settlement and transport area should not be mistaken for sealed land. Settlement and transport includes the following types of land use: building and adjacent open area, commercial or industrial area (excluding exploitation area), transport area, recreation area and cemeteries. The indicator does not focus on sealed land, instead it also covers non-built-up and unsealed land such as gardens, yard areas and landscape surrounding transport infrastructure as well as open spaces such as parks and other green spaces, allotment gardens, garden land within towns, sports and leisure facilities, camp sites as well as cemeteries. According to calculations of the environmental-economic accounts of the L\u00e4nder, the average sealed proportion of the settlement and transport area in the L\u00e4nder is estimated at just over 45&nbsp;% (2013).<br><br><br><br>The data source for the indicator is the area survey by type of actual use in the official land registers of the L\u00e4nder. Changes in the methodology of the official land registers in previous years have increasingly resulted in the reclassification of land not caused by real changes of use. In order to partially offset the resulting distortion, a moving average is formed, in each case, from the four preceding years to enable the evaluation of the relevant development.<br><br><br><br>Regarding the area survey by type of actual use, a methodological change in the survey basis took place in 2016, so that the comparability of the data with previous years is limited from 2016 onwards. For this reason, the development of the indicator in 2016 is shown only as a four-year moving average.<br><br><br><br>Between 1992 and 2015, 8,761 km\u00b2 of land were converted for use as settlement and transport area. As a result, the settlement and transport area expanded by 21.7&nbsp;% compared to 1992; the settlement area by 29.7&nbsp;% and transport area by 10.1&nbsp;%.<br><br><br><br>In recent years, this increase in the amount of settlement and transport area has noticeably slowed down. In 2015, the four-year moving average for land used for the first time for settlement and transport purposes was 66 hectares per day, compared to 120 hectares per day at the start of the time series. If the average trend of the previous five years is maintained, the originally specified goal of 30 hectares per day, which is supposed to be reached by 2020, will be achieved in 2030. In 2016, the four-year moving average decreased further to a value of 62 hectares for newly occupied settlement and transport areas. <br><br><br><br>From 2005 to 2009, the development of the settlement area was temporarily dominated by high growth rates in the \u201crecreation area, cemeteries\u201d type of land use. The relevant extent does not reflect any real changes in the landscape and can be attributed, among other things, to the above-mentioned changes in the land register. In 2015, the recreation area and cemeteries accounted for 9.8&nbsp;% of the settlement and transport area, with the increase in cemeteries being only marginal. From 2012 to 2014, the transport area increased considerably again, but declined in 2015.<br><br><br><br>In 2015, the settlement and transport area totalled 49,066 km\u00b2 and accounted for 13.7&nbsp;% of Germany\u2019s total area. The largest type of land use in Germany is the agricultural area with 184,332 km\u00b2 (51.6&nbsp;%), followed by the wooded area with 109,515 km\u00b2 (30.6&nbsp;%). In the reference period from 1992 to 2015, the wooded area increased by 4,979 km\u00b2, while the agricultural area decreased by 10,780 km\u00b2. It can thus be assumed that the increase in the settlement and transport area was  primarily at the expense of agricultural areas.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/_inhalt.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/liki.png\" alt=\" L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php?indikator=8&aufzu=4&mode=indi","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"11.1.a Expansion of settlement and transport area","history_target_1":"Limit to 30 ha minus x per day by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"The data basis for evaluations of settlement and transport areas is the official area survey. From the 2016 reporting year onwards, it is based on the Official Real Estate Cadastre Information System (ALKIS). This affects the comparison with previous years and makes it more difficult to calculate changes. The settlement and transport area determined after the conversion contains largely the same types of use as before.","computation_units":"Hectares per day","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Expansion of settlement and transport area","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Freiraumverlust","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Als Freiraumfl\u00e4chen werden Vegetationsfl\u00e4chen (z.&nbsp;B. Ackerland, Weideland oder Waldfl\u00e4chen), sowie Abbaufl\u00e4chen und Wasserfl\u00e4chen bezeichnet. Freiraumfl\u00e4chen sind begrifflich abzugrenzen von Freifl\u00e4chen im Siedlungsbereich, wie beispielsweise Friedh\u00f6fe, G\u00e4rten, Parks oder Freizeitanlagen, die zwar weitestgehend unbebaut sind, aber prinzipiell zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also bisher von Bebauung freigehaltene Siedlungsfl\u00e4chen bebaut, spiegelt sich dies nicht im Indikator zum Freiraumverlust wider.<br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2001-2004 noch etwa 5 Quadratmeter je Einwohnerin und Einwohner, so sind es im aktuellen Vierjahresmittel 2015-2018 nur noch rund 3 Quadratmeter.<br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen deutliche Unterschiede im Ausma\u00df der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen je Einwohnerin und Einwohner von 7,4 auf 4,5 Quadratmeter pro Jahr. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ging er von 1,8 auf 0,6 Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freir\u00e4umfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zu seiner Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011 einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen ohne reale \u00c4nderung in der Landschaft. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der die Daten der jeweiligen Jahre und der drei vorangegangenen Jahre mittelt. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016 in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_2_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\" Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_3_short":"Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jht.png\" alt=\" Th\u00fcnen-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.1.b Freiraumverlust","history_target_1":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlustes","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) rural and non-rural areas","non-rural areas","rural areas"],"data_footnote":"Mit der Umstellung der Datengrundlage zum Stichtag 31.12.2016 kam ein neuer Nutzungsartenkatalog zur Anwendung, sodass keine Ver\u00e4nderung von 2015 auf 2016 ermittelt werden kann. Zeitvergleiche sind damit nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich.","computation_units":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt in Quadratmetern pro Jahr","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-25: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/4e01c482d8d452cd69b0d52a23fe2d88f37c4d25","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Loss of open space area","dns_indicator_definition":"The indicator represents the annual change in the per capita open space area in square metres as a four-year moving average.","dns_indicator_intention":"Open space areas should be preserved for agricultural and forestry use, as cultural and natural landscapes as well as recreation areas. For this reason, the decline in the per capita open space area should be reduced. A reduction in the loss of open space area indicates the success of measures to strengthen inner-urban development and thereby conserve agricultural, wooded and water areas for agriculture and forestry, nature conservation and recreational use by the population.","indicator_name":"Loss of open space area","section":"Land use","postulate":"Using land sustainably","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Agricultural, wooded, mining and pile areas as well as water areas in the form of flowing and standing waters are referred to as open space areas. Therefore, all areas not covered by the category of housing and transport area are included. A distinction must be made between open space areas, and open areas as well as housing open areas, such as cemeteries, gardens, parks, green spaces or wildlife preserves, which \u2013 although they are non-built-up areas \u2013 are considered part of the housing and transport area. Therefore, if buildings are erected in gardens, parks or green spaces, this development will not be reflected in this indicator. However, such a development would increase the population density. In this respect, the indicator \u201cLoss of open space area\u201d corresponds to indicators 11.1.a \u201cExpansion of housing and transport area \u201c and 11.1.c \u201cDensity of settlements\u201d.<br><br><br><br>The data sources for the indicator are the population figures and the area survey by type of actual use compiled by the Federal Statistical Office. Since population data at regional level are used for the calculation, the 2011 census caused a jump in the time series. Moreover, changes in the methodology of the official land registers in the L\u00e4nder have increasingly resulted in the reclassification of areas in previous years. To smooth out these effects and to establish the long-term trend, a four-year moving average is calculated, which covers the four preceding years.<br><br><br><br>Regarding the area survey by type of actual use, a methodological change in the survey basis took place in 2016, so that the comparability of the data with previous years is limited from 2016 onwards. For this reason, the development of the indicator in 2016 is shown only as a four-year moving average.<br><br><br><br>The distinction between \u201crural\u201d and \u201cnon-rural\u201d is based on a type classification of the Th\u00fcnen Institute. This classification allocates a degree of \u201cruralness\u201d to rural districts and towns not attached to an administrative district \u2013 based on spatial characteristics such as \u201cdensity of settlements\u201d, \u201cshare of agricultural and forestry area\u201d and \u201clocation relative to the centres\u201d.<br><br><br><br>In the period under review, the loss of per capita open space area declined on average nationwide. Whereas the four-year moving average for 2004 was still around 5 square metres per capita and year, the current average for 2015 is only about 2.9 square metres.<br><br><br><br>Although subject to a similar trend, considerable differences can be observed between rural and non-rural district types in terms of the scope of change. For instance, the loss of open space area per capita and year in rural district types decreased from above 7 to slightly over 4 square metres. In the non-rural district types, it fell from just under 2 to around 1 square metre. In this context, it is important to remember that non-rural districts and towns not attached to an administrative district have much less open space area such as forests or agricultural land than rural areas. In addition, demographic trends develop at differing rates and have a corresponding impact on the indicator. Whereas the majority of rural regions in the period under review reported a decline in population, the population figures in non-rural regions as a whole increased slightly.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development (BBSR)","source_organisation_2_short":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/EN/home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bbsr.png\" alt=\" Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"11.1.b Loss of open space area","history_target_1":"Reduce the loss of per capita open space area","data_keywords":null,"data_footnote":"A new catalogue of types of use has been applied since the data basis was changed as of 31 December 2016 so that the relevant change from 2015 to 2016 cannot be determined. Comparability over time is therefore very limited","computation_units":"Four-year moving average, square metres per year","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Change in per capita open space area","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2018 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-1-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.1.c","indicator_display":"11.1.c","indicator_sort_order":"11-1-c","permalink":"/11-1-c/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Siedlungsdichte","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Vergleich zum Basisjahr 2000.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201eSiedlungsdichte\u201c gibt Hinweise auf die Effizienz der Siedlungsfl\u00e4chennutzung. Ziel der Bundesregierung ist es, durch fl\u00e4chensparende Ma\u00dfnahmen beim Neubau und bei der Innenentwicklung wie der Reduzierung von Wohnungs- und Gewerbeleerstand sowie Nachverdichtungen und Erh\u00f6hung der Baudichte der Verringerung der Siedlungsdichte entgegenzuwirken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Siedlungsdichte","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-b","next":"11-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Bei der Siedlungsdichte wird die Einwohnerzahl ins Verh\u00e4ltnis zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che gesetzt, im Gegensatz zur Bev\u00f6lkerungsdichte, wo die Gesamtfl\u00e4che die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ist.<br><br>Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen dabei neben Wohnbaufl\u00e4chen auch Fl\u00e4chen besonderer funktionaler Pr\u00e4gung (z.&nbsp;B. Krankenh\u00e4user oder Schulen), Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, Fl\u00e4chen mit gemischter Nutzung (z.&nbsp;B. an Einkaufsstra\u00dfen) sowie Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen. Sowohl Ver\u00e4nderungen der Einwohnerzahl, als auch Ver\u00e4nderungen bei der Ausdehnung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen haben Einfluss auf den Wert der Siedlungsdichte.<br><br>Die Siedlungsdichte unterscheidet sich zwischen l\u00e4ndlichem und nicht l\u00e4ndlichem Raum erheblich: Auf einem Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che leben in nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen durchschnittlich 3&nbsp;344 Menschen, in l\u00e4ndlichen rund 1&nbsp;205 (Stand: 2018). In St\u00e4dten werden dabei die Wohnbaufl\u00e4chen oft wesentlich dichter und auch mehrst\u00f6ckiger bebaut als in l\u00e4ndlichen Regionen, wo eine lockerere Bebauung mit gr\u00f6\u00dferen, unversiegelten Fl\u00e4chenanteilen, wie zum Beispiel Hausg\u00e4rten, vorherrscht.<br><br>Von 2000 bis 2009 nahm die Siedlungsdichte sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen kontinuierlich ab. Dabei war in nicht l\u00e4ndlichen Regionen der absolute R\u00fcckgang etwas geringer als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Bedingt durch die deutlich geringere Siedlungsdichte in den l\u00e4ndlichen Regionen fiel der R\u00fcckgang dort relativ betrachtet mit 11&nbsp;% deutlich st\u00e4rker aus als in den nicht l\u00e4ndlichen Regionen mit 4&nbsp;%. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ist die Siedlungsdichte seit dem Jahr 2011 wieder angestiegen. Somit werden die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen in eher st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten R\u00e4umen wieder effizienter genutzt als in den Jahren zuvor.<br><br>Werden die Entwicklungen der Einwohnerzahl und der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che einzeln betrachtet, so zeigen sich deutliche Unterschiede zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen Regionen. Zwischen 2000 und 2018 stieg die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen an, allerdings mit 15 bzw. 8&nbsp;% in unterschiedlichem Umfang. Nachdem die Bev\u00f6lkerungszahl in den l\u00e4ndlichen Regionen Anfang des Jahrtausends noch leicht anstieg, verringerte sie sich danach bis 2010 um rund 2,3&nbsp;%, um dann bis 2018 wieder um 1,8&nbsp;% zu steigen. In den nicht l\u00e4ndlichen Regionen hingegen stieg die Einwohnerzahl sowohl zwischen 2000 und 2010 (um 1,7&nbsp;%) als auch zwischen 2011 und 2018 (um 5,4&nbsp;%) an. Die Auswirkungen der Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen wurden deshalb in l\u00e4ndlichen Regionen durch den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl verst\u00e4rkt.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Bei den Bev\u00f6lkerungsdaten ergab sich durch den Zensus 2011 ein Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Zudem wurde im Jahr 2016 die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016 mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Um die Daten dennoch vergleichen zu k\u00f6nnen, wurden die jeweiligen Werte ausgehend vom Zensus 2011 und der Ver\u00e4nderung der Fl\u00e4chenerhebung im Jahr 2016 zur\u00fcckgerechnet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c \u2013 einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_2_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\" Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_3_short":"Th\u00fcnen-Institut","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jht.png\" alt=\" Th\u00fcnen-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.1.c Siedlungsdichte","history_target_1":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Blitz","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) rural and non-rural areas","non-rural areas","rural areas"],"data_footnote":null,"computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_type":"line","graph_min_value":75.0,"graph_max_value":105.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67e1bad2c45d03063b21b3195a4c90348d735984","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Density of settlements","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of inhabitants per square kilometre of settlement and transport area.","dns_indicator_intention":"The \u201cdensity of settlements\u201d indicator provides information on the efficient use of the settlement area. The goal of the Federal Government is to counteract the reduction in the density of settlements by means of space-saving measures in new construction projects and inner-urban development, such as the reduction in housing and commercial vacancies, as well as re-densification and an increase in building density","indicator_name":"Density of settlements","section":"Land use","postulate":"Using land sustainably","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data sources for the indicator are the population figures and the area survey by type of actual use compiled by the Federal Statistical Office. With regard to population data, the 2011 census caused a jump in the time series, which is why only the comparisons up to 2010 and from 2011 onwards can be usefully interpreted. <br><br><br><br>Regarding the area survey by type of actual use, a methodological change in the survey basis took place in 2016, so that the comparability of the data with previous years is limited from 2016 onwards. In order to be able to compare the data, the respective values were recalculated on the basis of the 2011 Census and the change in the area survey in 2016.<br><br><br><br>The distinction between \u201crural\u201d and \u201cnon-rural\u201d is based on a type classification of the Th\u00fcnen Institute. This classification allocates a degree of \u201cruralness\u201d to rural districts and towns not attached to an administrative district \u2013 based on spatial characteristics such as \u201cdensity of settlements\u201d, \u201cshare of agricultural and forestry area\u201d and \u201clocation relative to the centres\u201d.<br><br><br><br>In contrast to population density, the concept of the density of settlements refers to the ratio of inhabitants solely to the settlement and transport area. In addition to residential building areas, the settlement area includes areas with special functional character (e.g. hospitals and schools), industrial and commercial areas and mixed-use areas as well as open areas (parks, green spaces, garden land). Consequently, changes not only in population numbers, but also in the residential building area, such as an internal densification of the transport or commercial area, lead to a change in the density of settlements.<br><br><br><br>The density of settlements differs substantially between rural and non-rural regions: one square kilometre of settlement and transport area accommodates around 3,330 people on average in non-rural district types, compared with around 1,216 people in rural district types (as in 2016). In this context, the residential building area in cities is frequently a much more densely built-up area as well as has many more multiple-floor buildings than rural regions, where more scattered development incorporating larger, unsealed areas such as domestic gardens is prevalent.<br><br><br><br>From 2000 until the end of 2010, there was a steady decline in the density of settlements in both rural and non-rural regions. In this context, the non-rural regions experienced a slightly lower absolute decrease than the rural regions. Viewed in relative terms, the 11&nbsp;% decline in rural regions, due to their considerably lower density of settlements, was however substantially larger than that of 4&nbsp;% in non-rural regions.<br><br><br><br>Since 2012, differences have been observed between the development in rural and non-rural regions. In non-rural regions, the density of settlements rose steadily from 3,251 inhabitants per square kilometre (2012) to 3,330 (2016). In rural regions, the decrease in the density of settlements continued at a moderate pace until 2014 (1,210 inhabitants/km\u00b2). In 2015, however, there was an increase (1,218 inhabitants/km\u00b2), presumably due to the population growth resulting from the influx of refugees, which slowed in 2016 (1,216 inhabitants/km\u00b2).<br><br><br><br>Considering the development of the number of inhabitants and the settlement and transport area separately, considerable differences between rural and non-rural regions can be observed. Between 2000 and 2015, the volume of the settlement and transport area in both rural and non-rural regions increased, although to different extents of 13&nbsp;% and 8&nbsp;% respectively. Following the slight increase in the population of rural regions at the start of the millennium, it decreased by around 2.3&nbsp;% until 2010 and then increased again slightly by 1&nbsp;% until 2016. In the non-rural regions, however, the population grew between 2000 and 2010 (by about 1.7&nbsp;%) and between 2011 and 2016 (by 4.4&nbsp;%). The effects of the development of additional settlement and transport area were therefore amplified in rural regions by the declining population numbers.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development (BBSR)","source_organisation_2_short":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/EN/home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bbsr.png\" alt=\" Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"11.1.c Density of settlements","history_target_1":"No decrease in the density of settlements","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Inhabitants per square kilometre of settlement and transport area","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Endenergieverbrauch im G\u00fctertransport stellt den Energieverbrauch f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern \u2013 Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankungen. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus TREMOD. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben. Dadurch bleiben Verkehrsstr\u00f6me und die damit einhergehenden Energieverbr\u00e4uche, die durch deutsche Exporte und Importe entstehen, unber\u00fccksichtigt.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenem Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2018 gegen\u00fcber 2005 \u2013 entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung \u2013 um 6,2&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von knapp 30&nbsp;% am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 7,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (-5,3&nbsp;% bzw. -26,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 22,0&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005 und 2018 konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 13,0&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009 ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Neben den eher kurzfristigen Auswirkungen der Wirtschaftskrise von 2009 beeinflussten im Betrachtungszeitraum 2005 bis 2018 auch langfristige Effekte die Entwicklung des Endenergieverbrauchs im G\u00fctertransport. So hat sich die Anzahl der Fertigungsschritte je Unternehmen verringert, was in der Regel mit einem erh\u00f6hten Transportaufkommen verbunden ist, da die Unternehmen verst\u00e4rkt Vorprodukte von Zulieferern aus dem In- und Ausland beziehen. Dar\u00fcber hinaus wuchs die durchschnittliche Entfernung zwischen dem Produktionsort der G\u00fcter und dem Ort ihrer Verwendung an, was den Transportaufwand zus\u00e4tzlich steigerte. Diesen Effekten steht ein Wandel der Nachfragestruktur hin zu weniger materialintensiven G\u00fctern gegen\u00fcber (z.&nbsp;B. steigende Nachfrage nach Dienstleistungen). Die daraus resultierende Ver\u00e4nderung bei der Zusammensetzung des G\u00fcteraufkommens milderte den Anstieg des transportbedingten Energieverbrauchs ab.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","history_target_1":"Senkung um 15 bis 20&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","final energy consumption for the carriage of goods"],"data_footnote":null,"computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70.0,"graph_max_value":130.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Final energy consumption in goods transport","dns_indicator_definition":"Final energy consumption in goods transport represents the energy consumption for the carriage of goods within Germany via inland shipping, by rail and by road.","dns_indicator_intention":"Traffic creates a range of problems. For instance, noise and air pollutants impair the quality of life especially in cities, and traffic-related emissions contribute to climate change. The emission of harmful greenhouse gases is closely linked to the energy consumed for transport purposes. Therefore, final energy consumption in goods transport is to be reduced by 15 to 20&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Final energy consumption in goods transport","section":"Mobility","postulate":"Guaranteeing mobility \u2013 Protecting the environment","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data regarding domestic final energy consumption originate from the Transport Emission Model (TREMOD) database at the ifeu (German Institute for Energy and Environmental Research). TREMOD is a model for evaluating traffic emissions. The data include fuel consumption levels within Germany according to the so-called consumption concept, that is, irrespective of the place of fuelling. \u201cFinal energy\u201d refers to the part of the energy used directly during transportation, so this excludes conversion losses that arise during production of fuels as well as possible pipeline losses.<br><br><br><br>The transport performances in goods transport used to calculate the specific energy consumption in this sector are computed by the ifeu on behalf of the Federal Ministry of Transport and Digital Infrastructure. Road goods transport takes into account transports on lorries with payloads in excess of 3.5 tonnes. However, goods transport by air is not included as it accounts for negligibly small volumes.<br><br><br><br>The indicator for final energy consumption in goods transport refers by definition to consumption within Germany. The influence of the German economy\u2019s increasingly international links in the context of globalisation are reflected only to an insufficient degree. As a result, transport flows and the associated energy consumption that arises due to German exports and imports are not included.<br><br><br><br>In addition to energy consumption, energy efficiency, i.e. energy consumption per tonne-kilometre, is also presented. The number of tonne-kilometres provides information about the extent to which transport intensity, or the distance per transported tonne, changes.<br><br><br><br>Contrary to the targeted goal of the Federal Government, final energy consumption for the carriage of goods in 2016 increased by 10.0&nbsp;% compared to 2005. This sharp increase can be attributed primarily to goods transport by road. Final energy consumption for road goods transport increased during this period by 12.2&nbsp;%, while consumption for rail and inland waterways transport was considerably reduced (\u2013 8.5% and \u2013 17.8% respectively).<br><br><br><br>During the same period, the goods transport performance increased by 12.9&nbsp;%. With similar energy consumption in 2005 and 2016, efficiency increased markedly by 2.5&nbsp;% during this period.<br><br><br><br>During the financial and economic crisis of 2009, price-adjusted gross value added in manufacturing suffered a particularly sharp decline of nearly 20&nbsp;%. This heavy loss affected the transport sector in particular, which reacts directly to increases and decreases in the production of goods. The resulting lower utilisation of transport capacity explains the slight increase in average energy consumption per tonne-kilometre, despite the fact that overall energy consumption fell sharply during the crisis years.<br><br><br><br>Besides the presumably short-term consequences of the financial and economic crisis of 2009, a number of long-term factors also influenced the development of final energy consumption in goods transport during the review period between 2005 and 2016. For instance, the number of production steps per company has decreased, something that is normally associated with greater transport volumes because companies procure more intermediate goods from domestic and international suppliers. Furthermore, the average distance between the production location for the goods and their place of use increased, which also caused transport volumes to increase. These effects are countered by a shift in the demand structure towards less material-intensive goods (e. g. an increasing demand for services). The resulting change in the composition of the volume of goods dampened the increase in transport-related energy consumption.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Ministry of Transport and Digital Infrastructure (BMVI)","source_organisation_1_short":"Federal Ministry of Transport and Digital Infrastructure","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmvi.de/EN/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmvi.png\" alt=\" Federal Ministry of Transport and Digital Infrastructure\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"German Institute for Energy and Environmental Research (IFEU)","source_organisation_2_short":"German Institute for Energy and Environmental Research","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ifeu.png\" alt=\" German Institute for Energy and Environmental Research\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_3_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"11.2.a Final energy consumption in goods transport","history_target_1":"Reduce by 15 to 20&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 provisional data","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Final energy consumption in goods transport","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition":"Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr stellt den Energieverbrauch durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br><br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im Personenverkehr bis zum Jahr 2030 um 15 bis 20&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern \u2013 Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport Emission Estimation Model (TREMOD)-Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung entnommen. TREMOD ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Kraftstoffverbr\u00e4uche im Zusammenhang mit dem Personenverkehr innerhalb Deutschlands \u2013 unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung \u2013 nach dem Verbrauchskonzept. Endenergie bezeichnet dabei den direkt im Verkehr genutzten Teil der Energie, l\u00e4sst also die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Personenbef\u00f6rderungsleistung gibt die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer an. Sie wird zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor verwendet und stammt auch aus TREMOD. Im Luftverkehr werden nur die Inlandsfl\u00fcge (nationaler Luftverkehr) ber\u00fccksichtigt. Internationale Fl\u00fcge vom und in das Bundesgebiet bleiben unber\u00fccksichtigt. Auch die Personenbef\u00f6rderung in der Schifffahrt wird nicht einbezogen.<br><br>30,1&nbsp;% des gesamten Endenergieverbrauches sind dem Verkehr zuzurechnen. Hieran hat der Personenverkehr einen Anteil von \u00fcber 70&nbsp;%. Einsparungen beim Endenergieverbrauch im Personenverkehr wirken sich daher merklich auf den gesamten Energieverbrauch in Deutschland aus. Die Anzahl der Personenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsleistung (\u00c4nderung der Fahrgast-/Fluggastzahlen je gefahrenem Kilometer) \u00e4ndert. Erg\u00e4nzend wird neben dem Endenergieverbrauch auch die Energieeffizienz im Personenverkehr, gemessen als Endenergieverbrauch je Personenkilometer, betrachtet.<br><br>Im Zeitraum 2005 bis 2018 verringerte sich der Endenergieverbrauch in der Personenbef\u00f6rderung insgesamt um 0,9&nbsp;%. Wird der Verlauf seit 2008 analysiert, stieg der Indikatorwert um 1,1&nbsp;% an. Der Endenergieverbrauch im Personenverkehr entwickelt sich damit aktuell gegenl\u00e4ufig zu seinem Ziel in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie.<br><br>Obwohl sich die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer zwischen 2005 und 2018 um 9,0&nbsp;% erh\u00f6ht hat, sank der Energieverbrauch im gleichen Zeitraum, bezogen auf alle Verkehrstr\u00e4ger, um 9,1&nbsp;% auf 1,49 Megajoule pro Personenkilometer. Somit wurde die Effizienz im Personenverkehr merklich gesteigert. Ein besonders gro\u00dfer Anteil der Effizienzsteigerung ist den Eisenbahnen zuzurechnen. Hier stieg die Bef\u00f6rderungsleistung um 25,3&nbsp;%, w\u00e4hrend der Endenergieverbrauch um 8,9&nbsp;% gesenkt werden konnte. Dies entspricht einer Effizienzsteigerung um 27,3&nbsp;%. Auch im Luftverkehr konnte eine deutliche Effizienzsteigerung um 17,1&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 erzielt werden. Eine leichte Effizienzsteigerung von 7,4&nbsp;% konnte zuletzt im Stra\u00dfenverkehr aufgrund der gestiegenen Personentbef\u00f6rderungsleistung erreicht werden, auch wenn der Endenergieverbrauch hier nahezu konstant blieb (-0,5&nbsp;%).<br><br>Der motorisierte Individualverkehr mit Pkw und Zweir\u00e4dern hatte im Jahr 2018 einen Anteil von 81,4&nbsp;% an der gesamten Personenbef\u00f6rderungsleistung. In 2017 lag dieser bei 81,6&nbsp;%. Er l\u00e4sst sich in verschiedene Kategorien unterteilen. Der Berufsverkehr (Pendler- und Gesch\u00e4ftsfahrten) hatte im Jahr 2017 (aktuellere Daten lagen noch nicht vor) mit 39,2&nbsp;% den gr\u00f6\u00dften Anteil, gefolgt vom Freizeitverkehr mit 29,5&nbsp;%. Der Einkaufsverkehr hatte einen Anteil von 17,1&nbsp;%. Die verschiedenen Fahrtzwecke haben sich seit 2005 unterschiedlich entwickelt. Insbesondere die beruflich bedingten Fahrten haben deutlich zugenommen (+30,0&nbsp;%) w\u00e4hrend die Fahrten f\u00fcr Freizeit (-11,4&nbsp;%) und Einkauf (-2,7&nbsp;%) abgenommen haben.<br><br>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.2.b Endenergieverbrauch im Personenverkehr","history_target_1":"Senkung um 15 bis 20&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","passenger transport performance","final energy consumption per passenger-kilometre","final energy consumption in passenger transport"],"data_footnote":null,"computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","graph_type":"line","graph_min_value":70.0,"graph_max_value":120.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Final energy consumption in passenger transport","dns_indicator_definition":"Final energy consumption in passenger transport represents the energy consumption for the carriage of people within Germany by rail, by air and by road (public and private transport).","dns_indicator_intention":"Traffic creates a range of challenges. For instance, noise and air pollutants impair the quality of life especially in cities, and traffic-related emissions contribute to climate change. The emission of harmful greenhouse gases is linked to the energy consumed for transport purposes. Therefore, final energy consumption in passenger transport is to be reduced by 15 to 20&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Final energy consumption in passenger transport","section":"Mobility","postulate":"Guaranteeing mobility \u2013 Protecting the environment","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data regarding domestic final energy consumption originate from the Transport Emission Model (TREMOD) database at the ifeu (German Institute for Energy and Environmental Research). TREMOD is a model for evaluating traffic emissions. The data include fuel consumption levels associated with passenger transport within Germany according to the consumption concept, that is, irrespective of where fuelling takes place. \u201cFinal energy\u201d refers to the part of the energy used directly during transportation, so this excludes conversion losses that arise during production of fuels as well as possible pipeline losses.<br><br><br><br>Passenger transport performance specifies the number of passenger-kilometres covered. It is used to calculate the specific energy consumption in this sector and is computed by the ifeu on behalf of the Federal Ministry of Transport and Digital Infrastructure. For air transport, only domestic flights (national aviation) are taken into account. International flights to and from the federal territory are not included. The carriage of passengers by ship is not included, either.<br><br><br><br>Nearly 30&nbsp;% of overall final energy consumption can be attributed to transport. Savings in final energy consumption in passenger transport therefore have a marked effect on total energy consumption in Germany. The number of passenger-kilometres provides information about the extent to which transport intensity (distance per road/rail or air passenger numbers) changes. In addition to final energy consumption, energy efficiency in passenger transport, measured as energy consumption per passenger-kilometre, is examined.<br><br><br><br>Final energy consumption in passenger transport decreased by a total of 1.1&nbsp;% in the period from 2005 to 2016. Analysis of the progress since 2008 reveals that the indicator value increased by 1.7&nbsp;%. Thus final energy consumption in passenger transport is currently developing in a direction which opposes the goal of the German Sustainability Strategy.<br><br><br><br>Although the number of passenger-kilometres covered increased by 10.5&nbsp;% between 2005 and 2016, energy consumption in all forms of transport decreased by 10.5&nbsp;% to 1.43 megajoules per passenger-kilometre during the same period. Consequently, efficiency in passenger transport increased notably. A particularly large share of the efficiency increase can be attributed torail transport. Here, transport performance increased by 24.7&nbsp;%, while final energy consumption was successfully reduced by 11.2&nbsp;%. This was a 28.8&nbsp;% increase in efficiency. A considerable increase in efficiency of 13.9&nbsp;% was also achieved in air transport compared to 2005. A slight improvement in the efficiency of private motorised transport was recently achieved due to an increased transport performance, eventhough energy consumption remained constant.<br><br><br><br>Private motorised transport by car and two-wheel vehicles accounted for 83.7&nbsp;% of total passenger transport performance in 2015. In 2016 it was 83.6%. This mode of transport can be subdivided into different categories. In 2015 (more recent data were not yet available), transport for recreational purposes accounted for the largest share (35.4&nbsp;%), closely followed by work-related transport (commuting and business trips) with 34.5&nbsp;%. Transport for shopping purposes accounted for 17.5%. The various transport purposes have developed differently since 2005. In particular, the proportion of work-related journeys has increased considerably (+ 15.6&nbsp;%), while holiday journeys have declined (\u2013 1.6&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Institute for Energy and Environmental Research (IFEU)","source_organisation_1_short":"German Institute for Energy and Environmental Research","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ifeu.png\" alt=\" German Institute for Energy and Environmental Research\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_2_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"11.2.b Final energy consumption in passenger transport","history_target_1":"Reduce by 15 to 20&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 provisional data","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Final energy consumption in passenger transport","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-2-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.2.c","indicator_display":"11.2.c","indicator_sort_order":"11-2-c","permalink":"/11-2-c/","sdg_indicator":"11.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","dns_indicator_definition":"Der Indikator weist die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum aus.","dns_indicator_intention":"Mobilit\u00e4t ist ein wichtiger Faktor, um Menschen soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Entsprechend sollten Raum und Verkehr so gestaltet werden, dass f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung gute Mobilit\u00e4tsangebote und eine entsprechende Anbindung an Mittel- oder Oberzentren vorhanden sind. Ziel der Bundesregierung ist es daher, die durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum zu verringern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln<br><br>","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern \u2013 Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-b","next":"11-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator wird vom Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung berechnet. Als \u00f6ffentliche Verkehrsmittel werden Verkehrsangebote definiert, die jedermann nach Entrichtung der jeweiligen Geb\u00fchren benutzen kann. Flexible Bedienformen wie zum Beispiel Anrufbusse, die ohne feste Haltestellen und Fahrpl\u00e4ne auf Anforderung verkehren, werden hierbei nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Vergleich zwischen den Werten des Indikators von 2012 und 2018 zeigt, dass sich die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum in diesem Zeitraum von 23,5 auf 21,9 Minuten verk\u00fcrzt hat. Dies entspricht einer Verringerung um 6,9&nbsp;%.<br><br>Seit dem Jahr 2012 hat sich jedoch die Zahl der Mittel- oder Oberzentren von 1&nbsp;010 auf 1&nbsp;109 im Jahr 2018 erh\u00f6ht. Dies ist insbesondere auf die zus\u00e4tzliche Ausweisung von Mittelzentren in Bayern zur\u00fcckzuf\u00fchren. Inwiefern diese Neuausweisung mit einer tats\u00e4chlichen Verbesserung des Versorgungsangebotes der Orte einhergeht, kann hier nicht beurteilt werden. Die Zunahme der Mittel- und Oberzentren trug jedoch wesentlich zu einer Senkung der durchschnittlichen Reisezeit bei. Bei einer Berechnung der durchschnittlichen Reisezeit, bei der die Mittel- und Oberzentren des Jahres 2012 \u00fcber den gesamten Zeitverlauf als Basis genutzt werden, ergibt sich eine Verk\u00fcrzung der Reisezeit von 23,5 Minuten im Jahr 2012 auf 22,5 Minuten im Jahr 2018. Dies entspricht lediglich einer Verringerung der Reisezeit von 4,3&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2012.<br><br>Als Datengrundlage dienen Fahrplandaten der Deutschen Bahn, von Verkehrsverb\u00fcnden sowie zahlreiche weitere Fahrpl\u00e4ne. Aus den Fahrplandaten wurden f\u00fcr etwa 258&nbsp;000 Haltestellen die Fahrzeiten in das n\u00e4chste Mittel- beziehungsweise Oberzentrum w\u00e4hrend der morgendlichen Hauptverkehrszeit ermittelt. Dieser Zeitraum ist je nach Berichtsjahr unterschiedlich definiert. Wurden 2012 Verbindungen mit einer Ankunftszeit zwischen sechs und neun Uhr ber\u00fccksichtigt, waren es 2016 und 2018 solche mit einer Ankunftszeit zwischen acht und zw\u00f6lf Uhr.<br><br>Auch weil noch nicht alle Nahverkehrspl\u00e4ne vollst\u00e4ndig in die verwendete Datenbank integriert wurden, sind die Werte zwischen den Berichtsjahren nicht ohne Einschr\u00e4nkungen vergleichbar. Die H\u00e4ufigkeit eines Verkehrsangebotes ins n\u00e4chstgelegene Mittel- beziehungsweise Oberzentrum bleibt zudem ebenso au\u00dfer Betracht wie die Wegezeit zur beziehungsweise von der Haltestelle. Zudem basiert dieser Indikator auf den Fahrplandaten \u2013 somit bleiben Versp\u00e4tungen oder auch Ausf\u00e4lle unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Einstufung eines Ortes als Mittel- oder Oberzentrum bestimmt sich nach der Ausstattung des Ortes mit Versorgungsangeboten an Waren, Dienstleistungen und Infrastruktur, die in den umgebenden Unterzentren nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem Facharztpraxen, Krankenh\u00e4user, kulturelle Angebote sowie weiterf\u00fchrende Schulen und Hochschulen. In jedem Mittel- beziehungsweise Oberzentrum, insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten, wurde nur ein Zielpunkt (Stadtzentrum) bestimmt. Die Zielhaltestellen wurden im Umkreis von einem Kilometer um den Zielpunkt gew\u00e4hlt und die schnellste Verbindung von der Starthaltestelle dorthin gesucht. Mit Hilfe kleinr\u00e4umiger Bev\u00f6lkerungsdaten des Statistischen Bundesamtes wurde dann ein bev\u00f6lkerungsgewichteter Mittelwert der Reisezeit f\u00fcr Deutschland ermittelt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung","source_organisation_1_short":"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bbsr.png\" alt=\" Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.2.c Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","history_target_1":"Verringerung der durchschnittlichen Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["in relation to the middle and upper centers of the respective year","in relation to the middle and upper centers of the year 2012"],"data_footnote":null,"computation_units":"in Minuten","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/910c0d5f5bda04a7256342e8cf0089c08220d782","national_metadata_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/910c0d5f5bda04a7256342e8cf0089c08220d782","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Accessibility of medium-sized and large cities by public transport","dns_indicator_definition":"The indicator shows the population-weighted average travel time by public transport to the nearest medium-sized or large city.","dns_indicator_intention":"Mobility is a key factor in enabling people\u2019s social participation. Accordingly, spatial develop-ment and transportation should be designed to provide good mobility services and suitable connections to medium-sized or large cities for the entire population. Therefore, the target of the Federal Government is to shorten the average travel time by public transport to the nearest medium-sized or large city.","indicator_name":"Accessibility of medium-sized and large cities by public transport","section":"Mobility","postulate":"Guaranteeing mobility \u2013 Protecting the environment","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator is computed by the Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development. Means of public transport are defined as those transport services that can be used by anyone on payment of the relevant fees. Flexible forms of operation, such as on-call buses that operate on demand without fixed stopping points and timetables, are therefore not taken into account.<br><br><br><br>The data basis comprises schedule data of the Deutsche Bahn, transport associations along with numerous other timetables. With the help of the timetable data, the travel times to the nearest medium-sized or large city during peak morning traffic times were determined for approximately 250,000 stops. This time period is defined differently in the two reference years. Whereas connections with an arrival time between 6:00 a.m. and 9:00 a.m. were taken into account in 2012, only those with arrival times between 8:00 a.m. and 12:00 noon were included in 2016.<br><br><br><br>Since not all local transport schedules were fully integrated into the database used, the values for 2012 and 2016 are not fully comparable. The frequency of a transport service to the nearest medium-sized or large city is similarly disregarded as is the travel time to and from the stop. Furthermore, this indicator is based on the timetable data \u2013 which means that delays or even cancellations are not taken into account.<br><br><br><br>The classification of a location as a medium-sized or large city is determined according to the availability of goods, services and infrastructure at that location that are not available in the surrounding smaller places. These include, among other things, specialist medical practices, hospitals, cultural facilities as well as secondary schools and institutions of higher education.<br><br><br><br>In each medium-sized or large city, especially in major cities, only one destination point (city centre) was determined. The destination stops were selected within a radius of one kilometre around the destination point, and the fastest connection from the starting stop to the destination was searched for. With the help of small-area population data from the Federal Statistical Office, a population-weighted average value of the travel time for Germany was then determined.<br><br><br><br>The indicator is related to the United Nations indicator 11.2.1 \u201cAccess to public transport\u201d. Germany reports, based on data from the German Mobility Panel, the proportion of the population living within ten minutes of a public stop. Based on these data, around 94&nbsp;% of the population had access to public transport in 2017.<br><br><br><br>The indicator values available for 2012 and 2016 show that the population-weighted average travel time to the nearest medium-sized or large city has declined from 23.5 to 22.4 minutes during this period. This corresponds to a reduction of 4.7&nbsp;%. It is not possible to determine the extent to which the previously described methodological changes or re-designation of medium-sized cities are also responsible for the decrease. However, the number of medium-sized or large cities increased from 1,010 in 2012 to 1,069.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development (BBSR)","source_organisation_1_short":"Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/EN/home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bbsr.png\" alt=\" Federal Institute for Research on Building, Urban Affairs and Spatial Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"11.2.c Accessibility of medium-sized and large cities by public transport","history_target_1":"Reduce the average travel time by public transport","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Minutes","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Travel time by public transport to the nearest medium-sized or large city","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":""}},"11-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.3.a","indicator_display":"11.3","indicator_sort_order":"11-3-a","permalink":"/11-3-a/","sdg_indicator":"11.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben. Ausgaben f\u00fcr Wohnen sind dabei die Nettokaltmiete, Nebenkosten, Energiekosten und Ausgaben f\u00fcr Wasserversorgung sowie bei Wohneigentum werterhaltende Investitionen und Zinszahlungen f\u00fcr Kredite.","dns_indicator_intention":"Hohe Wohnkosten f\u00fchren dazu, dass Haushalte in ihren \u00fcbrigen Konsumentscheidungen eingeschr\u00e4nkt werden. Ausgaben f\u00fcr Wohnen von mehr als 40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens werden als \u00dcberlastung angesehen. Der Anteil der Personen, die in Haushalten leben, die mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben, soll deshalb bis zum Jahr 2030 auf 13&nbsp;% gesenkt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","section":"Wohnen","postulate":"Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle","target_id":"11.3.1","previous":"11-2-c","next":"11-4-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Ausgangsdaten des Indikators stammen aus der europaweit harmonisierten Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (EU-SILC). Der Indikator setzt die Ausgaben f\u00fcr Wohnen in Relation zum verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommen. Sollte ein Haushalt Wohngeld oder vergleichbare Sozialleistungen wie Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung der Grundsicherung erhalten, so werden diese bei der Berechnung des Indikators mitber\u00fccksichtigt. Diese Sozialleistungen werden nicht dem Einkommen zugeschlagen, sondern von den Wohnkosten abgezogen, sodass die Wohnkostenbelastung von Haushalten, die auf wohnungsbezogene Sozialleistungen angewiesen sind, reduziert wird beziehungsweise gegen null geht.<br><br>Der Kauf einer selbstgenutzten Immobilie wird nicht zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen gez\u00e4hlt. Auch weitere Ausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die den Wert einer Immobilie steigern, sollen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Allerdings ist eine Abgrenzung von den werterhaltenden Ausgaben, die zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen z\u00e4hlen, nicht immer eindeutig m\u00f6glich. In diesen F\u00e4llen wird auf vereinfachende Annahmen zur\u00fcckgegriffen. Auch ber\u00fccksichtigt der Indikator keine zus\u00e4tzlichen, mit dem Wohnort verbundenen Ausgaben. So werden beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Fahrten vom Wohnort zur Arbeitsstelle nicht ber\u00fccksichtigt, obwohl die Schwelle von 40&nbsp;% m\u00f6glicherweise nur aufgrund des arbeitsplatzfernen Wohnens unterschritten wird.<br><br>Durch die Festlegung des Schwellenwertes von \u201e40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens\u201c gibt der Indikator keinen Hinweis auf die durchschnittlichen Wohnkosten. Wenn sich Cluster in der N\u00e4he dieser Grenze ergeben, k\u00f6nnen diese im Zeitablauf bereits durch eine geringf\u00fcgige \u00c4nderung des Verh\u00e4ltnisses von Einkommen zu Ausgaben f\u00fcr Wohnen zu gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen des Indikators f\u00fchren.<br><br>Der Indikator stieg von 14,5&nbsp;% im Jahr 2010 auf recht konstante 16&nbsp;% im Zeitraum 2011 bis 2016 an. Im Jahr 2017 ging er wieder auf den Ausgangswert von 14,5% zur\u00fcck. Im Jahr 2018 verringerte sich der Wert auf 14,2&nbsp;% und sank im Jahr 2019 weiter auf 13,9&nbsp;%. Somit liegt der Wert unter dem Niveau des Ausgangswertes des Jahres 2010. Bei einer Fortsetzung der durchschnittlichen Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre w\u00fcrde das vorgegebene Ziel im Jahr 2030 erreicht werden.<br><br>Bez\u00fcglich der eigentlichen Wohnsituation und des verf\u00fcgbaren Einkommens besitzt der Indikator nur eingeschr\u00e4nkte Aussagekraft. Schlie\u00dflich werden durch die Berechnungsweise auch einkommensstarke Haushalte mit hohen Ausgaben f\u00fcr Wohnen als \u00fcberlastet angezeigt. Allerdings belegen die Daten, dass besonders die armutsgef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerung \u2013 also die Personen, die \u00fcber weniger als 60&nbsp;% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgen \u2013 von einer \u00dcberlastung durch Wohnkosten betroffen sind. Unter den Armutsgef\u00e4hrdeten lag der Anteil der durch Wohnkosten \u00fcberlasteten Personen im Jahr 2010 bei 42,2&nbsp;% und stieg bis zum Jahr 2014 auf 54,4&nbsp;% an. Bis zum Jahr 2019 sank der Anteil wieder auf 48,3&nbsp;% ab. Bei den Personen, die als nicht armutsgef\u00e4hrdet gelten, war der Anteil der durch Wohnkosten \u00dcberlasteten dagegen deutlich geringer. Im Jahr 2019 lag der Anteil bei 8,0&nbsp;%, nach 9,4&nbsp;% im Ausgangsjahr 2010 und einem H\u00f6chstwert von 10,5&nbsp;% im Jahr 2011.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/BevoelkerungSoziales/SozialesLebensbedingungen/SozialesLebensbedingungen.html","source_url_text_1":"Soziales, Lebensbedingungen","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.3 \u00dcberlastung durch Wohnkosten","history_target_1":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Blitz","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Housing cost overload","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of people who live in households that spend more than 40&nbsp;% of their disposable household income on housing. Housing expenditure includes net rent, heating expenses, incidental rental expenses, energy costs and expenditure on water supply as well as value-maintaining investments and interest payments on loans in the case of residential ownership.","dns_indicator_intention":"High housing costs place restrictions on households with regard to their other consumption choices. Housing expenditure that amounts to more than 40&nbsp;% of disposable household income is considered to be an overload. The proportion of people who live in households that spend more than 40&nbsp;% of their disposable household income on housing is therefore to be reduced to 13&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Housing cost overload","section":"Housing","postulate":"Affordable housing for all","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The initial data for the indicator originate from the Europe-wide harmonised statistics on income and living conditions (EU-SILC). The indicator expresses expenditure on housing relative to disposable household income. In case a household is in receipt of housing allowance or comparable social benefits such as payments for accommodation and heating from basic security benefits, these are also included in the calculation of the indicator. These social benefits are not added to the income, but are deducted from the housing costs so that the burden of housing costs of households that rely on housing-related social benefits is reduced or approaches zero.<br><br><br><br>The purchase of an owner-occupied property is not included in the expenditure on housing. Other spending on measures to enhance the value of a property should not be taken into account either. However, it is not always possible to clearly differentiate between these and value-maintaining expenditures that are considered as housing expenditure. Therefore, some simplifying assumptions must be made. Moreover, the indicator also does not take into account any additional expenditure associated with the place of residence. For instance, expenditure on travelling from the place of residence to the workplace is not taken into account, although it is possible that the threshold of 40&nbsp;% is not reached only due to the fact that the place of residence is far away from work.<br><br><br><br>By defining the threshold value as \u201c40&nbsp;% of disposable household income\u201d, the indicator provides no information about average housing costs. If clusters emerge close to this threshold, they can cause major changes in the indicator over time even if there is only a small change in the ratio of income and housing expenditure. <br><br><br><br>The indicator increased from 14.5&nbsp;% in 2010 to a relatively constant 16&nbsp;% during the period from 2011 until 2016. In 2017, it decreased to the initial value of 14.5&nbsp;%. However, due to statistical uncertainties this cannot be considered a statistically significant change, but constitutes more of a continuation at a similar level. Based on the current trend, it is therefore not (yet) possible to determine whether there is any movement in the direction of the set target.<br><br><br><br>With regard to the actual housing situation and disposable income, the indicator provides only a limited amount of information. After all, the calculation method also declares high-income households with a high housing expenditure as being overburdened. However, the data do indicate that considerably more households with a low income are above the 40&nbsp;% threshold. Separate analysis of the population at risk of poverty, i.e. of those people who have less than 60&nbsp;% of the median equivalised income of the population, also shows that the share of people overburdened by housing costs is closely related to income. Among those at risk of poverty, the proportion of people overburdened by housing costs rose from 42.2&nbsp;% (2010) to 54.4&nbsp;% (2014). In the following three years, this share declined slightly and stood at 48.5&nbsp;% in 2017. The proportion of people not considered to be at risk of poverty who were overburdened by housing costs was considerably lower and also relatively constant over time (starting value in 2010: 9.4&nbsp;%, peak in 2011: 10.5&nbsp;%, lowest value in 2017: 7.9&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/BevoelkerungSoziales/SozialesLebensbedingungen/SozialesLebensbedingungen.html","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"11.3 Housing cost overload","history_target_1":"Reduce the proportion of people who overburdened to 13&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 provisional data","computation_units":"Percent","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Proportion of people in households that spend more than 40&nbsp;% of their disposable income on housing","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"11-4-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"11","indicator":"11.4.a","indicator_display":"11.4","indicator_sort_order":"11-4-a","permalink":"/11-4-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Objekte, die in der Deutschen Digitalen Bibliothek vernetzt sind.","dns_indicator_intention":"In der Deutschen Digitalen Bibliothek werden die digitalen Angebote der deutschen Kultur- und Wissenseinrichtungen zentral miteinander vernetzt und online zug\u00e4nglich gemacht.<br><br>Die Deutsche Digitale Bibliothek er\u00f6ffnet dadurch Wissenschaft und kulturinteressierten Nutzern gleicherma\u00dfen einen zeitgem\u00e4\u00dfen und niederschwelligen Zugang. Der Indikator ist somit Gradmesser f\u00fcr die digitale Zug\u00e4nglichmachung des Kultur- und Wissenserbes in Deutschland. Ziel ist es, die Anzahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek verzeichneten Objekte bis 2030 auf 50 Millionen zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","section":"Kulturerbe","postulate":"Zugang zum Kulturerbe verbessern","target_id":"11.4.1","previous":"11-3-a","next":"12-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Deutsche Digitale Bibliothek (DDB) ist eine Plattform zur Vernetzung der digitalen Angebote von Institutionen wie Archiven, Bibliotheken und Museen. Sie wird von einem Netzwerk aus Kultur- und Wissenseinrichtungen des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen verwaltet. Finanziert wird sie gemeinsam vom Bund und den L\u00e4ndern. Die DDB h\u00e4lt die digitalen Best\u00e4nde in der Regel nicht selbst vor, sondern stellt lediglich eine Verlinkung zu den Objekten bei den Partnereinrichtungen bereit. F\u00fcr die Stabilit\u00e4t dieser Verlinkung sind die Partnereinrichtungen verantwortlich. Die Anzahl der Partnereinrichtungen, die Daten f\u00fcr die DDB bereitstellten, bel\u00e4uft sich auf 448 (Stand: Mai 2020). Dabei machen Museen mit 183 und Archive mit 174 Einrichtungen den Gro\u00dfteil der Partnereinrichtungen aus.<br><br>Die Online-Plattform der DDB ist seit dem Jahr 2012 zug\u00e4nglich und beinhaltete in diesem Jahr Verlinkungen zu 5,6 Millionen Objekten. Bis zum Ende des ersten Halbjahres 2020 stieg diese Zahl auf 33 Millionen Objekte an. Bei Fortsetzung der bisherigen Entwicklung k\u00f6nnte das Ziel von 50 Millionen Objekten f\u00fcr das Jahr 2030 erreicht werden. Bei Objekten, die durch Bibliotheken bereitgestellt werden, kann es sich in einigen F\u00e4llen um Objekte des gleichen Inhalts handeln, wenn beispielsweise die gleichen Ausgaben eines Buches mit der DDB verlinkt werden. In diesem Fall werden diese zwei Verlinkungen separat gez\u00e4hlt.<br><br>Seit dem Jahr 2015 kann unterschieden werden, ob es sich bei einem verkn\u00fcpften Objekt um ein Objekt mit oder ohne Digitalisat handelt. Bei Objekten mit Digitalisat kann \u00fcber die Verlinkung auf dem Portal der DDB auf das digitalisierte Abbild eines Objektes, wie beispielsweise ein Buch, eine Urkunde oder ein Gem\u00e4lde zugegriffen werden. Bei Objekten ohne Digitalisat stehen dagegen lediglich Erschlie\u00dfungsinformationen zu einem Objekt zur Verf\u00fcgung. Bei einem Gem\u00e4lde umfassen diese beispielsweise Angaben zu dem K\u00fcnstler oder der K\u00fcnstlerin, dem Jahr der Entstehung und dem Ort der Verwahrung des Bildes. Somit ist der Informationsgehalt bei Objekten mit Digitalisat deutlich h\u00f6her, als bei Objekten, zu denen ausschlie\u00dflich Erschlie\u00dfungsinformationen angeboten werden.<br><br>Zum Ende des Jahres 2015 verf\u00fcgten 5,4 Millionen Objekte \u00fcber ein Digitalisat und diese Zahl stieg bis zum Ende des ersten Halbjahres 2020 auf 11,3 Millionen an. Auch der prozentuale Anteil der Objekte mit Digitalisat an der Gesamtzahl der verkn\u00fcpften Objekte stieg in diesem Zeitraum, von rund 30&nbsp;% im Jahr 2015 auf rund 34&nbsp;% zum Ende des ersten Halbjahres 2020. Den Gro\u00dfteil der verkn\u00fcpften digitalisierten Objekte machten zum Ende des ersten Halbjahres 2020 Textobjekte aus (60,2&nbsp;%), gefolgt von Bildobjekten (33,8&nbsp;%) und sonstigen Medien (5,5&nbsp;%). Audio- und Videodateien machten dagegen mit 0,4&nbsp;% bzw. 0,1&nbsp;% nur einen sehr geringen Anteil der digitalisierten Objekte in der DDB aus.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien","source_organisation_1_short":"Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bkm.png\" alt=\" Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de","source_url_text_1":"Deutsche Digitale Bibliothek","history_active_1":true,"history_indicator_1":"11.4 Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","history_target_1":"Steigerung der Zahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek vernetzten Objekte auf 50 Millionen bis 2030","history_year_a_1":"2020","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2019","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2018","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2017","history_status_year_d_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","total objects"],"data_footnote":null,"computation_units":"in Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anzahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":60.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/910c0d5f5bda04a7256342e8cf0089c08220d782","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2020 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"xxx","dns_indicator_definition":"xxx","dns_indicator_intention":"xxx","indicator_name":"xxx","section":null,"postulate":null,"content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>xxx","source_url_1":"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":11.4,"history_target_1":null,"data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percent","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":null,"national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2020 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"12-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.1.a","indicator_display":"12.1.a","indicator_sort_order":"12-1-a","permalink":"/12-1-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst den Marktanteil von Produkten mit freiwilligen oder verpflichtenden Umweltzeichen, deren Vergabegrundlagen von staatlichen Organen festgelegt werden.","dns_indicator_intention":"Private Haushalte k\u00f6nnen direkt und indirekt nachhaltig konsumieren. Einerseits beeinflusst ihre Einkaufsentscheidung ihre eigene Umweltbilanz, da energieeffiziente Fahrzeuge oder ged\u00e4mmte H\u00e4user in ihrer Nutzung weniger Energie ben\u00f6tigen und einen geringeren Aussto\u00df von Treibhausgasen verursachen. Andererseits k\u00f6nnen die Verbraucherinnen und Verbraucher Produkte erwerben, die auf besonders nachhaltige Weise hergestellt wurden. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen bis 2030 auf 34&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"11-4-a","next":"12-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Als Quellen f\u00fcr die Berechnung des Indikators werden Daten der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung, des Kraftfahrt-Bundesamtes, der Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH, des Bundes \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft, des Verkehrsclubs Deutschland und des Umweltbundesamtes verwendet. Letzteres berechnet die Indikatorwerte j\u00e4hrlich ab dem Berichtsjahr 2012.<br><br>Der Indikator setzt sich aus den Marktanteilen von Produkten zusammen, welche entweder die h\u00f6chste EU-Energieverbrauchskennzeichnung (EU-EVK) innerhalb ihrer Ger\u00e4teklasse aufweisen oder mit einem der folgenden Umweltzeichen zertifiziert sind: EU-Ecolabel, EU-Bio-Siegel oder Blauer Engel. Die EU-EVK adressiert prim\u00e4r Energieverbrauch und Treibhausgasemissionen, w\u00e4hrend die anderen drei Umweltzeichen auch andere Umweltbelastungen wie Pestizideinsatz und gef\u00e4hrliche Abw\u00e4sser ber\u00fccksichtigen. Der Indikator soll abbilden, ob umweltfreundliche Produktvarianten konventionelle Produktvarianten im Markt ersetzen. Betrachtet wird dabei nur eine Auswahl an Produktgruppen, weil unter anderem nur begrenzt Daten zu Ums\u00e4tzen von Produkten mit Nachhaltigkeitskennzeichen verf\u00fcgbar sind. Zudem sollen Doppelz\u00e4hlungen ausgeschlossen werden k\u00f6nnen.<br><br>Der Indikator deckt die Konsumfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t und Ern\u00e4hrung ab. Es werden Haushaltsger\u00e4te wie K\u00fchlger\u00e4te, Waschmaschinen, Fernsehger\u00e4te und Staubsauger betrachtet. Weiterhin werden Leuchtmittel, Lebensmittel, Hygienepapier, Wasch- und Reinigungsmittel und Autos erfasst. Da die M\u00e4rkte der einzelnen Produktgruppen unterschiedlich gro\u00df sind, werden die Marktanteile mit dem Umsatzvolumen des jeweiligen Gesamtmarktes gewichtet. Dies soll sicherstellen, dass hohe Marktanteile in kleinen Nischenm\u00e4rkten den Indikator nicht verzerren. Au\u00dferdem k\u00f6nnen auf diese Weise die Ausgaben f\u00fcr umweltfreundliche Produkte in Beziehung zu den Gesamtausgaben der privaten Haushalte gesetzt werden.<br><br>Eine Gewichtung der Marktanteile nach Umweltrelevanz der jeweiligen Produktgruppen ist nicht m\u00f6glich, da die Umweltkennzeichen verschiedene Kategorien (Energieverbrauch, Treibhausgasemissionen, Materialbedarf) adressieren, die nicht gegeneinander aufgerechnet werden k\u00f6nnen. Daher l\u00e4sst sich eine allumfassende Bewertung \u00fcber mehrere Umweltkategorien \u2013 im Sinne eines Umweltfu\u00dfabdrucks der Produktgruppen \u2013 nicht darstellen. Der Indikator erfasst zudem nur die neu in den Verkehr gebrachten G\u00fcter in Relation zum Gesamtmarkt. Somit ber\u00fccksichtigt er auch nicht, inwieweit die h\u00f6here Effizienz der Ger\u00e4te zu einer Verhaltens\u00e4nderung der Konsumenten f\u00fchrt und gegebenenfalls zu einem erh\u00f6hten Konsum (sogenannter Rebound-Effekt). Er beschreibt zudem den Marktanteil auf Basis von Ums\u00e4tzen. Bedingt durch Preisunterschiede zwischen Produkten mit und ohne entsprechende Umweltsiegel l\u00e4sst er folglich keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf deren Anzahl zu. Letztlich kann eine \u00c4nderung des Wertes des Indikators daher auch auf Preis\u00e4nderungen in einer Produktgruppe zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Zwischen 2012 und 2018 stieg der Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen von 3,6&nbsp;% auf 7,5&nbsp;%. Dies entspricht einem Umsatz von insgesamt 23,8 Milliarden Euro im Jahr 2018. Der Wert des Indikators ist 2017 und 2018 im Vergleich zum Vorjahr gesunken und entwickelte sich damit nicht in die angestrebte Richtung. Ohne eine Trendumkehr und erhebliche Steigerung des Marktanteils wird das Ziel bis zum Jahr 2030 erheblich verfehlt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung","source_organisation_1_short":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.gfk.com/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/gfk.png\" alt=\" Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Kraftfahrt-Bundesamt","source_organisation_2_short":"Kraftfahrt-Bundesamt (KBA)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.kba.de/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/kba.png\" alt=\" Kraftfahrt-Bundesamt (KBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH","source_organisation_3_short":"Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH (AMI)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.ami-informiert.de/ami-maerkte\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ami.png\" alt=\" Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH (AMI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V.","source_organisation_4_short":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V. (B\u00d6LW)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.boelw.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bolw.png\" alt=\" Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V. (B\u00d6LW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_5":true,"source_organisation_5":"Verkehrsclub Deutschland e. V.","source_organisation_5_short":"Verkehrsclub Deutschland e. V. (VCD)","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.vcd.org/startseite/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vcd.png\" alt=\" Verkehrsclub Deutschland e. V. (VCD)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_6":true,"source_organisation_6":"Umweltbundesamt","source_organisation_6_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_6":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_6":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-umweltfreundlicher-konsum","source_url_text_6":"Marktanteile von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen, nach Ums\u00e4tzen gewichtet","history_active_1":true,"history_indicator_1":"12.1.a Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","history_target_1":"Steigerung des Marktanteils auf 34&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes","dns_indicator_definition":"The indicator measures the market share of products with voluntary or mandatory eco-labels, whose awarding procedures are stipulated by governmental bodies.","dns_indicator_intention":"Sustainable consumption of households can be direct or indirect. On the one hand, their purchasing decision influences their own environmental balance, as energy-efficient vehicles or insulated homes require less energy and lead to lower emissions of greenhouse gases. On the other hand, the consumers can purchase products that have been produced in a particularly responsible way. The aim of the Federal Government is therefore to increase the market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes to 34&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes","section":"Responsible consumption","postulate":"Making consumption environmentally and socially compatible","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator comprises the market shares of products eco-labelled with one of the following: \u201cEU ecolabel\u201d, \u201cEU organic logo\u201d, the \u201cBlue Angel\u201d or the respective highest class of the \u201cEU energy label\u201d. The EU energy label primarily addresses energy consumption and greenhouse gas emissions, while the other three product labels also take into account other environmental pollution such as pesticide use and harmful wastewater. The indicator is designed to monitor whether environmentally friendly product variants are replacing conventional product variants in the market. In this case, only a selection of product groups is examined for reasons that include the limited availability of data regarding sales of products bearing sustainability labels. In addition, the inclusion of certain product groups would lead to duplicate counting as they bear multiple sustainability labels simultaneously.<br><br><br><br>For the indicator, household appliances such as refrigerators, washing machines, televisions and vacuum cleaners are examined. Illuminants, organic foods, tissue paper, washing and cleaning agents and cars are also assessed. Since the markets for the individual product groups are of different sizes, the market shares are weighted with the sales volume of the respective overall market. This is to prevent any distortion of the indicator by high market shares in small niche markets. Furthermore, this enables the expenditure on environmentally friendly products to be related to the total expenditure by households.<br><br><br><br>It is not possible to weight the market shares of the respective product groups according to their environmental relevance because the environmental labels address different categories (energy consumption, greenhouse gas emissions, material demand) that cannot be balanced against one another. Therefore, it is not possible to present an all-encompassing evaluation across multiple environmental categories in form of an environmental footprint of the product groups. As the indicator covers only products that are newly introduced on the market in relation to the overall market, rebound effects are not considered. Furthermore, it describes the market share based on sales. Due to the price differences between products with and without the relevant ecolabels, it does not allow conclusions to be drawn regarding their numbers. In addition, any change in the value of the indicator may be attributable to pricing changes for a product group.<br><br><br><br>Data supplied by the Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung, the Federal Motor Transport Authority, Agricultural Market Information Company (AMI), Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V., Verkehrsclub Deutschland e.V. and the German Environment Agency serve as source for calculating the indicator. The latter agency calculates the indicator values annually from the reference year of 2012 onwards.<br><br><br><br>Between 2012 and 2016, the market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes increased from 3.6&nbsp;% to 8.6&nbsp;%. This is equivalent to overall sales of 25.7 billion euros in 2016.<br><br><br><br>The definition of the energy consumption classes of passenger cars is updated by the EU in line with the current technical state at regular intervals. Devices such as refrigerators, ovens or tumble dryers must also meet minimum legal requirements for new products. In general, this can contribute to the wider distribution of energy-saving products, but can also bias the indicator indirectly, through adjustments to the allocation criteria.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung (GfK)","source_organisation_1_short":"Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.gfk.com/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/gfk.png\" alt=\" Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Motor Transport Authority (KBA)","source_organisation_2_short":"Federal Motor Transport Authority","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.kba.de/EN/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/kba.png\" alt=\" Federal Motor Transport Authority\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Agricultural Market Information Company (AMI)","source_organisation_3_short":"Agricultural Market Information Company (AMI)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.ami-informiert.de/ami-english/ami-about-us/about-us\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ami.png\" alt=\" Agricultural Market Information Company (AMI)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V. (B\u00d6LW)","source_organisation_4_short":"Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V.","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.boelw.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bolw.png\" alt=\" Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e. V.\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_5":true,"source_organisation_5":"Verkehrsclub Deutschland e. V.","source_organisation_5_short":"Verkehrsclub Deutschland e. V.","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.vcd.org/startseite/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/vcd.png\" alt=\" Verkehrsclub Deutschland e. V.\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_6":true,"source_organisation_6":"German Environment Agency","source_organisation_6_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_6":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_6":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-umweltfreundlicher-konsum","source_url_text_6":"Weighted market shares by sales of products with official eco-labels","history_indicator_1":"12.1.a Market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes","history_target_1":"34&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2017 provisional data","computation_units":"2005=100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Market share of products certified by publicly managed eco-labelling schemes","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"12-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.1.b","indicator_display":"12.1.b","indicator_sort_order":"12-1-b","permalink":"/12-1-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","dns_indicator_definition":"Die globale Beanspruchung der Umwelt durch den Konsum privater Haushalte wird hier durch drei Indikatoren dargestellt. Das sind im Einzelnen der in- und ausl\u00e4ndische Energieverbrauch, Aussto\u00df von Kohlendioxid&nbsp;(CO<sub>2</sub>) und Rohstoffeinsatz im Zusammenhang mit der Produktion und dem Verbrauch aller G\u00fcter f\u00fcr die Konsumaktivit\u00e4ten inl\u00e4ndischer privater Haushalte.","dns_indicator_intention":"Private Haushalte haben durch Konsumaktivit\u00e4ten einen wesentlichen Anteil am Ressourcenverbrauch einer Volkswirtschaft. Dieser Verbrauch erstreckt sich jedoch nicht nur auf das Inland, sondern findet durch die Produktion importierter G\u00fcter auch indirekt im Ausland statt. Der Indikator gibt daher Aufschluss \u00fcber die globale Umweltinanspruchnahme durch Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte. Mit einer Minderung beispielsweise des Energieverbrauchs werden Ressourcen im In- und Ausland eingespart und klimasch\u00e4dliche Kohlendioxidemissionen vermieden. Ziel der Bundesregierung ist es, die Umweltinanspruchnahme in Zusammenhang mit den Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte in allen drei Bereichen kontinuierlich zu reduzieren.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"12-1-a","next":"12-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Das Konsumverhalten privater Haushalte hat verschiedene Auswirkungen auf die Umwelt. Der Indikator stellt drei der verantwortlichen Einflussfaktoren, n\u00e4mlich Energie, CO<sub>2</sub>-Emissionen und den Rohstoffeinsatz, dar. Die zugeh\u00f6rigen Daten werden in den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen aus verschiedenen amtlichen und nichtamtlichen Quellen errechnet.<br><br>Ressourcen k\u00f6nnen direkt oder indirekt durch Haushalte konsumiert werden. Der Einsatz von Erdgas, etwa zum Heizen, oder von Kraftstoff im Stra\u00dfenverkehr, aber auch der Verzehr von Nahrung z\u00e4hlen zum direkten Konsum. Zudem werden Ressourcen auch w\u00e4hrend des gesamten Herstellungsprozesses von Konsumg\u00fctern und deren Transport im In- und Ausland in den G\u00fctern gebunden oder verbraucht. Der Konsum erfolgt dann indirekt bei Erwerb und Nutzung dieser G\u00fcter durch inl\u00e4ndische private Haushalte. Beide Arten des Konsums werden mit dem vorliegenden Indikator erfasst und getrennt f\u00fcr Energie, Rohstoffe und CO<sub>2</sub> dargestellt.<br><br>Rohstoffeinsatz, Energieverbrauch und CO<sub>2</sub>-Aussto\u00df sind eng miteinander verbunden. Der stoffliche Einsatz von Kohle, \u00d6l oder Gas in Kraftwerken und Heizungen zur Produktion von Strom und W\u00e4rme ist gleichzeitig ein Verbrauch von Energie. Zudem zieht das Verbrennen von Energietr\u00e4gern in der Regel auch den Aussto\u00df von CO<sub>2</sub> nach sich.<br><br>Der Einsatz von Rohstoffen umfasst jedoch nicht nur Energietr\u00e4ger. Dies wird auch in den Zeitreihen offenbar: W\u00e4hrend die Daten f\u00fcr Energieverbrauch und Emissionen einen wellenf\u00f6rmigen, insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufigen Verlauf aufweisen, ist diese Entwicklung f\u00fcr den Rohstoffeinsatz weniger markant. In den Rohstoffeinsatz flie\u00dfen n\u00e4mlich neben abiotischen Rohstoffen, zu denen neben Energietr\u00e4gern beispielsweise auch andere mineralische Rohstoffe wie Sand oder Salze geh\u00f6ren, auch erneuerbare Rohstoffe, wie land- und forstwirtschaftliche Erzeugnisse. W\u00e4hrend der Einsatz von abiotischen Rohstoffen kontinuierlich sinkt, gibt es im Bereich der landwirtschaftlichen Erzeugnisse gr\u00f6\u00dfere Schwankungen. Dies f\u00fchrte f\u00fcr den Zeitraum 2010 bis 2016 insgesamt zu einem leichten R\u00fcckgang um 3&nbsp;%.<br><br>Im gleichen Zeitraum verzeichnete der Energieverbrauch dagegen einen R\u00fcckgang um 6&nbsp;%. Verluste, die bei der Erzeugung von Strom und Fernw\u00e4rme f\u00fcr den Konsum privater Haushalte anfallen, sind dabei im indirekten Verbrauch ber\u00fccksichtigt. Der Energieverbrauch l\u00e4sst sich in die Bedarfsfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t, Ern\u00e4hrung, sonstige Produkte und Dienstleistungen gliedern. Der Bereich Wohnen machte dabei im Jahr 2016 mit insgesamt rund 3&nbsp;402 Petajoule (36&nbsp;% des Gesamtverbrauchs der privaten Haushalte) den gr\u00f6\u00dften Teil aus.<br><br>Die CO<sub>2</sub>-Emissionen zeigen eine \u00e4hnliche Entwicklung. Die \u00fcberwiegenden Mengen an Emissionen entstehen bereits indirekt bei der Produktion der Konsumg\u00fcter im In- und Ausland und nicht erst beim Konsum der G\u00fcter selbst. Insgesamt betrugen die CO<sub>2</sub>-Emissionen durch den Konsum privater Haushalte im Jahr 2016&nbsp;667 Millionen Tonnen. Dabei lag das Verh\u00e4ltnis zwischen direkten und indirekten Emissionen bei rund 1:2. Zwischen 2010 und 2016 sanken die direkten CO<sub>2</sub>-Emissionen um 6&nbsp;% und der Emissionsgehalt der Konsumg\u00fcter um 1&nbsp;%. Die letzten f\u00fcnf Jahre zeigen hingegen insgesamt keinen R\u00fcckgang, sondern einen leichten Zuwachs der Emissionen.<br><br>Dieser Indikator weist Querbez\u00fcge zum Indikator [8.1](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/8-1-a/) \u201eGesamtrohstoffproduktivit\u00e4t\u201c auf.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"12.1.ba Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - Rohstoffeinsatz","history_target_1":"Kontinuierliche Reduzierung","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"12.1.bb Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - Energieverbrauch","history_target_2":"Kontinuierliche Reduzierung","history_year_a_2":"2016","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2015","history_status_year_b_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_active_3":true,"history_indicator_3":"12.1.bc Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - CO<sub>2</sub>-Emissionen","history_target_3":"Kontinuierliche Reduzierung","history_year_a_3":"2016","history_status_year_a_3":"Blitz","history_year_b_3":"2015","history_status_year_b_3":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["direct and indirect raw material consumption","direct and indirect energy consumption","direct and indirect co2 emissions"],"data_footnote":"Daten f\u00fcr 2016 vorl\u00e4ufig und aus methodischen Gr\u00fcnden nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.","computation_units":"2010=100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","graph_type":"line","graph_min_value":80.0,"graph_max_value":120.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/52e104da6b94b7900f3201b2b8b8b23d5e510e41","national_metadata_update_url_text":"2021-04-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/2fd4be498bbccb0e14e86035e438239f0a5ee8ef","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Rohstoffeinsatz\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Energieverbrauch\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>c) CO<sub>2</sub>-Emissionen\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Energy consumption and CO<sub>2</sub> emissions from consumption","dns_indicator_definition":"The indicator shows the development of direct and indirect energy consumption by households and thus illustrates the strain placed on energy by the consumption activities of households.","dns_indicator_intention":"Households are responsible for a substantial share of the energy consumption in an economy as well as the carbon dioxide emissions that are closely linked to energy consumption. However, energy consumption is not confined to the domestic economy alone, but also extends to the production of imported goods abroad. The indicator therefore provides additional information on the global environmental impact of consumption activities. A reduction in energy consumption will conserve resources both domestically and abroad and will curb carbon dioxide emissions that are harmful to the environment. The goal of the Federal Government is therefore to continuously lower energy consumption associated with consumption.","indicator_name":"Energy consumption and CO<sub>2</sub> emissions from consumption","section":"Responsible consumption","postulate":"Making consumption environmentally and socially compatible","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data are derived from the environmental-economic accounts of the Federal Statistical Office based on the energy balances from the AGEB (Energy Balance Association) and on the emission reporting of the German Environment Agency.<br><br><br><br>Households consume energy directly, for example, for heating or through the consumption of fuels for road transport. In addition to this direct energy consumption, substantial amounts of energy are consumed in the production of goods for private consumption. This indirect energy consumption occurs domestically and abroad, among both the direct producers of the consumer goods and their suppliers. Both forms are recorded by this indicator.<br><br><br><br>The same applies to the emissions of carbon dioxide (CO<sub>2</sub>), presented here as an index for information purposes. In addition to the direct emissions by households caused by the combustion of fuels, much greater quantities of emissions are generated indirectly during the production of consumer goods. The depicted key figure includes both direct as well as indirect emissions.<br><br><br><br>Closer analysis of the time series reveals a wavelike trend in energy consumption due to the consumption activities of households with a slight increase of 1.9&nbsp;% from 2005 until 2010. Between 2010 and 2012, energy consumption by households declined steadily by a total of 5.3&nbsp;%. In 2013, however, consumption increased by 1.9&nbsp;% year on year, while in 2014 it decreased by 6.2&nbsp;% compared with the previous year. According to provisional results, energy consumption in 2015 increased again by 2.0&nbsp;% year on year. The value of the indicator in 2015 decreased by a total of 5.7&nbsp;% compared with 2005. However, there are currently no signs of a continuous reduction.<br><br><br><br>In 2015, direct energy consumption by households accounted for 39.2&nbsp;% of overall household energy consumption. Of this amount, energy sources including electricity and district heating accounted for 62.6&nbsp;% and fuels for 37.4&nbsp;%. The greater proportion of overall energy consumption at 60.8&nbsp;% was indirect energy consumption associated with the production of consumer goods domestically and abroad.<br><br><br><br>Energy consumption is differentiated according to areas of demand such as housing, mobility, food, other products and services. Most energy is consumed in the sectors of housing, transport and food. In 2015, housing was the sector with the highest consumption of roughly 3,324 petajoules (35.6&nbsp;% of total household consumption). The losses occurring during the generation of electricity and district heating for households are included here as indirect consumption.<br><br><br><br>The development of energy-related CO<sub>2</sub> emissions shows a pattern similar to that of energy consumption. In 2015, CO<sub>2</sub> emissions by households, including the emission content of consumer goods and emissions from the combustion of biomass, amounted to 638 million tonnes, which was thus a 1.0% decline compared with 2005. The combustion of fuels accounted for 33.3&nbsp;% of emissions, with the remaining 66.7&nbsp;% accounted for by the production of consumer goods. Between 2005 and 2015, direct CO<sub>2</sub> emissions decreased by 2.5&nbsp;%, although the emission content of consumer goods increased by 2.5&nbsp;%.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"12.1.ba","history_target_1":null,"history_indicator_2":"12.1.bb","history_target_2":null,"history_indicator_3":"12.1.bc","history_target_3":null,"data_keywords":null,"data_footnote":"2016 provisional data","computation_units":"Number of organisations/locations of organisations and number of employees in thousands","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Energy consumption and CO<sub>2</sub> emissions by households","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Raw material consumption\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Energy consumption\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"12-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.2.a","indicator_display":"12.2","indicator_sort_order":"12-2-a","permalink":"/12-2-a/","sdg_indicator":"12.6.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Umweltmanagement EMAS","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Deutschland f\u00fcr das Umweltmanagementsystem EMAS (Eco-Management and Audit Scheme) registrierten Standorte sowohl deutscher als auch ausl\u00e4ndischer Organisationen.","dns_indicator_intention":"Klimawandel, Energiewende und Ressourcenknappheit stellen Unternehmen vor neue Herausforderungen mit der Folge, dass sie ihre betriebswirtschaftlichen Abl\u00e4ufe, Strukturen und Produkte entsprechend umwelt- und ressourcenschonend gestalten m\u00fcssen. Das Umweltmanagementsystem EMAS bietet ein Konzept f\u00fcr einen systematischen betrieblichen Umweltschutz und ist mit dem Anspruch verbunden, die Umweltleistung des Organisationsstandortes stetig zu verbessern. Deshalb lautet das Ziel, bis zum Jahr 2030 insgesamt 5&nbsp;000 Organisationsstandorte f\u00fcr das Umweltmanagement EMAS auszuweisen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Umweltmanagement EMAS","section":"Nachhaltige Produktion","postulate":"Anteil nachhaltiger Produktion stetig erh\u00f6hen","target_id":"12.2.1","previous":"12-1-b","next":"12-3-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>EMAS ist ein freiwilliges Instrument der Europ\u00e4ischen Union, das Organisationen jeder Gr\u00f6\u00dfe und Branche dabei unterst\u00fctzt, ihre Umweltleistung kontinuierlich zu verbessern. Eine EMAS-Zertifizierung impliziert dabei nicht, dass eine Organisation oder ihre Produkte per se umweltfreundlicher als vergleichbare Organisationen bzw. Produkte sind. Mit EMAS ist eine Umweltberichtspflicht (sogenannte Umwelterkl\u00e4rung) verbunden. Diese beinhaltet die Berichterstattung zu den wesentlichen Umweltauswirkungen des betreffenden Unternehmens sowie die Datenbereitstellung zu den Themenfeldern Energie- und Materialeffizienz, Emissionen, Wasser, Abfall und Fl\u00e4chenverbrauch/biologische Vielfalt. Die Umwelterkl\u00e4rung muss von den Organisationen j\u00e4hrlich \u2013 seit 2010 von kleinen und mittleren Unternehmen auf Antrag zweij\u00e4hrlich \u2013 aktualisiert werden. Die \u00f6ffentliche Umwelterkl\u00e4rung sowie weitere interne Dokumente werden von unabh\u00e4ngigen, staatlich zugelassenen Umweltgutachterinnen und -gutachtern gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung ist regelm\u00e4\u00dfig und dabei sp\u00e4testens alle drei Jahre zu wiederholen. Organisationen, welche die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgreich bestehen und bei denen keine Umweltrechtsverst\u00f6\u00dfe oder Beschwerden vorliegen, werden in das EMAS-Register eingetragen. F\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung ist der Umweltgutachterausschuss<sup>1</sup> zust\u00e4ndig. EMAS-Organisationen und -Standorte werden durch die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer oder Handwerkskammer registriert und in einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Datenbank beim Deutschen Industrie- und Handelskammertag gespeichert.<br><br>Methodisch ist zu beachten, dass im EMAS-Register die Anzahl der Registrierungen abgebildet wird. Teilnehmenden Organisationen steht es frei, unter einer Organisationsregistrierung mehrere Standorte aufzunehmen (Sammelregistrierung) oder Standorte einzeln registrieren zu lassen. Einige Organisationen haben zum Teil auch ihre ausl\u00e4ndischen Standorte in Deutschland registrieren lassen. Diese befinden sich ebenfalls im EMAS-Register, sind jedoch bei der hier ausgewiesenen Anzahl der EMAS-Standorte nicht enthalten.<br><br>Im Jahr 2019 waren in Deutschland 2&nbsp;176 EMAS-Standorte registriert. Dies entspricht einer Erh\u00f6hung um 11&nbsp;% gegen\u00fcber 2005. Betrachtet man die Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator im Durchschnitt leicht in Richtung des Ziels entwickelt. Bei gleichbleiben-der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel f\u00fcr 2030 allerdings deutlich verfehlt werden.<br><br>Die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in den registrierten Organisationen betrug im Jahr 2019 insgesamt 988&nbsp;401 Personen. Dies entsprach einer Erh\u00f6hung von 2,8&nbsp;% gegen\u00fcber 2005.<br><br>Die 2&nbsp;176 im Jahr 2019 registrieren EMAS-Standorte geh\u00f6rten insgesamt 1&nbsp;150 deutschen Organisationen an und einer Organisation mit Sitz im Ausland. Die Zahl der deutschen Organisationen ist seit 2005 um 22,9&nbsp;% gesunken. Dar\u00fcber hinaus waren die Organisationen im Jahr 2019 sehr heterogen auf das Bundesgebiet verteilt. Die meisten waren in Baden-W\u00fcrttemberg (347) und Bayern (288) angesiedelt, gefolgt von Nordrhein-Westfalen (105). In Mecklenburg-Vorpommern gab es dagegen nur zwei registrierte Organisationen. Die Verteilung nach Wirtschaftsbereichen im Jahr 2019 gestaltete sich wie folgt: 38,3&nbsp;% der deutschen Organisationen geh\u00f6rten dem Verarbeitenden Gewerbe, 9,4&nbsp;% der Erbringung von sonstigen Dienstleistungen, 8,0&nbsp;% dem Bereich Erziehung und Unterricht sowie 7,6&nbsp;% dem Gastgewerbe an. Zu beachten ist, dass die Organisationen teilweise mehreren Wirtschaftsbereichen zugeordnet sind.<br><br><small><sup>1</sup>Der Umweltgutachterausschuss ist ein unabh\u00e4ngiges Beratungsgremium des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit.</small>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutscher Industrie- und Handelskammertag e. V.","source_organisation_1_short":"Deutscher Industrie- und Handelskammertag e. V. (DIHK)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/dihk.png\" alt=\" Deutscher Industrie- und Handelskammertag e. V. (DIHK)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.emas.de/ueber-emas/emas-in-zahlen/","source_url_text_1":"EMAS-Statistiken","history_active_1":true,"history_indicator_1":"12.2 Umweltmanagement EMAS","history_target_1":"5&nbsp;000 Organisationsstandorte bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Blitz","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","emas organisational locations","a) germany (total)"],"data_footnote":"EMAS = Eco-Management and Audit Scheme. Daten ab 2012 durch DIHK revidiert. Dies gilt auch f\u00fcr die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in den Jahren 2013, 2016 und 2017.  Zwischen Bundesergebnis und den Ergebnissen der L\u00e4nder ergibt sich eine Differenz aufgrund von Standorten im Ausland, die in der Z\u00e4hlung f\u00fcr die Bundesergebnisse enthalten sind.","computation_units":"Anzahl der registrierten Organisationen/Standorte; Anzahl der Besch\u00e4ftigten, in Tausend","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS in Deutschland","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/c20a60951b3104b8d3a4450470197a53182e1c5a","national_metadata_update_url_text":"2021-04-26: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/6ccc9e03377069723f5774ab68605ce64c8d39f5","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"EMAS eco-management","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of locations of organisations registered in Germany for EMAS (Eco-Management and Audit Scheme).","dns_indicator_intention":"Climate change, the energy transition and resource constraints are presenting companies with new challenges. As a result, they have to reshape their business processes, structures and products in an environmentally friendly and resource-saving manner. The EMAS environmental management system offers a concept of systematic corporate environmental protection and is associated with the goal of continuously improving the environmental performance of the organisation\u2019s locations. For this reason, the target is to present a total of 5,000 locations of organisations complying with the EMAS environmental management system by 2030.","indicator_name":"EMAS eco-management","section":"Responsible production","postulate":"Increasing the proportion of sustainable production continuously","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>EMAS is a voluntary instrument of the European Union that helps companies and organisations of any size in any sector to continuously improve their environmental performance. EMAS is associated with an environmental reporting obligation (called an environmental statement) that contains the most important environmental impacts of the company in question and involves the compulsory provision of data on the topics of energy and material efficiency, emissions, water, waste and land use/biodiversity. Internal documents as well as the environmental statement are inspected by independent, government-approved environmental verifiers.<br><br><br><br>Organisations that pass the inspection, which have not violated legal requirements relating to the environment and against which no complaints have been made, are accepted into the EMAS register. The inspection must be repeated on a regular basis, no later than every three years. The Environmental Verification Committee1 is responsible for quality control. The environmental statement must be updated by the organisations annually; however, small and medium-sized companies may do so every two years since 2010, upon request. EMAS organisations and locations are registered by the responsible Chambers of Commerce and Industry or Crafts and listed in a publicly accessible database at the Association of German Chambers of Commerce and Industry. Data recorded using a standardised methodology are available from 2005 onwards.<br><br><br><br>In terms of methodology, note that the EMAS register shows the number of registrations. Participating organisations are free to include several locations under a single organisation registration (collective registration) or to have locations registered individually. Some companies have partly also registered their foreign locations in Germany. These are also contained in the EMAS register, but are not included in the number of EMAS locations shown here. Statistical data are available regarding the number of registered organisations and the number of locations, irrespective of whether they are part of a registered organisation (collective registration) or are registered as independent locations.<br><br><br><br>In 2017, a total of 2,176 EMAS locations were registered in Germany. This was an increase of 11.1&nbsp;% compared with 2005. If we look at the development over the last five years, the indicator has on average been moving gradually in the direction of the set target. If the development continues without change, the goal for 2030 will nevertheless not be achieved.<br><br><br><br>The 2,176 EMAS locations registered in Germany in 2017 belonged to a total of 1,240 organisations, which were distributed very unevenly across the country. The majority of them were based in Baden-W\u00fcrttemberg (396) and Bavaria (288), followed by North Rhine-Westphalia (115). In contrast, there were just five organisations in Mecklenburg-Western Pomerania. Broken down by economic activities, 37.6&nbsp;% of the organisations were allocated to manufacturing, 9.8&nbsp;% to other service activities, 9.5&nbsp;% to accommodation and food service activities and 7.6&nbsp;% to the education sector in 2017.<br><br><br><br>The registered organisations employed a total of 985,195 people in 2017. This was an increase of 2.5&nbsp;% compared with 2005.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Association of German Chambers of Commerce and Industry (DIHK)","source_organisation_1_short":"Association of German Chambers of Commerce and Industry","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/dihk.png\" alt=\" Association of German Chambers of Commerce and Industry\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.emas.de/ueber-emas/emas-in-zahlen/","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"12.2 EMAS eco-management","history_target_1":"5,000 locations of organisations by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"EMAS = Eco-Management and Audit Scheme; There is a difference between the national results and the results of the L\u00e4nder due to locations abroad that are included in the count for the national results.","computation_units":"2015=100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Using the EMAS eco-management system in Germany","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"12-3-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"12","indicator":"12.3.ab","indicator_display":"12.3.a, b","indicator_sort_order":"12-3-ab","permalink":"/12-3-ab/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren zeigen Nachhaltigkeit in der Beschaffung exemplarisch anhand der Teilbereiche Papier sowie CO<sub>2</sub>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (Kfz). Beide Indikatoren werden als Indizes mit dem Basisjahr 2015 dargestellt.<br><br>Der Indikator 12.3.a \u201eAnteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung\u201c bildet den Anteil von Papier mit dem Umweltsiegel Blauer Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ab.<br><br>Der Indikator 12.3.b \u201eCO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand\u201c setzt die CO<sub>2</sub>-Emissionen ins Verh\u00e4ltnis zu den entsprechenden Fahrleistungen.","dns_indicator_intention":"Der Themenbereich Nachhaltige Beschaffung ist sehr komplex. Hier werden exemplarisch produktspezifische Indikatoren betrachtet. W\u00e4hrend f\u00fcr den Anteil von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ein Wert von 95&nbsp;% bis zum Jahr 2020 anvisiert ist, soll das Verh\u00e4ltnis von CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen zuk\u00fcnftig weiter sinken. Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken. Ziel der Bundesregierung ist es, Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung generell zu st\u00e4rken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2-a","next":"13-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br><b><i>Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die Berechnung des Anteils von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung werden durch das Monitoring des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit erhoben, das vom Bundeskanzleramt durchgef\u00fchrt und von der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesinnenministeriums unterst\u00fctzt wird. Der Blaue Engel ist ein Umweltzeichen f\u00fcr umweltschonende Produkte und Dienstleistungen. Bezogen auf Papier bedeutet dieses Siegel, dass die Papierfasern zu 100 Prozent aus Altpapier gewonnen werden und dass bei der Herstellung auf sch\u00e4dliche Chemikalien oder optische Aufheller verzichtet wird.<br><br>Der Anteil des Papiers mit Blauem Engel ist von 2015 bis 2019 nach vorl\u00e4ufigen Daten um rund 104&nbsp;% gestiegen. Im Jahr 2015 betrug der Anteil 45&nbsp;% am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung und erreichte 2019 einen Wert von 92&nbsp;%. Dies entspricht einer Zunahme um 104,1&nbsp;% (Indexwert = 204,1) Somit folgt der Indikator der Zielsetzung des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit, den Anteil des Einsatzes von Papier mit dem Blauen Engel auf 95&nbsp;% bis 2020 zu steigern. Der Gesamtpapierverbrauch ist nach einem Anstieg um 11,5&nbsp;% im Jahr 2016 auf 993,4 Millionen Blatt Papier im Jahr 2019 (vorl\u00e4ufig) gesunken. Dies bedeutet eine Reduktion des Gesamtpapierverbrauchs zwischen 2015 und 2019 um 13,6&nbsp;%.<br><br>Bei dem Zeitvergleich ist zu beachten, dass es im Jahr 2018 eine methodische Anpassung bei der Definition von Papier gab. Ab dem Berichtsjahr 2018 wird ausschlie\u00dflich nichtfarbiges DIN A4 Druck- und Kopierpapier erfasst. Somit kann der R\u00fcckgang des Gesamtpapierverbrauchs zum Teil auf die methodische \u00c4nderung zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Generell ist bei diesem Indikator zu beachten, dass die Aussagekraft der Verwendung von Papier mit Blauem Engel f\u00fcr den Gesamtkomplex \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c eher gering ist. Denn Papier weist lediglich einen kleinen Anteil am monet\u00e4ren Gesamtvolumen der Beschaffung der \u00f6ffentlichen Hand auf.<br><br><b><i>CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die Kfz der \u00f6ffentlichen Hand werden von den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen des Statistischen Bundesamts unter Zuhilfenahme der TREMOD-Datenbank (Transport Emission Estimation Modell) des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung bereitgestellt. Die \u00f6ffentliche Hand umfasst Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, Polizei, Bundesgrenzschutz, Feuerschutz und Feuerwehren.<br><br>Aufgrund der wenigen Beobachtungspunkte und einer methodischen \u00c4nderung in der TREMOD-Datenbank im Jahr 2016 ist eine Bewertung der Entwicklung nicht m\u00f6glich. Des Weiteren haben sich die Fahrzeugdefinitionen ge\u00e4ndert und somit ebenfalls die Fahrzeugbest\u00e4nde. \u00c4nderungen haben sich zudem bei den Ergebnissen zu Fahrleistungen, Energieverbr\u00e4uchen und Emissionen in der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnung ergeben.<br><br>Betrachtet man im Vergleich zu den Kfz der \u00f6ffentlichen Hand die Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung, betrugen im Jahr 2019 deren durchschnittlichen CO<sub>2</sub>-Emissionen 203,3 Gramm CO<sub>2</sub> je gefahrenen Kilometer. In der Statistik des Umweltbundesamtes ergab sich ebenfalls eine methodische Anpassung.<br><br>Die unmittelbare Bundesverwaltung umfasst die eigenen, aber rechtlich unselbstst\u00e4ndigen zentralen oder nachgeordneten Beh\u00f6rden des Bundes. Die Daten f\u00fcr die CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung stammen vom Umweltbundesamt. Wie bei den Angaben zu den Kfz der \u00f6ffentlichen Hand werden bei der unmittelbaren Bundesverwaltung ebenfalls alle Pkw bis zu einem Gewicht von 3,5 Tonnen ber\u00fccksichtigt, allerdings nicht die leichten Nutzfahrzeuge dieser Klasse.<br><br>Zwischen 2015 und 2017 stieg der Anteil der neu angeschafften Kfz der unmittelbaren Bundesverwaltung, deren Emissionswert kleiner als 50 Gramm CO<sub>2</sub> je Kilometer betrugen, am Gesamtvolumen der neubeschafften Kfz von 2,6&nbsp;% auf 4,1&nbsp;%. Im Jahr 2018 viel der Anteil auf 3,3&nbsp;% zur\u00fcck. Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen sank der Wert im Jahr 2019 weiter und lag bei 2,4&nbsp;%.<br><br>Der hier betrachtete Indikator bezieht sich ausschlie\u00dflich auf den Umweltaspekt der Nachhaltigkeit. Zudem werden nur diejenigen CO<sub>2</sub>-Emissionen ber\u00fccksichtigt, die im Betrieb der Fahrzeuge anfallen. Betrachtet man jedoch die ganzheitlichen Lebenszykluskosten, fallen in den Prozessen der Produktion und Entsorgung ebenfalls Treibhausgasemissionen an, die f\u00fcr einen aussagekr\u00e4ftigen Indikator zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus ist die Nachhaltigkeit der Elektromobilit\u00e4t davon abh\u00e4ngig, inwiefern der verwendete Strom aus herk\u00f6mmlichen oder regenerativen Quellen stammt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung","source_organisation_1_short":"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/knb.png\" alt=\" Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung","source_organisation_2_short":"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ifeu.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (Ifeu)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Umweltbundesamt","source_organisation_3_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_4_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"12.3.a Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","history_target_1":"Steigerung des Anteils auf 95&nbsp;% bis 2020","history_active_2":true,"history_indicator_2":"12.3.b CO<sub>2</sub>-Emissionen von handels\u00fcblichen Kraftfahrzeugen der \u00f6ffentlichen Hand","history_target_2":"Signifikante Senkung","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","recycled paper bearing the blue angel label as a proportion of the total paper consumption of the federal administration","co2 emissions per mileage of motor vehicles of the public sector"],"data_footnote":"Recycling- und Gesamtpapierverbrauch: 2019 vorl\u00e4ufige Daten.    Methodischer Bruch (CO&#8322;-Emissionen: 2017; Papierverbrauch: 2018) - Daten sind nur eingeschr\u00e4nkt vergleichbar.","computation_units":"2015=100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung","graph_type":"line","graph_min_value":80.0,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/895e51b67a5b10c102deda3549d7c7066d43cb93","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung\n    </h3>\n  </div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) CO<sub>2</sub>-Emissionen je Fahrleistungen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Responsible procurement","dns_indicator_definition":"This indicator shows sustainability in procurement using the two subsectors of CO<sub>2</sub> emissions from motor vehicles and paper as examples. The indicator \u201cCO<sub>2</sub> emissions per mileage of motor vehicles of the public sector\u201d relates the CO<sub>2</sub> emissions to the relevant mileages. The indicator \u201cRecycled paper bearing the Blue Angel label as a proportion of the total paper consumption of the direct federal administration\u201d shows the volume of paper with the Blue Angel eco-label as a proportion of the total paper consumed by the direct federal administration. Target and intention of","dns_indicator_intention":"This report discusses examples of product-specific indicators. While the proportion of paper with the Blue Angel label is expected to reach 95% of the total paper consumption of the direct federal administration by 2020, the ratio of CO<sub>2</sub> emissions to mileage is expected to decrease further in the future. The public sector has a substantial part in the demand for products and services. Basing public procurement on the guiding principle of sustainability and strengthening sustainability criteria in public procurement should therefore be used as a lever to increase the supply of sustainable products. The Federal Government\u2019s goal is to generally strengthen responsibility in public procurement.","indicator_name":"Responsible procurement","section":"Responsible procurement","postulate":"Giving shape to the public sector\u2019s exemplary role in sustainable procurement","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br> Sustainability in public procurement is a very complex topic. It is therefore hardly possible to address it appropriately using one or a few indicators. The two indicators shown here focus exclusively on selected ecological aspects of sustainability, although they cannot reflect these environmental aspects exhaustively. Social and economic aspects of sustainability are not in the focus of the two indicators.<br><br><br><br><i>CO<sub>2</sub> emissions per mileage of motor vehicles of the public sector</i><br><br><br><br>The data for motor vehicles of the public sector are provided by the environmental economic accounts of the Federal Statistical Office, also using the TREMOD (Transport Emission Model) database of the ifeu (German Institute for Energy and Environmental Research). The public sector comprises the federal level, the L\u00e4nder level, the level of municipalities and associations of municipalities, the police, the Federal Border Guard, fire protection and fire brigades.<br><br><br><br>From 2015 to 2016, the average CO<sub>2</sub> emissions per kilometre driven by motor vehicles of the public sector decreased by around 2&nbsp;% from roughly 184 to 180.6 grams of CO<sub>2</sub> per kilometre. This has resulted in a separation of CO<sub>2</sub> emissions and mileage. The ratio of CO<sub>2</sub> emissions to mileage declined, although mileage continued to increase. In 2014, both mileage and CO<sub>2</sub> emissions increased. In 2015, however, CO<sub>2</sub> emissions decreased for the first time, although mileage continued to grow. One reason for this could be the increasing procurement of more efficient motor vehicles and of electric and hybrid cars with lower CO<sub>2</sub> emissions. The propor-tion of electric and hybrid cars of the total stock of motor vehicles of the public sector increased from 0.6&nbsp;% (1,946 units) in 2015 to 0.9&nbsp;% (2,827 units) in 2016.<br><br><br><br>As far as the motor vehicles of the direct federal administration are concerned, the average CO<sub>2</sub> emissions in 2017 were 179.9 grams of CO<sub>2</sub> per kilometre driven. The direct federal administration comprises the federal government\u2019s own central and subordinate authorities, which are legally dependent. The data for CO<sub>2</sub> emissions per mileage of motor vehicles of the direct federal administration are provided by the German Environment Agency. As in the case of motor vehicles of the public sector, all passenger cars of the direct federal administration up to a weight of 3.5 tonnes are taken into account; however, light commercial vehicles of this class are not considered. Furthermore, between 2015 and 2017, the proportion of newly acquired motor vehicles of the direct federal administration whose emission value was less than 50 grams of CO<sub>2</sub> per kilometre increased from 2.6&nbsp;% to 4.1&nbsp;% of the total volume of newly procured motor vehicles. This increase could result in lower CO<sub>2</sub> emissions and thus raise the efficiency of the vehicle fleet.<br><br><br><br>This indicator covers only those CO<sub>2</sub> emissions that occur during the operation of the vehicles. If, however, we consider the holistic life cycle costs approach, greenhouse gas emissions also occur in the production and disposal processes, which would have to be taken into account for a conclusive indicator. In addition, the sustainability of electric mobility depends for instance on the extent to which the electricity used is generated from conventional or renewable sources, on material expenditure, the materials used and recyclability.<br><br><br><br><i>Recycled paper bearing the Blue Angel label as a proportion of the total paper consumption of the direct federal administration</i><br><br><br><br>The data to calculate the volume of paper with the Blue Angel label as a proportion of the total paper consumption of the direct federal administration are obtained by the Sustainability Programme monitoring, which is carried out by the Competence Center for Sustainable Procurement at the Procurement Office of the Federal Ministry of the Interior. The Blue Angel is an eco-label for products and services with a reduced environmental impact. With regard to paper, this label indicates that 100&nbsp;% of the paper fibres are made from waste paper and no harmful chemicals or optical brighteners are used in the production process.<br><br><br><br>The proportion of paper bearing the Blue Angel label increased by roughly 48% between 2015 and 2017. While it accounted for 45&nbsp;% of the total paper consumption of the federal administration in 2015, it reached 67&nbsp;% in 2017. The indicator is thus in line with the objective of the Sustainability Programme to raise the proportion of Blue Angel paper used.<br><br><br><br>However, total paper consumption is subject to annual fluctuations. After a strong rise in total paper consumption to approximately 1,281 million sheets of paper in 2016, there was a slight decline in 2017 (roughly 1,250 million sheets). However, this value was still above the 2015 value (about 1,150 million sheets). This means that not only the consumption of paper with the Blue Angel label, but also total paper consumption (+8.7&nbsp;%) increased in the period from 2015 to 2017. The volume of Blue Angel paper as a proportion of the total paper consumption does not allow conclusions to be drawn about the efficient consumption of paper in general.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"German Institute for Energy and Environmental Research (IFEU)","source_organisation_2_short":"German Institute for Energy and Environmental Research","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/en/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ifeu.png\" alt=\" German Institute for Energy and Environmental Research\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"German Environment Agency","source_organisation_3_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Competence Center for Sustainable Procurement","source_organisation_4_short":"Competence Center for Sustainable Procurement","source_organisation_logo_4":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/knb.png\" alt=\" Competence Center for Sustainable Procurement\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"12.3.a Responsible procurement","history_target_1":"95&nbsp;% by 2020","history_indicator_2":"12.3.b Responsible procurement","history_target_2":"Reduce significantly","data_keywords":null,"data_footnote":"2018: Methodological break - data is not fully comparable","computation_units":"1990 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Responsible public procurement","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":""}},"13-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"13","indicator":"13.1.a","indicator_display":"13.1.a","indicator_sort_order":"13-1-a","permalink":"/13-1-a/","sdg_indicator":"13.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Treibhausgasemissionen","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Index der Emissionen folgender Treibhausgase (Stoffe oder Stoffgruppen, in CO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten): Kohlendioxid&nbsp;(CO<sub>2</sub>), Methan&nbsp;(CH<sub>4</sub>), Lachgas&nbsp;(N<sub>2</sub>O), Stickstofftrifluorid&nbsp;(NF<sub>3</sub>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe&nbsp;(H-FKW/HFC), perfluorierte Kohlenwasserstoffe&nbsp;(FKW/PFC) sowie Schwefelhexafluorid&nbsp;(SF<sub>6</sub>).","dns_indicator_intention":"Die globale Durchschnittstemperatur auf der Erdoberfl\u00e4che steigt aufgrund der zunehmenden Konzentration von Kohlendioxid und anderen Treibhausgasen in der Atmosph\u00e4re kontinuierlich an, mit bereits heute nachweisbaren Folgen f\u00fcr das Klimasystem. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2020 die Treibhausgasemissionen in Deutschland um mindestens 40&nbsp;% und bis zum Jahr 2030 um mindestens 55&nbsp;% gegen\u00fcber 1990 zu senken. Bis zum Jahr 2050 soll die Treibhausgasneutralit\u00e4t erreicht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Treibhausgasemissionen","section":"Klimaschutz","postulate":"Treibhausgase reduzieren","target_id":"13.1.1","previous":"12-3-ab","next":"13-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Um die verschiedenen Treibhausgase zu einem Index zusammenfassen zu k\u00f6nnen, werden sie jeweils in \u201eCO<sub>2</sub>-\u00c4quivalenten\u201c ausgedr\u00fcckt, das hei\u00dft in die Masse CO<sub>2</sub> umgerechnet, die eine vergleichbare Wirkung auf die globale Erw\u00e4rmung h\u00e4tte. Durch die Kumulation sind jedoch die Entwicklungen der Treibhausgase im Einzelnen nicht ersichtlich, da die negative Entwicklung des einen Treibhausgases durch die positive Entwicklung eines anderen Treibhausgases \u00fcberlagert werden kann.<br><br>Die Daten werden j\u00e4hrlich durch das Umweltbundesamt im Rahmen der Berichterstattung unter der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen und dem Kyoto-Protokoll zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Emissionsermittlung und -berichterstattung unterliegt einem umfassenden Qualit\u00e4tsmanagement.<br><br>Die Berechnung erfolgt nach dem Verursacher- und Territorialkonzept. F\u00fcr alle Treibhausgase und Luftschadstoffe wurden somit die wichtigsten Emissionsquellen innerhalb Deutschlands ermittelt. F\u00fcr diese Quellen wurde untersucht, wie hoch die Emissionen unter bestimmten Voraussetzungen sind. Daraus ergibt sich ein spezifischer Emissionsfaktor, der durch Multiplikation mit den Aktivit\u00e4tsdaten der Quelle die Emissionsmenge ergibt.<br><br>Zu beachten ist, dass der Indikator gem\u00e4\u00df Kyoto-Protokoll nicht die Kohlendioxid-Emissionen aus Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderungen und Forstwirtschaft ausweist. Auch die Seeschifffahrt und der internationale Flugverkehr werden bei der Berechnung nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Betrachtet man die Entwicklung der Jahre 2015 bis 2019, so hat sich der Indikator nicht stabil entwickelt. Im Jahr 2015 und 2016 stiegen die Emissionswerte von Treibhausgasen geringf\u00fcgig um 0,3 bzw. um 0,2 Prozentpunkte an. Seit dem Jahr 2017 sanken diese jedoch deutlich, 2017 um 1,2, 2018 um 2,9 Prozentpunkte. Langfristig zeigt sich nach der Zeitnahprognose des Umweltbundesamtes im Jahr 2019 ein R\u00fcckgang um insgesamt 35,7&nbsp;% gegen\u00fcber 1990. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre ist das Erreichen des Ziels f\u00fcr 2020 \u2013 eine Reduktion um 40&nbsp;% gegen\u00fcber 1990 \u2013 nicht erreichbar.<br><br>Den weitaus gr\u00f6\u00dften Anteil am gesamten Aussto\u00df von Treibhausgasen hatte 2019 das Kohlendioxid mit 87,7&nbsp;%, im Jahr 1990 waren es 84,1&nbsp;%. Methan trug zuletzt mit 6,2&nbsp;%, Lachgas mit 4,3&nbsp;%, die teilhalogenierten Fluorkohlenwasserstoffe mit 1,3&nbsp;% und Schwefelhexafluorid mit 0,5&nbsp;% zu den Treibhausgasen bei (die letzten beiden Werte f\u00fcr 2017). Der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil der CO<sub>2</sub>-Emissionen entsteht bei der Gewinnung von Strom und W\u00e4rme. Methan und Lachgas entweichen haupts\u00e4chlich in der landwirtschaftlichen Produktion.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-emission-von-treibhausgasen","source_url_text_1":"Emission der von der UN-Klimarahmenkonvention abgedeckten Treibhausgase","source_active_2":true,"source_organisation_2":"AK UGRdL","source_organisation_2_short":"AK UGRdL","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/der-ak-ugrdl\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/akugrdl.png\" alt=\" AK UGRdL\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/ergebnisse/gase","source_url_text_2":"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnung der L\u00e4nder","history_active_1":true,"history_indicator_1":"13.1.a Treibhausgasemissionen","history_target_1":"Minderung um mindestens 40&nbsp;% bis 2020, um mindestens 55&nbsp;% bis 2030, jeweils gegen\u00fcber 1990; Erreichung von Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2050","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) germany (total)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Zeitnahprognose.  Treibhausgase = Kohlendioxid&nbsp;(CO&#8322;), Methan&nbsp;(CH&#8324;), Lachgas&nbsp;(N&#8322;O), Schwefelhexafluorid&nbsp;(SF&#8326;), Stickstofftrifluorid&nbsp;(NF&#8323;), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe&nbsp;(H-FKW/HFC) und perfluorierte Kohlenwasserstoffe&nbsp;(FKW/PFC).","computation_units":"1990 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Treibhausgasemissionen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-05-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/9adcbe996b6704fd266faa1f19d6cd020df21324","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Greenhouse gas emissions","dns_indicator_definition":"The indicator at federal level shows emissions of the following greenhouse gases (substances or substance groups) in CO<sub>2</sub> equivalents: carbon dioxide (CO<sub>2</sub>), methane (CH<sub>4</sub>), laughing gas (N<sub>2</sub>O), nitrogen triflouride (NF<sub>3</sub>), hydroflourocarbons (HFC), perflourocarbons (PFC) as well as sulphur hexaflouride (SF<sub>6</sub>).","dns_indicator_intention":"The global average temperature on the surface of the Earth is continuously rising due to the increasing concentration of carbon dioxide and other greenhouse gases in the atmosphere, which is already having detectable consequences on the climate system today. The Federal Government therefore aims to lower greenhouse gas emissions in Germany by at least 40&nbsp;% compared with 1990 by 2020. Additional targets are the reduction by at least 55&nbsp;% by 2030, by at least 70&nbsp;% by 2040 and by 80 to 95&nbsp;% by 2050 \u2013 in each case compared with 1990.","indicator_name":"Greenhouse gas emissions","section":"Climate protection","postulate":"Reducing greenhouse gases","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>To summarise the various greenhouse gases into a single index, they are each expressed in \u201cCO<sub>2</sub> equivalents\u201d, which means that they are converted into the quantity of CO<sub>2</sub> that would have a comparable impact on global warming. Because of cumulation, however, the development of the individual greenhouse gases cannot be determined. A negative development of one greenhouse gas can for instance be concealed by a positive development of another greenhouse gas.<br><br><br><br>The data are provided annually by the German Environment Agency as part of the reporting under the United Nations Framework Convention on Climate Change and the Kyoto Protocol. The determination and reporting of emissions is subject to a comprehensive quality management system.<br><br><br><br>The calculation is made according to the polluter pays and territorial concept. This means that the most important sources of emissions in Germany are identified for all greenhouse gases and air pollutants. For these sources the level of emissions under certain conditions was determined. As a result, a specific emissions factor is obtained, which is then multiplied by the activity data of a source to quantify the amount of emissions.<br><br><br><br>Note that the indicator according to the Kyoto Protocol does not show the carbon dioxide emissions arising from land use, land use change and forestry. Sea transport and international air transport are also excluded from the calculation.<br><br><br><br>A closer look at the development over the last five years shows that the indicator has not developed in a stable manner. In 2013, the emission values of greenhouse gases increased by 1.4&nbsp;%, while they decreased considerably by 3.1&nbsp;% in 2014. In 2015 and 2016, they again increased slightly by 0.3&nbsp;% and 0.2&nbsp;%, respectively. In the long run, as was shown by the near real time forecast of the German Environment Agency in 2017, a decline of a total of 27.7&nbsp;% compared with 1990 can be observed. If the development recorded over the last five years continues, it is unlikely that the target set for 2020 \u2013 a 40% reduction compared with 1990 \u2013 can be achieved.<br><br><br><br>Carbon dioxide accounted for the by far largest proportion of total greenhouse gas emissions in 2017 (88.1&nbsp;%), compared with 84.1&nbsp;% in 1990. Methane contributed 6.0&nbsp;%, laughing gas 4.2&nbsp;%, hydroflourocarbons 1.2&nbsp;% and sulphur hexaflouride 0.4&nbsp;% to the greenhouse gas emissions (last two figures for 2016). By far the largest part of the CO<sub>2</sub> emissions is created by the generation of electricity and heat. Methane and laughing gas are emitted primarily by agricultural production.<br><br><br><br>The indicator has cross references, for instance, to indicators 3.2 \u201cAir pollution\u201d, 7.2 \u201cRenewable energies\u201d and 11.2 \u201cMobility\u201d.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-emission-von-treibhausgasen","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"AK UGRdL","source_organisation_2_short":"AK UGRdL","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/der-ak-ugrdl\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/akugrdl.png\" alt=\" AK UGRdL\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"http://www.statistikportal.de/de/ugrdl/ergebnisse/gase","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"13.1.a Greenhouse gas emissions","history_target_1":"Reduce by at least 40&nbsp;% by 2020, by at least 55&nbsp;% by 2030, by at least 70&nbsp;% by 2040 and by 80 to 95&nbsp;% by 2050 \u2013 in each case compared with 1990","data_keywords":null,"data_footnote":"Greenhouse gases (Germany) = carbon dioxide (CO<sub>2</sub>), methane (CH<sub>4</sub>), laughing gas (N<sub>2</sub>O), sulphur hexaflouride (SF<sub>6</sub>), nitrogen triflouride (NF<sub>3</sub>), hydroflourocarbons (HFC) and perflourocarbons (PFC);  Greenhouse gases (Federal states) = carbon dioxide (CO<sub>2</sub>), methane (CH<sub>4</sub>), laughing gas (N<sub>2</sub>O); 2019 provisional near real time forecast","computation_units":"Billions of euros","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Greenhouse gas emissions in CO<sub>2</sub> equivalents","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"13-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"13","indicator":"13.1.b","indicator_display":"13.1.b","indicator_sort_order":"13-1-b","permalink":"/13-1-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur Reduktion von Treibhausgasen, zur Anpassung an den Klimawandel sowie klimarelevante Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t und zum Waldschutz (Projekte zum Schutz, nachhaltiger Nutzung und Wiederaufforstung von Wald im Rahmen des REDD+ Regelwerks). Die Ma\u00dfnahmen erfolgen vorrangig in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern und werden aus deutschen Haushaltsmitteln (einschlie\u00dflich der Schenkungs\u00e4quivalente von Entwicklungskrediten) finanziert.","dns_indicator_intention":"Absicht der Bundesregierung ist es, ihre internationale Klimafinanzierung bis 2020 auf vier Milliarden Euro aus Haushaltsmitteln und Schenkungs\u00e4quivalente aus Entwicklungskrediten zu erh\u00f6hen und somit den Sollwert von zwei Milliarden Euro des Jahres 2014 zu verdoppeln. In den Entscheidungen, welche das Klimaabkommen von Paris begleiteten, wurde die Zusage der Industriel\u00e4nder von 2009 bekr\u00e4ftigt, ab dem Jahr 2020 bis 2025 gemeinsam 100 Milliarden US-Dollar aus \u00f6ffentlichen und durch \u00f6ffentliche Mittel mobilisierten privaten Quellen f\u00fcr den Klimaschutz und die Anpassung an den Klimawandel in Entwicklungsl\u00e4ndern bereitzustellen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","section":"Klimaschutz","postulate":"Beitrag zur internationalen Klimafinanzierung leisten","target_id":"13.1.2","previous":"13-1-a","next":"14-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten des Indikators sind der Berichterstattung zur EU-Verordnung \u00fcber ein System f\u00fcr die \u00dcberwachung von Treibhausgasen entnommen. Datenquelle der j\u00e4hrlich erhobenen Daten ist das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ), das in diesem Kontext auch \u00fcber die Klimafinanzierung anderer Bundesministerien berichtet. Dabei werden f\u00fcr die Berechnung der Ausgaben f\u00fcr bilaterale Klimafinanzierung die Zusagen, f\u00fcr multilaterale Klimafinanzierung sowie f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu Energie- und Klimafonds die tats\u00e4chlichen Auszahlungen zugrunde gelegt. Der Indikator beinhaltet dar\u00fcber hinaus die anteilig zuzurechnende Klimafinanzierung, welche sich aus deren Beitr\u00e4gen zu multilateralen Fonds bei Entwicklungsbanken ergibt. Sofern die Klimafinanzierung schwerpunktm\u00e4\u00dfig Entwicklungsl\u00e4ndern zugutekommt, ist diese Teil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (siehe Indikator [17.1](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/17-1-a/)).<br><br>Im Jahr 2019 wurden aus deutschen Haushaltsmitteln 4,34 Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung zur Reduzierung von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel zugesagt beziehungsweise bereitgestellt. Im Vergleich zum Vorjahr, in dem die Klimafinanzierung 3,37 Milliarden Euro betrug, ist ein Anstieg um 29&nbsp;% zu verzeichnen. Das Ziel f\u00fcr 2020 in H\u00f6he von vier Milliarden Euro wurde somit bereits ein Jahr fr\u00fcher erreicht. 44&nbsp;% der Klimafinanzierungsmittel flossen 2019 in die Emissionsminderung und 25&nbsp;% in die Anpassung an den Klimawandel. Mit den verbleibenden 31&nbsp;% wurden bereichs\u00fcbergreifende Projekte finanziert. Da die bereichs\u00fcbergreifenden Projekte sowohl minderungs- als auch anpassungsrelevant sind, ergibt sich in Summe, dass \u2013 wie in den Jahren zuvor \u2013 auch 2019 mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (59&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (41&nbsp;%) aufgewendet wurden.<br><br>\u00dcber multilaterale Kan\u00e4le wurden 14&nbsp;% (588 Millionen Euro) der Klimafinanzierung im Jahr 2019 bereitgestellt. Davon k\u00f6nnen Deutschland 248 Millionen Euro auf Basis der klimarelevanten Anteile der deutschen Beitr\u00e4ge zu den multilateralen Entwicklungsbanken, der Globalen Umweltfazilit\u00e4t und dem Internationalen Fonds f\u00fcr landwirtschaftliche Entwicklung zugerechnet werden. Die verbleibenden 340 Millionen Euro stellt Deutschland \u00fcber multilaterale Einrichtungen und Beitr\u00e4ge f\u00fcr internationale Klimafonds bereit.<br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Klimafinanzierung aus Haushaltsmitteln stellen die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau und die Deutsche Entwicklungsgesellschaft ebenfalls klimabezogene Kredite aus Marktmitteln bereit. Diese stellen die \u201emobilisierte \u00f6ffentliche Klimafinanzierung\u201c dar und sind nicht im Indikator enthalten. Im Jahr 2019 umfassten die so mobilisierten Ressourcen rund 2,47 Milliarden Euro im Vergleich zu 3,25 Milliarden Euro aus dem Vorjahr. Auch hier wurden mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (86&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (14&nbsp;%) aufgewendet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"http://www.bmz.de/de/themen/klimaschutz/klimafinanzierung/index.html","source_url_text_1":"Klimafinanzierung","history_active_1":true,"history_indicator_1":"13.1.b Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","history_target_1":"Verdopplung der Finanzierung bis 2020 gegen\u00fcber 2014","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"in Milliarden Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Deutsche Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Klimafinanzierung","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f13234b6793ea241f348545e01cede325a685a84","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"International climate finance for the reduction of greenhouse gases and adaptation to climate change","dns_indicator_definition":"The indicator shows the financing of measures to reduce greenhouse gases (for instance through the conservation and reforestation of forests (REDD+)), to adapt to climate change and to protect biodiversity. Funding goes primarily to developing and emerging countries and is made from German budget funds, including grant elements of development loans which include budget funds.","dns_indicator_intention":"The Federal Government intends to double its international climate finance from budget funds and grant elements of development loans to 4 billion euros by 2020 relative to the 2014 target figure of 2 billion euros. In the decision text accompanying the Paris Climate Agreement, the industrialised countries\u2019 commitment of 2009 was confirmed, namely to mobilise \u2013 from 2020 onwards \u2013 100 billion US dollars from public and private sources for climate protection and adaptation to climate change in developing countries.","indicator_name":"International climate finance for the reduction of greenhouse gases and adaptation to climate change","section":"Climate protection","postulate":"Germany\u2019s contribution to international climate finance","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data for the indicator are taken from the reporting in accordance with the EU Regulation on a mechanism for monitoring and reporting greenhouse gas emissions. The data source of the annually collected data is the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ), which in this context also reports on climate financing by other federal ministries. In general, the information on bilateral climate finance is based on the relevant commitments, while the actual payments are taken as a basis for multilateral climate finance and contributions to energy and climate funds. The indicator also includes the proportionately attributed climate finance derived from contributions to multilateral funds at development banks. If climate finance mainly benefits developing countries, it is considered to be part of official development assistance (see indicator 17.1).<br><br><br><br>In 2017, Germany committed or provided 3.6 billion euros from budget funds for international climate finance to reduce greenhouse gases and adapt to climate change. Compared to the previous year, during which climate finance amounted to 3.4 billion euros, this represents an increase of 8.6&nbsp;%. A proportion of 43&nbsp;% of climate financing in 2017 was spent on emission reduction and 25&nbsp;% on adaptation to climate change. The remaining 32&nbsp;% were used to finance cross-sectoral projects. As in previous years, more funds were spent on mitigation than on adaptation projects in 2017.<br><br><br><br>Multilateral channels provided 13&nbsp;% (481 million euros) of climate finance in 2017. Of this amount, 187 million euros represent the climate finance allocated proporotionately to Germany, which results from contributions to multilateral funds at development banks.<br><br><br><br>The purely monetary analysis of climate finance does not allow any conclusions to be drawn regarding the impact of the financed projects. Based on its resources for technical and financial cooperation, the BMZ assesses how many tonnes of carbon dioxide emissions will be saved in the future through mitigation projects. The impact assessments of financial cooperation are based on ex-ante estimates of the financing commitments of a year, while those of technical cooperation are calculated on an ex-post basis.<br><br><br><br>In 2017, direct savings of 8.7 million tonnes of CO<sub>2</sub> equivalents were achieved usingfinancial cooperation funds. Through technical cooperation funds, emissions of 9.1 million tonnes of CO<sub>2</sub> equivalents were directly avoided between 2015 and 2017.<br><br><br><br>In addition to public climate financing from budget funds, the KfW (Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau) and the DEG (Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft) also provide climate-related loans via market funds. These represent the \u201cmobilised public climate finance\u201d which is not included in the indicator. In 2017, the resources mobilised in this way amounted to 3.1 billion euros compared to 5.2 billion euros in the previous year. Here again, more funds were disbursed for mitigation projects (83&nbsp;%) than for adaptation projects (9&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ)","source_organisation_1_short":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/en/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmz.png\" alt=\" Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"http://www.bmz.de/de/themen/klimaschutz/klimafinanzierung/index.html","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"13.1.b International climate finance for the reduction of greenhouse gases and adaptation to climate change","history_target_1":"Double finance by 2020 relative to 2014","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Concentration,&nbsp;mg/l (moving discharge-weighted average of the previous 5 years)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Germany's climate finance flows primarily to developing and emerging countries","national_geographical_coverage":null,"page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"14-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"14","indicator":"14.1.a","indicator_display":"14.1.a","indicator_sort_order":"14-1-a","permalink":"/14-1-a/","sdg_indicator":"14.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den gleitenden, abflussgewichteten Durchschnitt der letzten 5 Jahre der Stickstoffkonzentrationen in Milligramm (mg) Stickstoff pro Liter (l) Wasserabfluss von Fl\u00fcssen in die Nord- und Ostsee an.<sup>1</sup><br><br><small><sup>1</sup>F\u00fcr die Nordsee sind dies die Fl\u00fcsse Eider, Elbe, Ems, Weser, Rhein, Treene, Aarlau, Bongsieler Kanal und Miele. F\u00fcr die Ostsee sind dies die Peene, Trave, Warnow, Langballigau, F\u00fcsinger Au, Koseler Au, Schwentine, Kossau, Goddesdorfer Au, Oldenburger Graben, Aalbeck, Schwartau, Lippingau, Hagener Au, Barthe, Duvenbaek, Hellbach, Maurine, Recknitz, Ryck, Stepenitz, Uecker, Wallensteingraben und Zarow.</small>","dns_indicator_intention":"Hohe Konzentrationen von Stickstoff in den Meeren k\u00f6nnen zu Eutrophierungseffekten wie Sauerstoffmangel und dadurch zum Verlust an Biodiversit\u00e4t und zur Zerst\u00f6rung von Fisch-Aufzugsgebieten f\u00fchren. Daher soll der Eintrag von Stickstoff unter 2,8&nbsp;mg Stickstoff pro Liter Abfluss f\u00fcr die in die Nordsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse und unter 2,6&nbsp;mg Stickstoff pro Liter f\u00fcr die in die Ostsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse liegen. Dies entspricht den im Rahmen der Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie vereinbarten Bewirtschaftungszielen der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung sowie den Zielen der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie und des Ostseeaktionsplans.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"13-1-b","next":"14-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Eine Hauptursache f\u00fcr den Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee ist der Stickstoff\u00fcberschuss in der Landwirtschaft, der in Indikator [2.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/2-1-a/) gemessen wird. Neben Stickstoff f\u00fchrt auch Phosphor zur Eutrophierung. Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird in Indikator [6.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/6-1-a/) separat betrachtet.<br><br>Berechnungsgrundlage f\u00fcr diesen Indikator bilden einerseits Messdaten zu Stickstoffkonzentrationen, andererseits Messdaten zum Wasserabfluss kleiner und gro\u00dfer Nord- und Ostseezufl\u00fcsse, die das Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften zusammenstellt. Dabei werden auch kleinere Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt, die nicht direkt in die Nord- beziehungsweise Ostsee, sondern in einen gr\u00f6\u00dferen Fluss m\u00fcnden. Hier sind die Messstellen so gew\u00e4hlt, dass jeweils die Daten der letzten Messstellen vor dem Zusammenflie\u00dfen beider Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt werden. Ber\u00fccksichtigt wird dar\u00fcber hinaus auch der Rhein, der nicht in Deutschland m\u00fcndet. Hier werden die Werte an dem Punkt gemessen, wo der Rhein Deutschland verl\u00e4sst (Messstelle bei Kleve, Ortsteil Bimmen).<br><br>Die Stickstoffkonzentrationen der einzelnen Fl\u00fcsse werden abflussgewichtet gemittelt, sodass gro\u00dfe Fl\u00fcsse mit gro\u00dfen Wasserabflussmengen den Durchschnitt st\u00e4rker beeinflussen als kleine Fl\u00fcsse. Damit einzelne Extremereignisse wie Hochwasser oder D\u00fcrre, die punktuell zu sehr hohen oder sehr niedrigen Stickstoffeintr\u00e4gen f\u00fchren, die Darstellung der Entwicklung nicht verzerren, werden die Werte als gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt betrachtet.<br><br>Die abflussgewichtete Stickstoffkonzentration \u00fcber alle Nord- und Ostseezufl\u00fcsse zeigte seit Beginn der Zeitreihe einen abnehmenden Trend, wobei der R\u00fcckgang der Konzentrationen in der Nordsee ausgepr\u00e4gter war als in der Ostsee. Im Mittel 2013-2017 erreichten die Nordseezufl\u00fcsse eine Konzentration von 3,0&nbsp;mg/l. Die Zufl\u00fcsse der Ostsee erreichten im Zeitraum 2015-2019 eine Konzentration von 3,2&nbsp;mg/l. Zum Erreichen eines guten Zustands gem\u00e4\u00df der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung ist es jedoch erforderlich, dass jeder einzelne Fluss den Bewirtschaftungszielwert einh\u00e4lt.<br><br>Von den gro\u00dfen Ostseezufl\u00fcssen Peene, Trave und Warnow erreichte nur die Warnow 2015-2019 bereits den Bewirtschaftungszielwert. F\u00fcr alle drei Fl\u00fcsse zeigte sich jedoch ein deutlicher R\u00fcckgang der F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen. F\u00fcr die Trave fiel dieser R\u00fcckgang am st\u00e4rksten aus. Bei den kleinen Ostseezufl\u00fcssen liegen die Stickstoffkonzentrationen mit bis zu 6,1&nbsp;mg/l teilweise noch um ein Vielfaches \u00fcber dem Bewirtschaftungszielwert.<br><br>Bei den Nordseezufl\u00fcssen erreichte 2013-2017 nur der Rhein den Bewirtschaftungszielwert. F\u00fcr alle gro\u00dfen Nordseezufl\u00fcsse waren die F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen r\u00fcckl\u00e4ufig. Bei den kleinen Nordseezufl\u00fcssen lagen die Stickstoffkonzentrationen im Zeitraum 2013-2017 in der Bandbreite zwischen 2,9 und 3,6&nbsp;mg/l. Insgesamt wird derzeit also weder f\u00fcr die Nord- noch f\u00fcr die Ostsee eine dauerhafte und fl\u00e4chendeckende Einhaltung der Bewirtschaftungszielwerte erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt (nach Angaben der L\u00e4nder bzw. Flussgebietsgemeinschaften)","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/wasser/nordsee/flusseintraege-direkte-eintraege-in-die-nordsee","source_url_text_1":"Flusseintr\u00e4ge und direkte Eintr\u00e4ge in die Nordsee","source_url_1b":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/wasser/ostsee/flusseintraege-direkte-eintraege-in-die-ostsee","source_url_text_1b":"N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge \u00fcber Fl\u00fcsse und Direkteinleiter in die Ostsee","history_active_1":true,"history_indicator_1":"14.1.aa N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge in K\u00fcstengew\u00e4sser und Meeresgew\u00e4sser \u2013 Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Ostsee","history_target_1":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Ostsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,6 Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","history_active_2":true,"history_indicator_2":"14.1.ab N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge in K\u00fcstengew\u00e4sser und Meeresgew\u00e4sser \u2013 Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nordsee","history_target_2":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Nordsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,8 Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","history_year_a_2":"2017","history_status_year_a_2":"Wolke","history_year_b_2":"2016","history_status_year_b_2":"Wolke","history_year_c_2":"2015","history_status_year_c_2":"Wolke","history_year_d_2":"2014","history_status_year_d_2":"Wolke","history_year_e_2":"2013","history_status_year_e_2":"Wolke","history_year_f_2":"2012","history_status_year_f_2":"Wolke","history_year_g_2":"2011","history_status_year_g_2":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","north sea","baltic sea"],"data_footnote":"Aufgrund unterschiedlicher Datenbereitstellungszeitr\u00e4ume liegen die Daten f\u00fcr die Ostseezufl\u00fcsse bis 2019 und die Nordseezufl\u00fcsse bis 2017 vor.","computation_units":"Konzentration in&nbsp;mg/l (gleitender, abflussgewichteter Durchschnitt der vergangenen 5 Jahre)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Gesamtstickstoffkonzentration in Nord- und Ostsee","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f13234b6793ea241f348545e01cede325a685a84","national_metadata_update_url_text":"2021-04-26: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/6ccc9e03377069723f5774ab68605ce64c8d39f5","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>aa) Ostsee\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>ab) Nordsee\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2017 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Nitrogen input to the North and the Baltic Sea through German inflows","dns_indicator_definition":"The indicators show the moving discharge-weighted five-year average of nitrogen concentrations in milligrams (mg) of nitrogen per litre (l) of water discharged from rivers into the North Sea and the Baltic Sea.","dns_indicator_intention":"High concentrations of nitrogen in the seas can lead to eutrophication effects such as oxygen depletion, the loss of biodiversity and to the destruction of fish spawning grounds. Therefore, the input of nitrogen should stay below 2.8&nbsp;mg nitrogen per litre discharge for the rivers flowing into the North Sea and below 2.6&nbsp;mg N/l for the rivers flowing into the Baltic Sea. This corresponds to the management targets of the Ordinance on the Protection of Surface Waters amended in 2016 that were agreed during the implementation of the Water Framework Directive and to the objectives of the Marine Strategy Framework Directive and the Baltic Sea Action Plan.","indicator_name":"Nitrogen input to the North and the Baltic Sea through German inflows","section":"Protecting the oceans","postulate":"Protecting and sustainably using oceans and marine resources","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicators are calculated on the basis of measurements of nitrogen concentrations and water discharge levels from smaller and larger inflows into the North Sea and the Baltic Sea, which the German Environment Agency compiles using information provided by the L\u00e4nder and the river basin communities. This also includes smaller rivers that flow into a larger river, rather than directly into the North Sea or the Baltic Sea. The measuring points are selected in such a way as to ensure that the data of the last measuring point before the confluence of the two rivers are taken into account. The Rhine, which does not flow into the sea in Germany, is also taken into account. Here the values are measured at the point where the Rhine leaves Germany (measuring point at Kleve, district Bimmen). The nitrogen concentrations of the individual rivers are averaged on a discharge-weighted basis, so that large rivers with large volumes of water discharge have a greater influence on the average than small rivers. Another substance that is discharged via rivers into the North Sea and the Baltic Sea and causes eutrophication is phosphorus. This is examined in detail in indicator 6.1.a \u201cPhosphorus in flowing waters\u201d.<br><br><br><br>To ensure that individual extreme events such as floods or droughts, which partly lead to very high or very low nitrogen inputs, do not distort the representativeness of the development, the values are calculated as a five-year moving average.<br><br><br><br>The discharge-weighted nitrogen concentration across all North Sea and Baltic Sea inflows showed a decreasing trend since the beginning of the time series, with the decrease in concentrations being more marked in the North Sea than in the Baltic Sea. On average in 2012 to2016, North Sea and Baltic Sea inflows reached concentrations of 2.9 and 3.0&nbsp;mg/l, respectively. However, to achieve a good status in accordance with the Surface Water Ordinance, it would be necessary for each individual river to meet the management target<br><br><br><br>Of the large Baltic Sea inflows, Peene, Trave and Warnow, only the Warnow (near Rostock) met the management target in the period 2012 to 2016. The value of the Peene (near Anklam) with 2.9&nbsp;mg/l and the value of the Trave (near L\u00fcbeck-Moisling) with 3.7&nbsp;mg/l were still higher. All three rivers showed a clear decrease in the five-year average concentrations. This decline was most marked for the Trave. Regarding the small Baltic Sea inflows, nitrogen concentrations are in part still considerably higher than the management target value (up to 6.0&nbsp;mg/l).<br><br><br><br>Of the North Sea inflows, only the Rhine met the management target in the period 2012 to 2016. Regarding the other major rivers, Elbe, Ems, Weser and Eider, the Ems (near Herbrum) had the highest concentration of 4.7&nbsp;mg/l and the Elbe (near Seemannsh\u00f6ft) and the Eider (near Friedrichstadt) the lowest concentrations (3.1&nbsp;mg/l each). The five-year averages of concentrations decreased for all major North Sea inflows. The river Elbe showed the largest reduction. The highest nitrogen concentration of the small North Sea inflows was 3.6&nbsp;mg/l in the years 2012 to 2016. Overall, permanent and nationwide compliance with the management targets is currently neither being met for the Baltic Sea nor for the North Sea.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency using information from the L\u00e4nder and river basin communities","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-nord-ostsee-durch","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"14.1.aa","history_target_1":"Maintain a good quality in accordance with the Ordinance on the Protection of Surface Waters (keep annual averages of total nitrogen below 2.6 milligrams per litre)","history_indicator_2":"14.1.ab","history_target_2":"Maintain a good quality in accordance with the Ordinance on the Protection of Surface Waters (keep annual averages of total nitrogen below 2.8 milligrams per litre)","data_keywords":null,"data_footnote":"Due to different data provision periods, data for the Baltic Sea inflows is available until 2018 and for the North Sea inflows until 2017.","computation_units":"Percent","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Total nitrogen concentration in the North and the Baltic Sea","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>aa) Baltic Sea\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>ab) North Sea\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2017 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"14-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"14","indicator":"14.1.b","indicator_display":"14.1.b","indicator_sort_order":"14-1-b","permalink":"/14-1-b/","sdg_indicator":"14.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der nachhaltig bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde an der Zahl der gesamten bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an. Dies erfolgt nach dem Maximum Sustainable Yield-Ansatz (MSY-Ansatz), dem Ansatz des h\u00f6chstm\u00f6glichen Dauerertrags.","dns_indicator_intention":"Die biologische Vielfalt ist die Grundlage f\u00fcr das Leben der Menschen. Nur wenn das Naturkapital \u2013 etwa in Form von Fischbest\u00e4nden in Nord- und Ostsee \u2013 gesch\u00fctzt und erhalten wird, kann es auch k\u00fcnftigen Generationen lebenswichtige \u00d6kosystemleistungen erbringen.<br><br>Das Ziel des Indikators ist es, den Erreichungsgrad des in der Verordnung \u00fcber die Gemeinsame Fischereipolitik festgelegten Ziels zu beschreiben, nach dem bis 2020 alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde nach dem MSY-Ansatz nachhaltig zu bewirtschaften sind.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"14-1-a","next":"15-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Nicht alle Fischbest\u00e4nde werden in Bezug auf ihre nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Daher ist die Zahl der Fischbest\u00e4nde, die nach dem MSY-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet wird, auch immer in Relation zu den Fischbest\u00e4nden insgesamt zu sehen. Eine Ausweitung der Untersuchungen auf m\u00f6glichst viele Best\u00e4nde wird zwar angestrebt, bedingt durch die hohen Kosten dieser Untersuchungen ist aber davon auszugehen, dass eine Erfassung s\u00e4mtlicher, auch \u00f6konomisch wenig relevanter beziehungsweise wenig befischter Best\u00e4nde nicht realistisch ist.<br><br>Wirtschaftlich genutzt werden nach derzeitigen Sch\u00e4tzungen in der Nordsee 58 und in der Ostsee 20 Fischbest\u00e4nde. Die Zahl der nach dem MSY-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde betr\u00e4gt momentan f\u00fcr die Ostsee 7; f\u00fcr die Nordsee werden derzeit 22 Best\u00e4nde ber\u00fccksichtigt. Damit wird nur gut ein Drittel aller bewirtschafteten Best\u00e4nde vollst\u00e4ndig analytisch auf nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Alle anderen Best\u00e4nde, f\u00fcr die nicht ausreichend Daten zur Verf\u00fcgung stehen, um sie nach der MSY-Methode zu untersuchen, bleiben bei diesem Indikator unber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Bestand gilt dann als \u201enachhaltig bewirtschaftet\u201c, wenn die tats\u00e4chliche Fangmenge pro Jahr und Fischbestand die auf dem MSY-Ansatz basierende, wissenschaftlich empfohlene Menge nicht \u00fcberschreitet, beziehungsweise den Vorgaben eines langfristigen Managementplanes, der dem MSY-Ansatz folgend als nachhaltig bewertet ist, entspricht. Als \u201eFischbestand\u201c wird dabei eine sich eigenst\u00e4ndig reproduzierende Population einer Fischart bezeichnet. Eine spezifische Art kann somit mehrere Best\u00e4nde und je nach Bestand auch unterschiedliche Richtwerte f\u00fcr die Fangmenge aufweisen. In der Regel wird jedem Bestand, entsprechend seiner vorherigen Entwicklung, ein Richtwert zugewiesen.<br><br>Die Richtwerte f\u00fcr die bewirtschafteten Best\u00e4nde werden durch den Internationalen Rat f\u00fcr Meeresforschung (International Council for the Exploration of the Sea) berechnet.<br><br>Die j\u00e4hrliche Berechnung der nachhaltigen Fangmengen nach dem MSY-Ansatz basiert auf stochastischen Vorhersagen, die auf Berechnungen zur historischen Bestandsentwicklung aufsetzen. Informationen zu angelandeten Fischmengen basieren auf gemeldeten F\u00e4ngen. Daraus gezogene Stichproben geben Aufschluss \u00fcber die demografischen Parameter des Bestandes, etwa Alter und Gr\u00f6\u00dfe. Als weitere wichtige Informationsquelle f\u00fcr den Zustand von Best\u00e4nden dienen fischereiunabh\u00e4ngige, wissenschaftliche Erhebungen auf Forschungsschiffen.<br><br>Der Anteil der nachhaltig befischten Best\u00e4nde an der Zahl der nach dem MSY-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde belief sich im Jahr 2018 f\u00fcr Nord- und Ostsee insgesamt auf 51,7&nbsp;%. F\u00fcr die Nordsee betrug dieser Anteil 63,6&nbsp;% und f\u00fcr die Ostsee 14,3&nbsp;%. Betrachtet man die Entwicklung zwischen den Jahren 2013 und 2018, ist der Verlauf insgesamt positiv.<br><br>Die Einsch\u00e4tzung des Indikators gestaltet sich schwierig, da er neben der Entwicklung der Best\u00e4nde selbst auch durch die Auswahl der zu betrachtenden Best\u00e4nde beeinflusst wird. So kann die Bemessungsgrundlage jedes Jahr variieren, was einen Vergleich der einzelnen Jahre untereinander erschwert. Zus\u00e4tzlich gelten die empfohlenen Fangmengen staaten\u00fcbergreifend und k\u00f6nnen nur indirekt durch die Bem\u00fchungen eines einzelnen Staates erf\u00fcllt werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Europ\u00e4ische Kommission","source_organisation_1_short":"European Commission","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/info/index_de\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/europeancommission.png\" alt=\" European Commission\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"14.1.b Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","history_target_1":"Alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde sollen nach dem MSY-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet werden bis 2020","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","proportion of sustainable managed stocks in all msy examined stocks"],"data_footnote":null,"computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Gesamte Nord- und Ostsee","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-04-26: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/6ccc9e03377069723f5774ab68605ce64c8d39f5","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Proportion of sustainably fished stocks of fish in the North and the Baltic Sea","dns_indicator_definition":"The indicator shows the sustainably managed fish stocks (according to the Maximum Sustainable Yield [MSY] approach) as a proportion of the total of managed fish stocks in the North and the Baltic Sea.","dns_indicator_intention":"Biological diversity is fundamental to all human life. Only if the natural capital \u2013 for example, in the form of fish stocks in the North and the Baltic Sea \u2013 is protected and preserved it can also provide future generations with critical ecosystem services. The target of the indicator is to describe the extent to which the goal defined in the Regulation on the Common Fisheries Policy has been achieved. The goal states that all fish stocks used for economic purposes have to be sustainably managed in accordance with the MSY approach by 2020.","indicator_name":"Proportion of sustainably fished stocks of fish in the North and the Baltic Sea","section":"Protecting the oceans","postulate":"Protecting and sustainably using oceans and marine resources","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Not all fish stocks are examined with reference to their sustainable management. Therefore, the number of fish stocks that are sustainably managed based on the MSY approach should always be viewed in relation to overall fish stocks. Although an expansion of the investigation to include as many stocks as possible is desirable, the high cost of these investigations means that the prospect of recording all stocks, even those that are economically less relevant and less fished, is unrealistic.<br><br><br><br>Based on current estimates, a total of 58 fish stocks in the North Sea and 20 stocks in the Baltic Sea are used for economic purposes. The number of stocks examined using the MSY approach is currently 8 in the Baltic Sea and 22 in the North Sea. This means that only a third of all managed stocks are fully analysed with respect to sustainable management. All other stocks for which the data available are not sufficient for analysis according to the MSY method are not included in this indicator.<br><br><br><br>A stock is considered to be \u201csustainably managed\u201d if the actual amount of fish caught per year and the fish stock do not exceed the scientifically recommended amount based on the MSY approach, or if they comply with the requirements of a long-term management plan assessed as sustainable according to the MSY approach. In this context, a \u201cfish stock\u201c is defined as an independently reproducing population of a specific species of fish. A specific species can therefore have multiple stocks and, depending on the stock, can also have different guideline values regarding the amount of fish caught. As a rule, each stock is assigned a guideline value according to its previous development.<br><br><br><br>The guideline values for the managed stocks are calculated by the International Council for the Exploration of the Sea (ICES).<br><br><br><br>The annual calculation of the amounts of fish caught sustainably according to the MSY approach is based on stochastic predictions, which use calculations of historical stock trends. Information about fish quantities landed is based on reported catches. Samples taken from this provide insights into the demographic parameters of the population, such as age and size. Other important sources of information on the state of fish stocks are scientific surveys conducted on research vessels that are independent of the fishing industry.<br><br><br><br>In 2016, the sustainably managed stocks of fish accounted for 56.7&nbsp;% of the total stocks examined in accordance with the MSY approach in the North Sea and the Baltic Sea. The relevant proportions were 59.1&nbsp;% in the North Sea and 50.0&nbsp;% in the Baltic Sea.<br><br><br><br>Regarding the development between 2011 and 2016, the overall progress was positive. In 2012 and 2014, however, the proportion of sustainably managed fish stocks was lower compared with the previous year. It is difficult to assess the indicator because it is influenced in addition to the development of the stocks, also by the selection of stocks to be considered. Thus, the basis of assessment can vary from year to year, which makes it difficult to compare the results of individual years. In addition, the recommended amounts of fish caught apply across countries and therefore can only be fulfilled indirectly by the efforts of a single country alone.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency using information from the L\u00e4nder and river basin communities","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-nord-ostsee-durch","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"14.1.b Proportion of sustainably fished stocks of fish in the North and the Baltic Sea","history_target_1":"Manage sustainably all fish stocks used for economic purposes in accordance with the MSY approach by 2020","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"2030 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Sustainably fished stocks of fish in the North and the Baltic Sea as a proportion of all MSY examined stocks","national_geographical_coverage":"Entire North Sea and Baltic Sea","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"15-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.1.a","indicator_display":"15.1","indicator_sort_order":"15-1-a","permalink":"/15-1-a/","sdg_indicator":"15.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Bestandsentwicklung f\u00fcr 51 ausgew\u00e4hlte Vogelarten in Form eines Index.","dns_indicator_intention":"Eine gro\u00dfe Artenvielfalt an Tieren und Pflanzen ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Naturhaushalt und bildet eine wichtige Lebensgrundlage des Menschen. Um die Artenvielfalt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t des Menschen zu erhalten, ist das vorl\u00e4ufige Ziel der Bundesregierung ein Indexwert von 100 bis zum Jahr 2030 \u2013 urspr\u00fcnglich sollte dieser Zielwert bereits bis 2015 erreicht werden. Derzeit wird die H\u00f6he dieses Zielwertes im Rahmen eines Forschungsvorhabens \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls zuk\u00fcnftig auf Basis der neuen Erkenntnisse angepasst.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","section":"Artenvielfalt","postulate":"Arten erhalten \u2013 Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen","target_id":"15.1.1","previous":"14-1-b","next":"15-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Neben V\u00f6geln sind auch andere Arten auf eine Landschaft mit intakten, nachhaltig genutzten Lebensr\u00e4umen angewiesen, sodass der Indikator indirekt auch die Entwicklung zahlreicher weiterer Arten in der Landschaft und die Nachhaltigkeit der Landnutzung abbildet.<br><br>Der Berechnung des Indikators liegt die Entwicklung der Best\u00e4nde von 51 Vogelarten zu Grunde, die die wichtigsten Landschafts- und Lebensraumtypen in Deutschland repr\u00e4sentieren: je zehn Arten f\u00fcr die Teilindikatoren zu Agrarland, zu Siedlungen, zu Binnengew\u00e4ssern, zu K\u00fcsten und Meeren sowie elf Arten f\u00fcr W\u00e4lder. Aufgrund einer unsicheren Datenlage wird derzeit der Landschaftstyp der Alpen nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bestandsgr\u00f6\u00dfe je Art wird j\u00e4hrlich aus den Ergebnissen von Programmen des Vogelmonitorings vom Dachverband Deutscher Avifaunisten (DDA) in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN) berechnet und in Relation zur Gr\u00f6\u00dfe des Bestandszielwerts gesetzt. Der Bestandszielwert wurde durch ein Expertengremium f\u00fcr jede Vogelart \u2013 urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Jahr 2015 \u2013 festgelegt. Die historischen Werte f\u00fcr 1970 und 1975 sind rekonstruiert.<br><br>F\u00fcr jeden Teilindikator wird der arithmetische Mittelwert der Zielerreichungsgrade \u00fcber alle 10 bzw. 11 ausgew\u00e4hlten Vogelarten gebildet. Der Gesamtindikator errechnet sich aus einer gewichteten Summierung der Teilindikatoren. Die Gewichtung bezieht sich dabei auf den Fl\u00e4chenanteil des jeweiligen Hauptlebensraum- bzw. Landschaftstyps an der Fl\u00e4che Deutschlands. Die Zielwerte f\u00fcr die Teilindikatoren und den Gesamtindikator wurden vorl\u00e4ufig unver\u00e4ndert auf das Zieljahr 2030 \u00fcbertragen.<br><br>Der Wert des Indikators f\u00fcr Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t lag im Jahr 1990 deutlich unter den Werten, die f\u00fcr die Jahre 1970 und 1975 rekonstruiert wurden. In den letzten zehn Berichtsjahren (2006 bis 2016) stagnierte der Wert des Indikators und lag im Jahr 2016 bei 70,5&nbsp;% des Zielwerts, verglichen mit 70,2&nbsp;% im Jahr 2006. Bei gleichbleibender Entwicklung wird das Ziel f\u00fcr das Jahr 2030 nicht erreicht werden. <br><br>Im gleichen Zeitraum haben sich die Teilindikatoren f\u00fcr die einzelnen Lebensraumtypen allerdings unterschiedlich entwickelt. Die Teilindikatoren des Agrarlandes (2016: 60,5&nbsp;% des Zielwertes) sowie der K\u00fcsten und Meere (2016: 58,0&nbsp;% des Zielwertes) zeigten in den letzten zehn Berichtsjahren einen Abw\u00e4rtstrend. Hier betrugen die Werte der Teilindikatoren im Jahr 2006&nbsp;68,0&nbsp;% des Zielwertes f\u00fcr das Agrarland und 63,2&nbsp;% f\u00fcr die K\u00fcsten und Meere. <br><br>Im Gegensatz dazu haben sich die Teilindikatoren f\u00fcr W\u00e4lder, Siedlungen und Binnengew\u00e4sser in den letzten zehn Berichtsjahren positiv entwickelt. So betrug 2016 der Teilindikator f\u00fcr W\u00e4lder 87,5&nbsp;% des Zielwerts im Vergleich zu 78,6&nbsp;% im Jahr 2006. Bei dem Teilindikator Siedlungen stieg der Wert von 65,1&nbsp;% im Jahr 2006 auf 75,5&nbsp;% im Jahr 2016 an. Der Teilindikator Binnengew\u00e4sser stieg auf 75,0&nbsp;% des Zielwertes im Jahr 2016 an, im Vergleich zu einem Wert von 63,1&nbsp;% im Jahr 2006.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz","source_organisation_1_short":"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bfn.png\" alt=\" Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/themen/monitoring/indikatoren/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet.html","source_url_text_1":"Indikator \u201eArtenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t\u201c","history_active_1":true,"history_indicator_1":"15.1 Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","history_target_1":"Erreichen des Indexwertes 100 bis 2030","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2014","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2013","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2012","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2011","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2010","history_status_year_g_1":"Blitz","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","f) index overall","a) sub-index forests","b) sub-index settlements","c) sub-index farmland","d) sub-index inland waters","e) sub-index coasts/seas"],"data_footnote":"Der Teilindikator zu den Alpen ist derzeit \u00fcber die gesamte Datenreihe ausgesetzt. Die historischen Werte f\u00fcr 1970 und 1975 sind rekonstruiert.","computation_units":"2030 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/1b96df49573a31a9c680787de7a040d2a5399c77","national_metadata_update_url_text":"2021-04-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/2fd4be498bbccb0e14e86035e438239f0a5ee8ef","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Biodiversity and landscape quality","dns_indicator_definition":"The indicator shows the population development for 51 selected bird species in the form of an index.","dns_indicator_intention":"A high diversity of animal and plant species is a fundamental prerequisite for a healthy natural environment and an essential basis for human livelihood. To preserve biodiversity and at the same time the quality of life of humans, the provisional target of the Federal Government is an index value of 100 by 2030 \u2013 this target was originally supposed to be achieved by 2015. It is foreseen to check the level of this target value by 2020 and to adjust it if necessary.","indicator_name":"Biodiversity and landscape quality","section":"Biodiversity","postulate":"Conserving species \u2013 Protecting habitats","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The calculation of the indicator is based upon changes in the populations of 51 bird species, which together represent the most important types of landscape and habitat in Germany: ten species each for the sub-indicators for farmland, settlements, inland waters, coasts and seas as well as eleven species for forests. As data availability is uncertain, the Alpine habitat is currently not taken into account.<br><br><br><br>The population size per species is calculated annually from the results of bird monitoring programmes by the Dachverband Deutscher Avifaunisten (DDA) in cooperation with the Federal Agency for Nature Conservation (BfN) and is set in relation to the size of the target population. The value of the target population was determined by a committee of experts for each bird species - originally for the year 2015. The historical values for 1970 and 1975 have been recalculated.<br><br><br><br>For each sub-indicator, the arithmetic mean of the degrees of target achievement is calculated for all ten or eleven selected bird species. The overall indicator is calculated as a weighted sum of the sub-indicators. The weighting is based on the respective main habitat or landscape type as a share of the total area of Germany. For the time being, the target values for the sub-indicators and the overall indicator were not altered for the target year 2030.<br><br><br><br>In addition to birds, there are also other species that rely on a richly structured landscape with intact, sustainably used habitats, which means that the indicator also indirectly maps the development of a number of other species in the landscape and the sustainability of land use.<br><br><br><br>In 1990, the value of the indicator \u201dBiodiversity and landscape quality\u201d was considerably lower than the values recalculated for 1970 and 1975. In the last ten reference years (2005 to 2015), the value of the indicator has deteriorated further. In 2015, it was 70.3&nbsp;% of the target value. Should this development continue, the target set for 2030 is unlikely to be achieved.<br><br><br><br>In the course of the last ten years (from 2005 to 2015), however, the sub-indicators for the individual habitat types have developed differently. Up to 2014, the sub-indicators for farmland (2015: 59.2&nbsp;% of the target value) as well as for coasts and seas (2015: 58.5&nbsp;% of the target value) showed a downward development, but have recovered slightly in 2015. This also has a considerable impact on the value of the overall indicator.<br><br><br><br>Except for the sub-indicators for forests and inland waters, all sub-indicators also remained considerably below the comparative values for 1990. In terms of biodiversity and the landscape quality of forests, the situation appeared to have improved considerably recently in comparison with the other habitat types. In 2015, this habitat achieved 90.1&nbsp;% of the target value, which was the highest value compared with the other sub-indicators.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"International Council for the Exploration of the Sea (ICES)","source_organisation_1_short":"International Council for the Exploration of the Sea","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.ices.dk/Pages/default.aspx\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ices.png\" alt=\" International Council for the Exploration of the Sea\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://stecf.jrc.ec.europa.eu/reports/cfp-monitoring","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"15.1 Biodiversity and landscape quality","history_target_1":"Increase to an index value of 100 by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"The sub-indicator for the Alps is currently suspended across the entire data series. The historical values for 1970 and 1975 have been recalculated.","computation_units":"Percentage share of the assessed sensitive ecosystem area","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Population of representative bird species in different main habitat and landscape types","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"15-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.2.a","indicator_display":"15.2","indicator_sort_order":"15-2-a","permalink":"/15-2-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme dar, bei der die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen (Critical Loads) durch atmosph\u00e4rische Stickstoffeintr\u00e4ge \u00fcberschritten wurden, gemessen an der gesamten bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","dns_indicator_intention":"Die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen sind ein Ma\u00df f\u00fcr die Empfindlichkeit eines \u00d6kosystems gegen\u00fcber dem Eintrag eines Schadstoffs. Liegen die Eintr\u00e4ge von Luftschadstoffen unter diesen Critical Loads, ist nach heutigem Stand des Wissens nicht mit sch\u00e4dlichen Wirkungen auf Struktur und Funktion eines \u00d6kosystems zu rechnen. Fast die H\u00e4lfte aller Farn- und Bl\u00fctenpflanzen, die in Deutschland in der Roten Liste aufgef\u00fchrt werden, sind durch N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge gef\u00e4hrdet. Bis zum Jahr 2030 soll der Fl\u00e4chenanteil mit erh\u00f6htem Stickstoffeintrag um 35&nbsp;% gegen\u00fcber 2005 reduziert werden. Dies entspricht einer Senkung auf 50&nbsp;% der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-1-a","next":"15-3-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Stickstoff, der gebunden in Ammoniak und Stickoxiden in die Atmosph\u00e4re gelangt, kann gasf\u00f6rmig, in Regen gel\u00f6st oder als Bestandteil des Feinstaubs in \u00d6kosysteme eingetragen werden. Die Emissionen von Ammoniak und Stickoxiden werden als Teil des Indikators [3.2.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-2-a/) \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c dargestellt und deren Entwicklung beeinflusst direkt die Eutrophierung der \u00d6kosysteme. Als empfindliche \u00d6kosysteme, die in die Berechnung des Indikators eingehen, werden W\u00e4lder, nat\u00fcrliches Gr\u00fcnland, Moore, S\u00fcmpfe und Heiden betrachtet.<br><br>Durch einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Eintrag von Stickstoffverbindungen aus der Luft in Land-\u00d6kosysteme k\u00f6nnen N\u00e4hrstoffungleichgewichte entstehen. In Folge des ge\u00e4nderten N\u00e4hrstoffangebots \u00e4ndert sich zum Beispiel die Artenzusammensetzung: Organismen, die stickstoffarme Standorte bevorzugen, werden zugunsten stickstoffliebender Arten verdr\u00e4ngt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen viele Pflanzen durch die Ver\u00e4nderung der N\u00e4hrstoff-Verf\u00fcgbarkeit anf\u00e4lliger gegen\u00fcber Frost, D\u00fcrre und Sch\u00e4dlingen werden. Auswirkungen eines \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Stickstoffeintrages treten oft erst einige Jahre sp\u00e4ter auf. Ebenso sind positive Effekte aufgrund geminderten Eintrages erst nach l\u00e4ngerer Zeit zu erkennen.<br><br>Zur Bewertung der Stickstoffeintr\u00e4ge werden \u00f6kosystemspezifische Belastungsgrenzen ermittelt, bei deren Einhaltung nach heutigem Wissensstand Strukturen und Funktionen sowie die Artengemeinschaften eines \u00d6kosystems gesch\u00fctzt sind. Insgesamt werden auf diese Weise etwa elf Millionen Hektar, das hei\u00dft nahezu ein Drittel der Fl\u00e4che Deutschlands, bewertet.<br><br>Im Jahr 2015 wurden in Deutschland auf 68&nbsp;% der Fl\u00e4che aller bewerteten empfindlichen \u00d6kosysteme die Belastungsgrenzen f\u00fcr sch\u00e4dlichen Stickstoffeintrag \u00fcberschritten. Besonders hoch sind hier \u00dcberschreitungen in Teilen Norddeutschlands, da hier durch die Landwirtschaft gro\u00dfe Mengen reaktiver Stickstoffverbindungen freigesetzt werden.<br><br>Zwischen 2005 und 2011 konnte der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden, um 9 Prozentpunkte gesenkt werden. In den zwei Folgejahren stieg der Indikator wieder leicht an, um bis zum Jahr 2015 wieder auf den Wert des Jahres 2011 zu sinken. Somit hat sich der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden seit dem Jahr 2011 nicht weiter verringert.<br><br>Die Berechnung des Indikators wird vom Umweltbundesamt (UBA) vorgenommen und basiert auf zwei Datens\u00e4tzen. Der erste Datensatz ist der Critical-Load-Datensatz, der vom UBA f\u00fcr die internationale Berichterstattung im Rahmen der Genfer Luftreinhaltekonvention (CLRTAP) bereitgestellt wird. Grundlagen zur Ermittlung dieses Datensatzes sind unter anderem die Boden\u00fcbersichtskarte Deutschlands, die Karte der j\u00e4hrlichen mittleren Sickerwasserrate in den Boden, die Karte der Landnutzungsverteilung sowie Klimadaten Deutschlands. Der zweite Datensatz beinhaltet eine Zeitreihe der Stickstoffeintr\u00e4ge in Deutschland und wurde im Rahmen des PINETI III-Projektes (Pollutant INput and EcosysTem Impact) berechnet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-durch-stickstoff","source_url_text_1":"Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher Land-\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung","history_active_1":true,"history_indicator_1":"15.2 Eutrophierung der \u00d6kosysteme","history_target_1":"Verringerung um 35&nbsp;% bis 2030 gegen\u00fcber 2005","history_year_a_1":"2015","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2014","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2013","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2012","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2011","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2010","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2009","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":"Der Zielwert von 50% entspricht einer Senkung des Fl\u00e4chenanteils um 35% gegen\u00fcber 2005.","computation_units":"Anteil der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung durch Stickstoffeintr\u00e4ge","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-01-22: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f33740b80e81ca2b2a25691882f9759f28a8004a","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2015 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Eutrophication of ecosystems","dns_indicator_definition":"The indicator shows the sensitive ecosystem area where the critical ecological loads have been exceeded due to atmospheric nitrogen inputs, as a proportion of the total assessed sensitive ecosystem area.","dns_indicator_intention":"The critical ecological loads are a measure of the sensitivity of an ecosystem to the input of a pollutant. If the inputs of air pollutants remain below these critical loads, no harmful effects on the structure and functioning of an ecosystem are to be expected according to the current state of knowledge. Almost half of the ferns and flowering plants that are included in the Red List in Germany are endangered by nutrient inputs. By 2030, the share of land with an elevated input of nitrogen is to be reduced by 35&nbsp;% compared with 2005. This would be a reduction to 50&nbsp;% of the total ecosystem area.","indicator_name":"Eutrophication of ecosystems","section":"Ecosystems","postulate":"Protecting ecosystems, conserving ecosystem services and preserving habitats","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Nitrogen, which escapes into the atmosphere in ammonia and nitrogen oxides, is introduced into sensitive ecosystems in gaseous form, dissolved in rain, or as a component of particulate matter. In this context, forests, natural grassland, bogs, marshes and heaths are considered ecosystems.<br><br><br><br>In order to assess nitrogen inputs, ecosystem-specific critical loads are determined. According to current knowledge, structures and functions as well as the species communities of an ecosystem will be protected if these limits are adhered to. Critical ecological loads are therefore a measure of the sensitivity of an ecosystem and enable spatially differentiated comparisons of the resilience of ecosystems to current atmospheric nitrogen inputs. In total, some 11 million hectares, which is almost one third of the entire land mass of Germany, are evaluated in this way. The effects of excessive nitrogen input often will be evident only a few years later. Likewise, the positive effects of a reduced input will become apparent only after an extended period of time.<br><br><br><br>The eutrophication of ecosystems is related to indicators 2.1.a \u201cNitrogen surplus in agriculture\u201d, 3.2.a \u201cEmissions of air pollutants\u201d, 6.1.b \u201cNitrate in groundwater\u201d and 14.1.a \u201cNitrogen input to the North and the Baltic Sea through German inflows\u201d.<br><br><br><br>Since 2018, the indicator has been calculated by the German Environment Agency (UBA). Currently there is a time series available for the years 2000 to 2015. Two data sets are of fundamental importance here. The first dataset is the critical load dataset provided by UBA for international reporting under the Geneva Convention on Long-Range Transboundary Air Pollution (CLRTAP). The basis for determining this data set is, among other things, the soil overview map of Germany, the map of the mean annual infiltration rate from the soil, the land use distribution map and climate data for Germany. The second data set contains a time series of nitrogen inputs in Germany and was calculated under the PINETI III project (Pollutant INput and EcosysTem Impact).<br><br><br><br>In 2015, the critical loads for harmful nitrogen input were exceeded on 68&nbsp;% of the total assessed sensitive ecosystem area in Germany. Exceedance is particularly high in parts of northern Germany as agriculture discharges large quantities of reactive nitrogen compounds there.<br><br><br><br>Between 2005 and 2015, the share of areas on which critical loads for nitrogen were exceeded was reduced by 9 percentage points. If the nitrogen input reduction of the previous reference years continues, the targeted goal of a maximum 50&nbsp;% of polluted land in 2030 will be slightly missed.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Agency for Nature Conservation (BFN)","source_organisation_1_short":"Federal Agency for Nature Conservation","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/en.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bfn.png\" alt=\" Federal Agency for Nature Conservation\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/themen/monitoring/indikatoren/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet.html","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"15.2 Eutrophication of ecosystems","history_target_1":"Reduce the proportion by 35&nbsp;% compared with 2005","data_keywords":null,"data_footnote":"The target value of 50% represents a reduction of the area by 35% from 2005","computation_units":"Millions of euros","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Ecosystems where critical loads for eutrophication are exceeded due to nitrogen input","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2015 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"15-3-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"15","indicator":"15.3.ab","indicator_display":"15.3.a, b","indicator_sort_order":"15-3-ab","permalink":"/15-3-ab/","sdg_indicator":"15.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz","dns_indicator_definition":"Der Indikator 15.3.a zeigt die ergebnisbasierten Auszahlungen Deutschlands an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt beziehungsweise Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk. Der Indikator 15.3.b umfasst die bilateralen Bruttoentwicklungsausgaben Deutschlands im Zusammenhang mit der Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern.","dns_indicator_intention":"Die Vermeidung von Entwaldung und Walddegradierung (Sch\u00e4digung), eine nachhaltige Waldbewirtschaftung sowie der Wiederaufbau von W\u00e4ldern und Aufforstung tragen mittelbar und unmittelbar zum Erhalt biologischer Vielfalt, zur Boden-, Wasser, und Luftqualit\u00e4t, zur Verminderung von Bodenerosion, zur Minderung des CO<sub>2</sub>-Aussto\u00dfes und zur Speicherung von Kohlenstoff sowie zur Erhaltung wichtiger Entwicklungs- und Einkommensperspektiven f\u00fcr Waldl\u00e4nder bei. Ziel ist es, die Zahlungen unter dem REDD+-Regelwerk bis zum Jahr 2030 zu steigern. Gesunde B\u00f6den sind eine wesentliche, nicht bzw. schwer erneuerbare nat\u00fcrliche Ressource. Sie spielen eine Schl\u00fcsselrolle bei der Nahrungsmittelproduktion, der Verringerung der Auswirkungen h\u00e4ufiger und extremer Wetterereignisse, dem Erhalt der biologischen Vielfalt und der Bereitstellung wesentlicher \u00d6kosystemleistungen. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr den internationalen Bodenschutz bis 2030 zu steigern. Auf internationaler Ebene ist die Desertifikationsbek\u00e4mpfung neben den Themen Biodiversit\u00e4t und Klimawandel ein Ziel der drei Rio-Konventionen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"Weltweit Entwaldungen vermeiden und B\u00f6den sch\u00fctzen","target_id":"15.2.2","previous":"15-2-a","next":"16-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator 15.3.a basiert auf dem REDD+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation). REDD+ ist ein internationales Konzept, welches Regierungen und lokale Gemeinschaften in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziell daf\u00fcr belohnt, dass sie die Entwaldung und damit Emissionen nachweislich reduzieren. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge orientieren sich am Umfang der ermittelten reduzierten Emissionen beziehungsweise des zus\u00e4tzlich gespeicherten Kohlenstoffes. Datenquellen f\u00fcr den Indikator sind die Finanzberichte des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung sowie des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit. Die Daten werden seit 2008 j\u00e4hrlich erfasst. Doppelz\u00e4hlungen werden durch die verpflichtende Einrichtung eines Registers vermieden.<br><br>Insgesamt zeigt sich ein positiver Trend. Im Betrachtungszeitraum von 2009 bis 2019 stiegen die Auszahlungen von 3,0 Millionen Euro auf 63,5 Millionen Euro. In den Jahren 2011 und 2015 war jeweils ein R\u00fcckgang der Auszahlungen zu verzeichnen. Von den f\u00fcr das Jahr 2019 ausgezahlten Mitteln flossen 50,0 Millionen Euro (78,7&nbsp;%) in das multilaterale Programm \u201eForest Carbon Partnership Facility\u201c (FCPF) und 13,5 Millionen Euro (21,3&nbsp;%) in das bilaterale \u201eREDD Early Movers Programm\u201c. Bez\u00fcglich des \u201eAmazonienfonds f\u00fcr Wald- und Klimaschutz\u201c erfolgten 2018 und 2019 keine Auszahlungen.<br><br>Der Indikator stellt einen Teil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben f\u00fcr den Erhalt, die nachhaltige Bewirtschaftung und den Wiederaufbau von W\u00e4ldern dar. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt Deutschland den FCPF Readiness Fund und weitere Programme. Insgesamt beliefen sich die Gesamtzusagen f\u00fcr internationalen Walderhalt f\u00fcr das Jahr 2019 auf 660,4 Millionen Euro.<br><br>Grundlage f\u00fcr den Indikator 15.3.b sind die Statistiken der Leistungen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit des Statistischen Bundesamtes, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung erstellt werden. Ein Vorhaben ist hier relevant, wenn es darauf abzielt, die W\u00fcstenbildung zu bek\u00e4mpfen oder die Auswirkungen von D\u00fcrre durch die Vermeidung oder Verringerung der Bodendegradation, die Sanierung von degradiertem Land oder die Rekultivierung von W\u00fcstengebieten zu mildern. Die ausgezahlten Mittel geben jedoch keinen Hinweis auf die tats\u00e4chliche Entwicklung der Bodenqualit\u00e4t. <br><br>Die Bruttoentwicklungsausgaben zur Bek\u00e4mpfung von Desertifikation weltweit sind im Betrachtungszeitraum ab 2009 stark gestiegen. Der Indikator zeigt eine positive Entwicklung im Hinblick auf das gesetzte Ziel. Zuletzt lagen die Bruttoausgaben f\u00fcr das Jahr 2019 bei 745,6 Millionen Euro und damit mehr als 18mal h\u00f6her als im Jahr 2009. Die zugesagten Mittel entwickelten sich in \u00e4hnlicher Weise. Zuletzt betrugen sie 896,2 Millionen Euro.<br><br>Entwicklungsausgaben unter dem REDD+-Regelwerk sowie im Rahmen der VN-W\u00fcstenkonvention sind Teil der Klimafinanzierung (Indikator [13.1.b](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/13-1-b/)) sowie der ODA-Quote (Indikator [17.1](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/17-1-a/)).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"15.3.a Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","history_target_1":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_active_2":true,"history_indicator_2":"15.3.b Deutsche bilaterale Brut-toentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN  zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","history_target_2":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Sonne","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Sonne","history_year_c_2":"2017","history_status_year_c_2":"Sonne","history_year_d_2":"2016","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2015","history_status_year_e_2":"Sonne","history_year_f_2":"2014","history_status_year_f_2":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["redd+","soil conservation"],"data_footnote":"Finanzierungsbeitr\u00e4ge vor 2013 sind in Antizipierung des REDD+-Regelwerks erfolgt.","computation_units":"in Millionen Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk sowie Bruttoentwicklungsausgaben f\u00fcr internationalen Bodenschutz","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-02-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/71b14d122cca31409b456682673e48937afdc853","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) REDD+-Regelwerk\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Internationaler Bodenschutz\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Preservation or restoration of forests in developing countries under the REDD+ rulebook","dns_indicator_definition":"The indicator shows the payments by Germany to developing and emerging countries for the verified preservation or restoration of forests under the REDD+ rulebook.","dns_indicator_intention":"The prevention of deforestation and forest degradation (damage), the use of sustainable forestry management systems as well as the restoration of forests and afforestation contribute directly and indirectly to the reduction of CO<sub>2</sub> emissions and to the storage of carbon. The REDD+ rulebook envisages results-based payments for measurable and verified CO<sub>2</sub> emission reductions. The target is to increase these payments by Germany to developing and emerging countries by 2030.","indicator_name":"Preservation or restoration of forests in developing countries under the REDD+ rulebook","section":"Ecosystems","postulate":"Preventing deforestation","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (REDD+) is a financing instrument designed to protect forests and their biodiversity, which was developed by the international community. REDD+ rewards governments and local communities financially for reducing deforestation and thereby demonstrably cutting emissions. The sums paid out are based on the scope of emissions reduced or of carbon stored. REDD+ funds are disbursed only after the reduction in deforestation has been verified \u2013 which means they are result-based. Consequently, the indicator may fluctuate over time even though the level of committed payments remains unchanged over the years.<br><br><br><br>The indicator includes only part of the public development expenditure for the preservation, sustainable management and restoration of forests since the Federal Government is involved in promoting sustainable forest development in developing and emerging countries not only as part of REDD+ but also through other programmes and initiatives.<br><br><br><br>Payments made under the REDD+ rulebook are also part of climate finance (indicator 13.1.b), as the preservation of forests serves primarily to limit emissions.<br><br><br><br>The data sources used for the indicator are the financial reports compiled by the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development and by the Federal Ministry for the Environment, Nature Conservation and Nuclear Safety. The data have been collected annually since 2008.<br><br><br><br>In the reference period between 2009 and 2017, the indicator developed in a very uneven manner. Following an increase from 3.0 million euros in 2009 to 20.0 million euros in 2010, the payments fell to 12.0 million euros in 2011, before increasing sharply to 36.3 million euros in 2013. Payments declined in the following two years to stand at 15.7 million euros in 2015, well below the level of 2010, before increasing sharply again in 2016 and 2017. In 2017, payments totalled 68.0 million euros, the highest level to date, and almost doubled compared to 2013. Of this amount, 58.9 million euros went to multilateral programmes, and 9.1 million euros to bilateral programmes. The development of the indicator since 2010 does not reveal a definitive trend. Strong increases in payments have always been followed by declines.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-durch-stickstoff","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"15.3.a Preservation or restoration of forests in developing countries under the REDD+ rulebook","history_target_1":"Increase by 2030","history_indicator_2":"15.3.b","history_target_2":null,"data_keywords":null,"data_footnote":"Financial contributions prior to 2013 were made in anticipation of the REDD+ rulebook","computation_units":"Recorded cases per 100,000 inhabitants","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Payments to developing and emerging countries for the verified preservation or restoration of forests under the REDD+ rulebook","national_geographical_coverage":null,"page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"16-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.1.a","indicator_display":"16.1","indicator_sort_order":"16-1-a","permalink":"/16-1-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Straftaten","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Straftaten, die der Polizei angezeigt werden, je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner.","dns_indicator_intention":"Ein sicheres Umfeld, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne Angst vor Willk\u00fcr und Kriminalit\u00e4t leben k\u00f6nnen, ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Deshalb soll die Anzahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000 Einwohner bis zum Jahr 2030 auf unter 6&nbsp;500 sinken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Straftaten","section":"Kriminalit\u00e4t","postulate":"Pers\u00f6nliche Sicherheit weiter erh\u00f6hen","target_id":"16.1.1","previous":"15-3-ab","next":"16-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator erfasst alle in der Polizeilichen Kriminalstatistik (PKS) erfassten Straftaten. Dies sind bei der Polizei angezeigte und durch sie endbearbeitete Straftaten, solange es sich nicht um Staatsschutzdelikte, Verkehrsdelikte oder Ordnungswidrigkeiten handelt.<br><br>Straftaten, die au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland begangen wurden, sind ebenso wenig enthalten wie Delikte, die nicht zum Aufgabenbereich der Polizei geh\u00f6ren (zum Beispiel Finanz- und Steuerdelikte) beziehungsweise unmittelbar bei der Staatsanwaltschaft angezeigt und ausschlie\u00dflich von ihr bearbeitet werden (zum Beispiel Delikte im Zusammenhang mit einer Falschaussage vor Gericht).<br><br>Die PKS-Ver\u00f6ffentlichungen werden j\u00e4hrlich auf der Basis von Daten der Landeskriminal\u00e4mter und des Bundeskriminalamts erstellt. Zur Berechnung der Straftaten je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner werden f\u00fcr die gesamte Zeitreihe die (zur\u00fcckgerechneten) Bev\u00f6lkerungszahlen auf Grundlage des Zensus 2011 verwendet. Dieses Vorgehen erm\u00f6glicht Zeitvergleiche ab 1993. Allerdings ergeben sich dadurch Differenzen zu den ver\u00f6ffentlichten Daten der PKS vor 2013.<br><br>Ver\u00e4nderungen in der PKS lassen nicht immer auf tats\u00e4chliche Ver\u00e4nderungen schlie\u00dfen, denn die Statistik erfasst nur das sogenannte Hellfeld \u2013 also die der Polizei offiziell bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t. Aufgrund fehlender statistischer Daten kann das sogenannte Dunkelfeld \u2013 die der Polizei offiziell nicht bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t \u2013 in der PKS nicht abgebildet werden. Die Anzeigequote von Straftaten wurde jedoch im Rahmen der Deutschen Viktimisierungssurveys in den Jahren 2012 und 2017 untersucht. Dabei l\u00e4sst sich f\u00fcr die in der Befragung untersuchten Straftaten keine statistisch signifikante Ver\u00e4nderung des Anteils der angezeigten Straftaten zwischen den Jahren 2012 und 2017 feststellen.<br><br>Die Anzahl der Straftaten lag 2019 bei 6&nbsp;548 je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre wird der Zielwert von unter 6&nbsp;500 Straftaten im Jahr 2030 erreicht werden. Zwischen 1993 und 2019 fiel der Indikator um 21,6&nbsp;% ab. Dabei handelte es sich jedoch nicht um eine kontinuierliche Entwicklung. So kam es beispielsweise von 2000 bis 2004 zu einem Anstieg, dem ein leichter R\u00fcckgang bis 2010 folgte. Die gro\u00dfe Zahl der Menschen, die ab dem Jahr 2015 als Fl\u00fcchtlinge und Schutzsuchende nach Deutschland gekommen sind, spiegelt sich auch in der PKS wider. So sind im Jahr 2016 ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe (z.&nbsp;B. illegale Einreise) im Vergleich zu 2014 um 211,8&nbsp;% angestiegen. Diese waren jedoch 2019 stark r\u00fcckl\u00e4ufig und machten nur noch 3,0&nbsp;% aller Straftaten aus. Selbst wenn die ausl\u00e4nderrechtlichen Straftaten herausgerechnet werden, liegt die Gesamtzahl der polizeilich registrierten Straftaten 2019 niedriger als in den Vorjahren.<br><br>Im Jahr 2019 lag die Anzahl der polizeilich registrierten Straftaten bei insgesamt 5,4 Millionen. Darunter entfielen 1,6&nbsp;% auf Wohnungseinbruchsdiebstahl, 15,3&nbsp;% auf Betrug und 2,4&nbsp;% auf gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverletzung. Zwischen 2014 und 2019 gingen die Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle um 42,7&nbsp;% und die Betrugsf\u00e4lle um 14,0&nbsp;% zur\u00fcck, w\u00e4hrend die F\u00e4lle von gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung um 5,8&nbsp;% anstiegen. 2019 betrug die Aufkl\u00e4rungsquote aller polizeilich registrierten Delikte 57,5&nbsp;% und lag in etwa auf Vorjahresniveau. Dabei gibt es deutliche Unterschiede je nach Art der Straftat. So lag die Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl nur bei 17,4&nbsp;%. Bei Betrugsdelikten wurden dagegen 66,6&nbsp;% und bei gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung 82,9&nbsp;% aller angezeigten Straftaten aufgekl\u00e4rt. Die vergleichsweise geringe Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl h\u00e4ngt mit einer hohen Anzeigebereitschaft bei vergleichsweise selten vorliegenden konkreten Anhaltspunkten zur T\u00e4terschaft zusammen. Dies steht in deutlichem Gegensatz zur Situation bei Betrugs- und K\u00f6rperverletzungsdelikten. Diese Straftaten weisen eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote auf, weil der Polizei die Tatverd\u00e4chtigen meist bereits bei der Anzeigenerstattung bekannt werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundeskriminalamt","source_organisation_1_short":"Bundeskriminalamt (BKA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bka.png\" alt=\" Bundeskriminalamt (BKA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/pks_node.html","source_url_text_1":"Polizeiliche Kriminalstatistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"16.1 Straftaten","history_target_1":"R\u00fcckgang der Zahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000 Einwohner/ -innen auf unter 6&nbsp;500 bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) criminal offences (overall)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Einwohnerzahlen beziehen sich laut BKA auf das Vorjahr.","computation_units":"Erfasste F\u00e4lle je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Straftaten","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f3facac96399f0b26b2648ad80dfe51ccc79fb29","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Criminal offences","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of criminal offences reported to the police per 100,000 inhabitants.","dns_indicator_intention":"A safe neighbourhood in which the citizens of a country can live without fear of arbitrariness and crime is an essential prerequisite for sustainable development. Therefore, the number of recorded criminal offences per 100,000 inhabitants is to be reduced to less than 7,000 by 2030.","indicator_name":"Criminal offences","section":"Crime","postulate":"Further increasing personal security","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator covers all criminal offences recorded in the Police Crime Statistics (PKS). These are criminal offences reported to the police and fully processed by them, provided that they do not involve offences against state security, traffic offences (with the exception of violations of Articles 315, 315b of the German Penal Code (StGB) and Article 22a of the Road Traffic Act (StVG)) or violations of the criminal laws of the L\u00e4nder (except for the relevant regulations in the privacy laws of the L\u00e4nder). Not included are criminal offences committed outside the Federal Republic of Germany as well as offences that are not within the area of responsibility of the police (e.g. financial and tax offences) or are reported directly to the public prosecutor and processed exclusively by him/her (e.g. offences relating to testimony).<br><br><br><br>The Police Crime Statistics publications are compiled annually based on the data available from the criminal police offices of the L\u00e4nder and the Federal Criminal Police Office. To calculate the criminal offences per 100,000 inhabitants, the (back-calculated) population figures based on the 2011 census are used for the entire time series. This enables comparisons over time as of 1993, although these data can differ from the data of the Police Crime Statistics published for the time prior to 2013. Changes in the Police Crime Statistics do not, however, always reflect actual changes, as the statistics cover only criminal offences that officially come to the attention of the police. Since there are no statistical data on crimes that remain unknown to the police, such crimes cannot be shown in the Police Crime Statistics. If, for example, the reporting behaviour of the population changes, or the intensity with which the police pursue particular crimes, then the ratio between reported and unreported crime can change without there having been any change to the amount of actual crime committed.<br><br><br><br>The number of offences was 6,982 per 100,000 inhabitants in 2017 so that the target of less than 7,000 offences in 2030 has already been reached. Between 1993 and 2017, the indicator fell by 16.4&nbsp;%. However, this was not a continuous development. For example, it increased between 2000 and 2004, followed by a slight decrease until 2010. The large number of people who arrived in Germany as refugees and persons seeking asylum since 2015 is also reflected in the PKS. In 2016, violations of the legislation concerning foreigners (unauthorised entry, for example) increased by 211.8&nbsp;% compared to 2014. However, in 2017 these numbers decreased sharply and accounted for 3.1&nbsp;% of all criminal offences. Even if violations of the legislation concerning foreigners are excluded, the total number of criminal offences registered by the police in 2017 is lower than in previous years.<br><br><br><br>In 2017, the total number of criminal offences registered by the police was 5.8 million. Domestic burglaries accounted for 2.0&nbsp;%, fraud for 15.8&nbsp;%, and dangerous and serious bodily injury for 2.4&nbsp;%. While the number of domestic burglaries decreased by 48.7&nbsp;% between 1993 and 2017, the cases of fraud increased by 72.3&nbsp;% and the cases of dangerous and serious bodily injury by 56.1&nbsp;%. When only the developments of the last five years are considered, there are deviations from the trend described above. Between 2012 and 2017, the number of domestic burglaries fell by 19.1&nbsp;% and cases of fraud by 5.0&nbsp;%, while cases of dangerous and serious bodily injury increased slightly by 0.7&nbsp;%.<br><br><br><br>The clear-up rate for all offences registered by the police in 2017 was 57.1&nbsp;%, and thus roughly at the previous year\u2019s level. Considerable differences were apparent here depending on the type of criminal offence. The clear-up rate for domestic burglary, for example, was only about 17.8&nbsp;%. By contrast, 73.7&nbsp;% of fraud offences and 82.8&nbsp;% of the cases of dangerous and serious bodily injury were cleared up. The comparatively low clear-up rate for domestic burglaries is related to a high propensity to report them combined with comparatively infrequent solid leads pointing to the perpetrators. This is in sharp contrast to the cases of fraud and bodily injury. These crimes have high clear-up rates because in most cases the identity of the suspect becomes known to the police at the time the crime is reported.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Criminal Police Office (BKA)","source_organisation_1_short":"Federal Criminal Police Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bka.de/EN/Home/home_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bka.png\" alt=\" Federal Criminal Police Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/pks_node.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_2_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"16.1 Criminal offences","history_target_1":"Reduce the number of criminal offences recorded per 100,000 inhabitants to less than 7,000 by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"According to the BKA, the population figures refer to the previous year.","computation_units":"Index respectively Number","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Criminal offences","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"16-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.2.a","indicator_display":"16.2","indicator_sort_order":"16-2-a","permalink":"/16-2-a/","sdg_indicator":"16.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Afrika, Ost- und S\u00fcdosteuropa, Lateinamerika und Asien mit deutscher finanzieller Unterst\u00fctzung durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen.","dns_indicator_intention":"Ohne Frieden kann es keine nachhaltige Entwicklung geben und ohne nachhaltige Entwicklung keinen Frieden \u2013 dies betont die Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in ihrer Pr\u00e4ambel. Mit den vom Indikator erfassten Ma\u00dfnahmen leistet Deutschland in einem konkreten Teilbereich einen Beitrag zur Friedenssicherung. Ziel ist, dass j\u00e4hrlich mindestens 15 Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland durchgef\u00fchrt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","section":"Frieden und Sicherheit","postulate":"Praktische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Proliferation, insbesondere von Kleinwaffen, ergreifen","target_id":"16.2.1","previous":"16-1-a","next":"16-3-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten des Indikators stammen aus einer Sonderauswertung des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Demnach stieg die Anzahl der j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrten Projekte von 8 im Jahr 2006 auf 31 im Jahr 2019. Das Ziel, dass sich Deutschland j\u00e4hrlich in mindestens 15 Projekten engagiert, wurde nach dieser Auswertung bereits im Jahr 2012 erstmals erf\u00fcllt. Mit Ausnahme des Jahres 2013 ist der Wert auch in den Folgejahren erreicht oder sogar \u00fcberschritten worden. Dabei lagen die regionalen Schwerpunkte des deutschen Engagements in Ost- und Westafrika, dem westlichen Balkan und der Ukraine. Weitere Projekte w\u00fcrden in Lateinamerika und der Karibik unterst\u00fctzt. Mehrfachz\u00e4hlungen von Projekten mit Laufzeiten von mehr als einem Jahr sind hierbei m\u00f6glich.<br><br>Die Finanzierung der gemeldeten Projekte erfolgt nicht ausschlie\u00dflich durch das Ausw\u00e4rtige Amt, sondern ebenfalls unter Verwendung von Drittmitteln. Somit ber\u00fccksichtigt der Indikator auch diejenigen Projekte, die nur teilweise \u00f6ffentlich finanziert sind. Allerdings sagt die Anzahl der durchgef\u00fchrten Projekte nichts \u00fcber deren Umfang oder Erfolg aus. Zudem sind klar formulierte und kommunizierte Kriterien notwendig, um ein Projekt eindeutig der Zielsetzung des Indikators zuzuordnen. In den Jahresabr\u00fcstungsberichten der Bundesregierung werden Projekte mit der Zielsetzung \u201eKontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen\u201c sowie deren Finanzierung aufgelistet. Ihre Anzahl weicht von den zum Indikator gemeldeten Zahlen ab. Ein Grund hierf\u00fcr kann die Schwerpunktsetzung der Projekte sein, die f\u00fcr die jeweilige Zurechnung ausschlaggebend ist. Das bedeutet, dass der Indikator mehr abbildet als den Umfang der staatlichen Beteiligung an diesen Projekten.<br><br>Gem\u00e4\u00df den statistischen Melderichtlinien des Ausschusses f\u00fcr Entwicklungshilfe ver\u00f6ffentlicht die Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) ebenfalls ausf\u00fchrliche Zahlen zu Projekten zur \u201eWiedereingliederung; Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen\u201c (F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel 15240). Auch hierbei gibt es gewisse Unsch\u00e4rfen, die sich daraus ergeben k\u00f6nnen, dass ein Projekt zwar die Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen zum Ziel hat, aber aufgrund der Schwerpunktsetzung des Gesamtprojektes nicht dem F\u00f6rderbereich angerechnet werden kann.<br><br>W\u00fcrde dem Indikator die Anzahl der Projekte nach dem genannten OECD-F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel zugrunde gelegt, so w\u00e4re das gesetzte Ziel von j\u00e4hrlich mindestens 15 Projekten im Jahr 2006 sowie seit 2016 erreicht worden. In den Jahren dazwischen l\u00e4gen die Werte unter dem Zielwert. Im Jahr 2019 waren es laut OECD 22 Projekte. Die Projekte umfassen jedoch auch Ma\u00dfnahmen wie die Wiedereingliederung von ehemaligen K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfern bewaffneter Gruppen in das gesellschaftliche Leben. Ohne diese Wiedereingliederungsma\u00dfnahmen fiele die Anzahl der Projekte, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend der Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen dienen, geringer aus.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Ausw\u00e4rtiges Amt","source_organisation_1_short":"Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/aa.png\" alt=\" Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"16.2 Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","history_target_1":"Mindestens 15 Projekte pro Jahr bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":null,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Number of projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out by Germany in affected regions of the world","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out in Africa, Eastern Europe, Latin America and Asia with German financial support.","dns_indicator_intention":"There can be no sustainable development without peace and no peace without sustainable development \u2013 this is emphasised in the preamble to the 2030 Agenda for sustainable development. With the measures recorded by the indicator, Germany is making a contribution towards peacekeeping in a concrete subcategory. The set target is to have at least 15 projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out by Germany each year.","indicator_name":"Number of projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out by Germany in affected regions of the world","section":"Peace and security","postulate":"Taking practical action to combat proliferation, especially of small arms","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>According to the Federal Foreign Office, the number of projects undertaken each year increased from 8 in 2006 to 26 in 2016. Thus the goal of Germany being involved in a minimum of 15 projects would have been achieved in 2012 for the first time. Except for 2013, the level would have been reached or even exceeded in subsequent years, too. According to the Federal Foreign Office, the regional focus of German efforts was on East and West Africa, the western Balkans and Ukraine. Other projects supported were in Latin America and the Caribbean. It is possible that projects with a duration longer than one year are counted more than once.<br><br><br><br>The reported projects are not financed exclusively by the Federal Foreign Office, but in part with third-party funds as well. Thus, the indicator also takes into account those projects that are financed only in part by the government. The number of projects undertaken, however, says nothing about their scope or success. In addition, it is important to have well-defined and communicated criteria to clearly match a project with the objective of the indicator. The annual disarmament reports list projects aimed at combating small arms and their financing. Their number differs from the figures reported for the indicator. One reason for this could be the focus of the projects, which is decisive for the respective classification. The indicator also takes into account aspects other than the extent of government participation in these projects.<br><br><br><br>The Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD) also publishes detailed figures on \u201cReintegration; Combating small arms and light weapons\u201d projects (funding code 15240) in accordance with the Statistical Reporting Directives of the Development Assistance Committee. Again, there is a degree of uncertainty as parts of a project could be aimed at combating small arms and light weapons but are not accounted for because of the focus of the overall project.<br><br><br><br>If the indicator were to be based on the number of projects in accordance with the OECD funding code, the target of at least 15 projects per year would have been met only in 2006 and 2016. Between these years, the values would have been below the target value. However, these projects also include measures, for instance to reintegrate demobilised military personnel into the economy. Without these measures of reintegration, the number of projects that focus exclusively or predominantly on combating small arms and light weapons would have been smaller.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Foreign Office","source_organisation_1_short":"Federal Foreign Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/aa.png\" alt=\" Federal Foreign Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"16.2 Number of projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out by Germany in affected regions of the world","history_target_1":"By 2030 at least 15 projects each year","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percent","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Number of projects to secure, register and destroy small arms and light weapons carried out by Germany in affected regions of the world","national_geographical_coverage":null,"page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"16-3-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"16","indicator":"16.3.ab","indicator_display":"16.3.a, b","indicator_sort_order":"16-3-ab","permalink":"/16-3-ab/","sdg_indicator":"16.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den Corruption Perception Index (CPI) von Transparency International f\u00fcr Deutschland (16.3.a) sowie die Anzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit, deren CPI sich im Vergleich zum Jahr 2012 verbessert hat (16.3.b), wieder. Der CPI misst, wie stark Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor in einem Land wahrgenommen wird.","dns_indicator_intention":"Bis 2030 wird eine weitere Verbesserung des CPI f\u00fcr Deutschland angestrebt. Zudem soll sich auch der CPI der Mehrzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit verbessern. Basisjahr ist dabei jeweils das Jahr 2012.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","section":"Gute Regierungsf\u00fchrung","postulate":"Korruption bek\u00e4mpfen","target_id":"16.3.1","previous":"16-2-a","next":"17-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der CPI ist ein Kompositindikator, der auf unterschiedlichen Experten- sowie Unternehmensbefragungen zur Wahrnehmung von Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor basiert. Abh\u00e4ngig von der jeweiligen Befragung k\u00f6nnen unterschiedliche Verst\u00e4ndnisse von Korruption zugrunde liegen und die Quellen f\u00fcr die Berechnung im Zeitablauf wechseln. In den Index werden L\u00e4nder mit einbezogen, zu denen mindestens drei ausgew\u00e4hlte Befragungen vorliegen. Somit ist der CPI die am meisten L\u00e4nder umfassende \u00dcbersichtsstudie zur wahrgenommen Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor.<br><br>Das Joint Research Centre der Europ\u00e4ischen Kommission weist in seiner Analyse des CPI darauf hin, dass bei der Interpretation der Ergebnisse die jeweilige statistische Signifikanz der Ver\u00e4nderung mitbetrachtet werden sollte und selbst bei statistisch signifikanten Unterschieden die Ergebnisse dieses Indikators mit Vorsicht zu interpretieren seien.<br><br>Deutschland hat sich im Vergleich zum Jahr 2012 von 79 auf 80 Punkte im Jahr 2019 verbessert. Dieser Wert hat sich gegen\u00fcber 2017 um einen Punkt verschlechtert, sodass Deutschland auf dem zehnten Platz des Rankings steht. Dabei ist diese Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2012 nicht als statistisch signifikant (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) anzusehen.<br><br>Auch das Statistische Bundesamt erhebt im Rahmen der Zufriedenheitsbefragung zu beh\u00f6rdlichen Dienstleistungen Daten zum Thema Korruption. Nach dieser hatten im Jahr 2019&nbsp;4,7&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung w\u00e4hrend ihres Kontakts mit \u00f6ffentlichen Einrichtungen den Eindruck, dass Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes bestechlich w\u00e4ren. Bei der entsprechenden Umfrage unter Unternehmen hatten 4,0&nbsp;% der Unternehmen den Eindruck, dass Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes bestechlich w\u00e4ren.<br><br>Die Polizeiliche Kriminalstatistik (PKS) erfasst alle der Polizei bekannt gewordenen strafrechtlichen Sachverhalte. Im Jahr 2019 wurden 913 F\u00e4lle von Vorteilsannahme, Vorteilsgew\u00e4hrung sowie Bestechlichkeit und Bestechung im \u00f6ffentlichen Sektor erfasst. Zudem werden in der PKS auch F\u00e4lle von Bestechlichkeit und Bestechung im gesch\u00e4ftlichen Verkehr sowie sogenannte Begleitdelikte der Korruption wie zum Beispiel Betrugs- und Untreuehandlungen, Urkundenf\u00e4lschung, wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Absprachen bei Ausschreibungen, Strafvereitelung, Falschbeurkundung im Amt und Verletzung des Dienstgeheimnisses ausgewiesen.<br><br>In Bezug auf die deutsche Entwicklungszusammenarbeit haben sich im Jahr 2019 im Vergleich zum Jahr 2012 insgesamt 43 der 85 durch den CPI bewerteten Partnerl\u00e4nder verbessert. Die Anzahl der sich positiv entwickelnden Partnerl\u00e4nder ist im betrachteten Zeitraum bis 2016 jedes Jahr gestiegen. Im Jahr 2017 ist die Anzahl leicht zur\u00fcckgegangen und stagnierte in den Folgejahren. Eine statistisch signifikante Verbesserung (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) wiesen in 2019 gegen\u00fcber 2012&nbsp;20 Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit auf, im Vergleich dazu waren es 2014 sechs Partnerl\u00e4nder.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Transparency International","source_organisation_1_short":"Transparency International","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ta.png\" alt=\" Transparency International\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.transparency.org/en/cpi","source_url_text_1":"Corruption Perception Index","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"16.3.a Corruption Perception Index in Deutschland","history_target_1":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012 bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_active_2":true,"history_indicator_2":"16.3.b Corruption Perception Index in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","history_target_2":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012 bis 2030","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["rating for germany","number of partner countries of german development cooperation whose rating has improved compared with 2012"],"data_footnote":"L\u00e4nderliste f\u00fcr die bilaterale staatliche Entwicklungszusammenarbeit des BMZ wurde in 2020 aktualisiert. Es werden 10 L\u00e4nder mehr aufgef\u00fchrt zuz\u00fcglich China und Sudan.","computation_units":null,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Korruptionswahrnehmungsindex","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-02-19: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/3b6f56ea6e227e4f7439184ea0e8201ba88f705e","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) CPI Deutschland\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Partnerl\u00e4nder\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Corruption Perceptions Index (CPI) in Germany and in partner countries of German development assistance","dns_indicator_definition":"The indicators provide the Corruption Perceptions Index (CPI) from Transparency International for Germany (16.3.a) as well as the number of partner countries of German development assistance whose CPI has improved compared with 2012 (16.3.b). The CPI measures how strongly corruption in the public sector is perceived in a country.","dns_indicator_intention":"A further improvement of the CPI for Germany is targeted for 2030. In addition, the CPI in the majority of partner countries involved in German development assistance should also improve. The base year in each case is 2012.","indicator_name":"Corruption Perceptions Index (CPI) in Germany and in partner countries of German development assistance","section":"Good governance","postulate":"Combating corruption","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The CPI is a composite indicator that is based on various expert as well as corporate surveys on the perception of corruption in the public sector. Depending on the particular survey, different understandings of corruption may serve as a basis and the sources for the calculation may change over time. The index includes countries for which at least three selected surveys are available. As such, the CPI is the most comprehensive overview study on perceived public sector corruption.<br><br><br><br>In its analysis of the CPI, the Joint Research Centre of the European Commission points out that, the statistical significance of the change must also be examined when the results are interpreted and that even in the case of statistically significant differences, the results of this indicator should be interpreted with caution.<br><br><br><br>Compared to 2012, Germany\u2019 score improved from 79 to 81 points in 2017. This figure has not changed since 2015, which means that Germany has moved down to twelfth place in the ranking. Though, compared with 2012, this change should not be viewed as statistically significant (at a significance level of 5&nbsp;%).<br><br><br><br>The Federal Statistical Office also gathers information on the topic of corruption as part of its satisfaction survey on official services. According to this survey, during their contact with public authorities 3.7&nbsp;% of the population had the impression in 2017 that public service employees were susceptible to corruption. In the corresponding survey of companies, 2.4&nbsp;% of companies had the impression that public service employees were open to corruption.<br><br><br><br>The Police Crime Statistics (PKS) record all criminal matters that become known to the police. In 2017, 961 cases of accepting/granting a benefit as well as taking/offering a bribe were recorded in the public sector. Furthermore, the PKS also list cases where bribes were taken or offered in commercial practice as well as concomitant offences of corruption such as fraud and breach of trust, document forgery, agreements in restriction of competition upon invitations to tender, obstruction of punishment, false certification in public office and violation of official secrecy.<br><br><br><br>With reference to German development assistance, 42 of the 85 partner countries evaluated by the CPI scored better in 2017 compared with 2012. In the review period, the number of partner countries developing in a positive direction has increased each year up to 2015. Their number stagnated in 2016 and declined slightly in 2017. As many as 21 partner countries of German development assistance reported a statistically significant improvement (at a significance level of 5&nbsp;%) in 2017 compared with 2012. In 2014, six partner countries had reported a significant improvement.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Transparency International","source_organisation_1_short":"Transparency International","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/en/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ta.png\" alt=\" Transparency International\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.transparency.org/en/cpi","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ)","source_organisation_2_short":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/en/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmz.png\" alt=\" Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"16.3.a CPI in Germany","history_target_1":"Improve by 2030","history_indicator_2":"16.3.b Partner countries","history_target_2":"Improve by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Thousands","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Corruption Perceptions Index","national_geographical_coverage":null,"page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) CPI Germany\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Partner countries\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"17-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.1.a","indicator_display":"17.1","indicator_sort_order":"17-1-a","permalink":"/17-1-a/","sdg_indicator":"17.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst den Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (Official Development Assistance, ODA) im Verh\u00e4ltnis zum Bruttonationaleinkommen (BNE). Seit 2018 erfolgt die Berechnung nach der Zuschuss\u00e4quivalent-Methode.","dns_indicator_intention":"Mit ihrer Entwicklungszusammenarbeit tragen die Geber dazu bei, die weltweite Armut zu mindern, humanit\u00e4re Notlagen zu lindern, den Frieden zu sichern, Demokratie zu verwirklichen sowie die Globalisierung gerecht zu gestalten und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Um dieser Verantwortung gerecht zu werden, bekennt sich die Bundesregierung zum urspr\u00fcnglich 1970 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen festgelegten Ziel, den Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen (ODA-Quote) auf 0,7&nbsp;% zu steigern. Zielsetzung des Indikators in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie ist, dieses Ziel f\u00fcr Deutschland sp\u00e4testens bis zum Jahr 2030 zu erreichen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen<br><br>","section":"Entwicklungszusammenarbeit","postulate":"Nachhaltige Entwicklung unterst\u00fctzen","target_id":"17.1.1","previous":"16-3-ab","next":"17-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Datengrundlage des Indikators sind die Statistiken der Leistungen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) vom Statistischen Bundesamt erstellt werden. Die Anrechenbarkeit einer Leistung als ODA ist durch Richtlinien des Entwicklungsausschusses (DAC) der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) definiert. ODA sind \u00f6ffentliche Leistungen, die mit dem Ziel der F\u00f6rderung der wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung von Entwicklungsl\u00e4ndern vergeben werden. Zur ODA z\u00e4hlen vor allem Ausgaben f\u00fcr die finanzielle und technische Zusammenarbeit mit Entwicklungsl\u00e4ndern, humanit\u00e4re Hilfe sowie Beitr\u00e4ge f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit an multilaterale Institutionen wie zum Beispiel die Vereinten Nationen, die Europ\u00e4ische Union, die Weltbankgruppe oder regionale Entwicklungsbanken. Dar\u00fcber hinaus sind unter bestimmten Voraussetzungen Ausgaben f\u00fcr Friedensmissionen, Schuldenerleichterungen sowie bestimmte Ausgaben f\u00fcr Entwicklung im Geberland, wie Studienplatzkosten f\u00fcr Studierende aus Entwicklungsl\u00e4ndern, Fl\u00fcchtlingskosten im Inland oder Ausgaben f\u00fcr entwicklungsspezifische Forschung, ODA-anrechenbar.<br><br>Der DAC definiert auch die Liste der ODA-f\u00e4higen Entwicklungsl\u00e4nder. Diese umfasst die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder (LDCs) sowie weitere L\u00e4nder mit niedrigem und mittlerem BNE pro Kopf. Die Liste wird in der Regel dreij\u00e4hrlich aktualisiert. Ver\u00e4nderungen des Indikators k\u00f6nnen sich also auch dadurch ergeben, dass einzelne oder mehrere L\u00e4nder in die Liste aufgenommen werden oder aus ihr herausfallen.<br><br>2018 fand eine \u00c4nderung der Bewertung f\u00fcr ODA\u2013Darlehen statt, bei der das bisherige Brutto-Netto-Prinzip durch die Zuschuss\u00e4quivalent-Methode abgel\u00f6st wurde. Bei dieser Methode wird der Zuschussanteil eines ODA-Darlehens ermittelt und nur dieser wird als ODA angerechnet. Durch die neue Bewertungsmethode soll die Vergleichbarkeit von ODA-Darlehen und ODA-Zusch\u00fcssen gew\u00e4hrleistet werden. <br><br>Die deutsche ODA nach neuer Methode betrug 2019&nbsp;21,6 Milliarden Euro und lag damit geringf\u00fcgig h\u00f6her als 2018 (21,2 Milliarden Euro). Der ODA-Anteil am deutschen BNE lag in 2019 wie 2018 bei 0,61&nbsp;%. Zum Vergleich beliefen sich die Netto-ODA-Leistungen (bis 2017 g\u00fcltige Berechnungsmethode) im Jahr 2019 auf rund 21,5 Milliarden Euro. Dies bedeutet einen R\u00fcckgang um 1&nbsp;% im Vergleich zum Vorjahr (21,8 Milliarden Euro).<br><br>Im internationalen Vergleich war Deutschland 2019 absolut gesehen erneut zweitgr\u00f6\u00dfter Geber hinter den USA und vor Gro\u00dfbritannien (vorl\u00e4ufige Ergebnisse). Die deutsche ODA-Quote von 0,61&nbsp;% lag \u00fcber dem Durchschnittswert der EU-Mitglieder des DAC (0,48&nbsp;%, vorl\u00e4ufige Ergebnisse). Im Hinblick auf die ODA-Quote lag Deutschland auf Platz 6 der 29 DAC-Mitgliedsl\u00e4nder. Das internationale Ziel von 0,7&nbsp;% erreichten nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen f\u00fcr das Jahr 2019 die DAC-L\u00e4nder Luxemburg, Norwegen, Schweden, D\u00e4nemark und Gro\u00dfbritannien.<br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Entwicklungszusammenarbeit werden auch von privater Seite Eigen-mittel, zum Beispiel von Kirchen, Stiftungen und Verb\u00e4nden, aufgewendet. Hierbei handelt es sich insbesondere um Beitr\u00e4ge und Spenden. Diese private Entwicklungszusammenarbeit, die nicht ODA-relevant ist, belief sich 2019 auf 1,36 Milliarden Euro, was einem Anteil von 0,04&nbsp;% am Bruttonationaleinkommen entsprach. Private Direktinvestitionen in den Entwicklungsl\u00e4ndern betrugen 10,2 Milliarden Euro im Jahr 2019 (vorl\u00e4ufige Ergebnisse).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentliche-Finanzen/Entwicklungszusammenarbeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"\u00d6ffentliche Entwicklungszusammenarbeit Deutschlands","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://www.bmz.de/de/ministerium/zahlen_fakten/oda/index.html","source_url_text_2":"\u00d6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_3_short":"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/oecd.png\" alt=\" Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.oecd.org/development/financing-sustainable-development/development-finance-data/idsonline.htm","source_url_text_3":"Online-Datenbanken zur internationalen Entwicklungsstatistik","history_active_1":true,"history_indicator_1":"17.1 Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","history_target_1":"Steigerung des Anteils auf 0,7&nbsp;% des  Bruttonationaleinkommens bis 2030","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2016","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2015","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2014","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2013","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2012","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2011","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target","calculation in grant equivalents"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-02-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/71b14d122cca31409b456682673e48937afdc853","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2017 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Expenditure for official development assistance as a proportion of gross national income","dns_indicator_definition":"The indicator shows public net expenditures for development assistance (Official Development Assistance or ODA) as a percentage of gross national income (GNI).","dns_indicator_intention":"Through their development assistance, industrialised nations contribute to reducing poverty worldwide, securing peace, alleviating humanitarian crises, achieving democracy, shaping globalisation equitably and protecting the environment. In order to live up to this responsibility, the Federal Government aims to achieve the target originally set for 2015 to increase public development expenditure as a proportion of gross national income to 0.7&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Expenditure for official development assistance as a proportion of gross national income","section":"Development cooperation","postulate":"Supporting sustainable development","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data basis for the indicator is the statistics on the flows of German development assistance, which is compiled by the Federal Statistical Office on behalf of the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development.<br><br><br><br>The eligibility of a flow as ODA is defined by the relevant guidelines issued by the Development Assistance Committee (DAC) of the Organisation for Economic Cooperation and Development (OECD). ODA mainly includes expenditure for financial and technical cooperation with developing and emerging countries, humanitarian aid as well as contributions for development assistance to multilateral institutions such as the United Nations, the European Union (EU), the World Bank or regional development banks. Furthermore, expenditure for specific peace missions, debt cancellation as well as costs of specific development assistance provided in the donor country, such as the tuition costs of university students from developing and emerging countries or expenditure for development-related research, can also be counted as ODA. In 2015, the calculation basis of the German ODA was adjusted to take greater account of the costs of housing, care and education of refugees within the donor country.<br><br><br><br>An expert group of the DAC has submitted proposals for harmonising and improving the comparability of the methods used to determine ODA eligible expenditure for refugees within the country. These proposals can be implemented by Member States as of reference year 2017 and have to be implemented as of reference year 2019 at the latest. The OECD, or the DAC, also define the list of ODA eligible developing and emerging countries. This includes the least developed countries (LDCs) on the one hand and other countries with low and medium GNI per capita on the other. Members of the G7 and Russia, the EU as well as EU accession candidates with a fixed accession date are excluded. The list is updated every three years. Changes in the indicator can also result from the fact that individual or several countries are added to or removed from the list.<br><br><br><br>In 2017, official development expenditure as a percentage of German GNI was 0.66&nbsp;% according to provisional figures. Net ODA flows in 2017 were around 21.9 billion euros (provisional value), which was a decrease of 2.1&nbsp;% year on year (22.4 billion euros). It should be noted that Germany saw a large influx of immigrants from conflict regions in 2015 and 2016. Benefits for the provision of basic services in Germany to asylum seekers from developing countries can be reported as ODA. This is one of the main reasons for the sharp increase of the figures recorded for 2015 and 2016 compared to 2014. In 2017, a slight reduction can be observed with decreasing immigration. Excluding the costs of refugees, the ODA quota remained almost constant from 2016 to 2017.<br><br><br><br>In an international comparison, Germany was the second largest donor of ODA funds in absolute terms in 2017 (provisional results) after the USA and ahead of the UK. With reference to GNI, the rate of 0.66&nbsp;% achieved by Germany in 2017 is above the average value of the EU members of the OECD Development Assistance Committee (0.59&nbsp;%). In relative terms, Germany ranks 6th out of the 29 DAC member countries. The international goal of 0.7&nbsp;% was achieved in 2017 by Sweden, Luxembourg, Norway, Denmark and the UK.<br><br><br><br>In addition to official development assistance, private organisations such as churches, foundations and associations also make contributions. This private development assistance, which does not qualify as ODA, amounted to 1.3 billion euros in 2017, equating to a share of 0.04&nbsp;% of gross national income. Private direct investment in developing and emerging countries totalled 10.9 billion euros in 2017 (before revision).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentliche-Finanzen/Entwicklungszusammenarbeit/_inhalt.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ)","source_organisation_2_short":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/en/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmz.png\" alt=\" Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"http://www.bmz.de/de/ministerium/zahlen_fakten/oda/index.html","source_url_text_2":null,"source_url_3":"https://www.oecd.org/development/financing-sustainable-development/development-finance-data/idsonline.htm","source_url_text_3":null,"history_indicator_1":"17.1 Expenditure for official development assistance as a proportion of gross national income","history_target_1":"Increase the proportion to 0.7&nbsp;% of GNI by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2019 provisional data","computation_units":"Percentage share of total imports to Germany","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Expenditure for official development assistance as a proportion of gross national income","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2017 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"17-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.2.a","indicator_display":"17.2","indicator_sort_order":"17-2-a","permalink":"/17-2-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie LDCs pro Jahr","dns_indicator_definition":"Der Indikator erfasst die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern pro Jahr beziehungsweise Semester. Hierbei wird die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, LDCs) gesondert ausgewiesen.","dns_indicator_intention":"Wissen ist nicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch im globalen Ma\u00dfstab ein zentraler Treiber nachhaltiger Entwicklung. Die St\u00e4rkung des internationalen Wissensaustauschs durch Deutschland ist hierf\u00fcr eine wichtige Ma\u00dfnahme. Ziel der Bundesregierung ist es deshalb, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern von 2015 bis 2020 um 10&nbsp;% zu steigern und die Anzahl anschlie\u00dfend zu verstetigen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie LDCs pro Jahr<br><br>","section":"Wissenstransfer insbesondere im technischen Bereich","postulate":"Wissen international vermitteln","target_id":"17.2.1","previous":"17-1-a","next":"17-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Datengrundlage des Indikators ist sowohl die Studierendenstatistik als auch die Statistik des Hochschulpersonals des Statistischen Bundesamtes. Beides sind Vollerhebungen auf der Basis der Verwaltungsdaten der Hochschulen. Der Indikator umfasst die Studierenden im Wintersemester des jeweiligen Jahres. Die Hochschulen greifen daf\u00fcr zum Erhebungsstichtag die f\u00fcr die Statistik erforderlichen Daten aus ihrem Verwaltungsprogramm ab. Die Forschenden werden zum Stichtag 1. Dezember erhoben. Unter Forschenden wird hierbei das haupt- und nebenberufliche wissenschaftliche Personal an deutschen Hochschulen (ohne studentische Hilfskr\u00e4fte) verstanden. Promotionsstudierende, die als Studierende an einer Hochschule immatrikuliert sind und zugleich als wissenschaftliches Personal arbeiten, k\u00f6nnen zu Doppelz\u00e4hlungen im Indikator f\u00fchren.<br><br>Die Gesamtzahl aller Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen im Jahr 2019 betrug rund 285 Tausend. Mit 92,7&nbsp;% machten dabei die Studierenden den weitaus gr\u00f6\u00dferen Anteil am Wert des Indikators aus.<br><br>Im Wintersemester 2019/20 waren 264&nbsp;555 Studierende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen immatrikuliert. Das entspricht 9&nbsp;% aller Immatrikulierten. Die Anzahl der Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist seit 2005 (134&nbsp;462 Studierende) stetig gestiegen \u2013 nur im Jahr 2007 gab es einen R\u00fcckgang. Der Anstieg im Wintersemester 2019/20 im Vergleich zum Vorjahr (rund 250 Tausend Studierende im Wintersemester 2018/19) lag bei 6,6&nbsp;%. Im Wintersemester 2019/20 kamen 13&nbsp;067 Studierende aus LDCs und somit 13,4&nbsp;% mehr als im Vorjahr.<br><br>Von den Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern kamen 44&nbsp;490 aus China, 38&nbsp;902 aus der T\u00fcrkei sowie 25&nbsp;149 Studierende aus Indien. Insgesamt waren 42,0&nbsp;% davon Studentinnen. W\u00e4hrend aus den europ\u00e4ischen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern mit 54,0&nbsp;% Studentinnen etwa gleich viele Frauen und M\u00e4nner in Deutschland studieren, kommen aus Ozeanien weniger als ein Viertel Studentinnen (23,5&nbsp;%). Unter den Studierenden aus LDCs betrug der Frauenanteil etwas mehr als ein Viertel (27,1&nbsp;%).<br><br>Im Jahr 2019 waren rund 21 Tausend Forscherinnen und Forscher aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern Teil des wissenschaftlichen Personals an deutschen Hochschulen. Damit machten diese einen Anteil von 5,1&nbsp;% am gesamten wissenschaftlichen Personal an deutschen Hochschulen aus. Der Anteil von Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist damit deutlich geringer als der Anteil unter den Studierenden. Im Vergleich zum Vorjahr ist ihre Anzahl um 9,3&nbsp;% gestiegen, seit 2005 hat sie sich mehr als verdreifacht. 681 Forschende kamen im Jahr 2019 aus LDCs (0,2&nbsp;% des gesamten wissenschaftlichen Personals). Im Vorjahr waren es 687 Forschende. Die Anzahl hat sich somit geringf\u00fcgig verringert.<br><br>Das angestrebte Ziel, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern um 10&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2015 (215 Tausend) zu steigern, wurde bereits im Jahr 2017 erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"17.2 Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie LDCs pro Jahr","history_target_1":"Steigerung der Anzahl um 10&nbsp;% von 2015 bis 2020, anschlie\u00dfend Verstetigung","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten.  Das Ziel entspricht einer Steigerung der Anzahl der Studierenden und Forschenden um 10&nbsp;% gegen\u00fcber 2015 in 2020.  LDCs (Least Developed Countries): am wenigsten entwickelte L\u00e4nder.","computation_units":"Anzahl","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Studierende und Forschende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern in Deutschland","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/3a48987a0ceca0836b2945075d31c1d8128aef5b","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Number of students and researchers from developing countries and LDCs per year","dns_indicator_definition":"The indicator records the number of students and researchers from developing and emerging countries per year or semester. Here, the number of students and researchers from the least developed countries (LDCs) is listed separately.","dns_indicator_intention":"Knowledge is a key driver of sustainable development not only at national level but also in global terms. The strengthening of the international exchange of knowledge by Germany is an important measure in this context. For this reason, the target of the Federal Government is to increase the total number of students and researchers from developing and emerging countries by 10&nbsp;% from 2015 until 2020 and to stabilise the number at the same level thereafter.","indicator_name":"Number of students and researchers from developing countries and LDCs per year","section":"Knowledge transfer, especially in technical areas","postulate":"Sharing knowledge internationally","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data basis of the indicator is the statistics of students and the statistics of higher education staff conducted by the Federal Statistical Office. Both are complete surveys based on the administrative data of the institutions of higher education. The indicator includes the students in the winter semester of each year. However, the researchers are covered on the reference date of 1st of December. Researchers in this context are defined as academic personnel at German institutions of higher education in primary and secondary employment (excluding student assistants). Doctoral candidates who are enrolled as students at an institution of higher education and who are also working as member of the academic personnel may be counted twice by the indicator.<br><br><br><br>The total number of all students and researchers from developing and emerging countries at German institutions of higher education was 247,433 in 2017. With 92.9&nbsp;%, students by far accounted for the largest share of the indicator value.<br><br><br><br>In the winter semester of 2017/18, 229,881 students from developing and emerging countries were enrolled in German institutions of higher education. This corresponds to 8.1&nbsp;% of all enrollees. The number of students from developing and emerging countries has increased steadily since 2005 (126,672 students) \u2013 the only decline recorded was during the year of 2007. The increase in the winter semester of 2017/18 was around 7.0&nbsp;% compared to the previous year (214,813 students in the winter semester of 2016/17). In the winter semester of 2017/18, a total of 10,574 students came from LDCs, 4.5&nbsp;% more than in the previous year.<br><br><br><br>Of the 229,881 students from developing and emerging countries who were enrolled at German institutions of higher education in the winter semester of 2017/18, 39,338 came from Turkey, 39,541 from China and 17,570 of the students came from India. In total, 43.2&nbsp;% of these were female students. Whereas the European developing and emerging countries sent roughly equal numbers of women and men to study in Germany (53.5&nbsp;%), a third of the students from Oceania were women (33.3&nbsp;%). The proportion of women among students from LDCs was one quarter (25.5&nbsp;%).<br><br><br><br>In 2017, 17,552 researchers from developing and emerging countries were part of the academic personnel at German institutions of higher education. They accounted for 4.4&nbsp;% of all academic staff at German institutions of higher education. Compared to the previous year, their numbers increased by 10.6&nbsp;%, and more than doubled since 2005. A total of 649 researchers came from LDCs in 2017 (0.2&nbsp;% of all academic personnel). This compares with a figure of 558 researchers in the previous year. This was an increase of 16.3&nbsp;%.<br><br><br><br>Overall, the number of students and researchers from developing and emerging countries has been continuously increasing since 2007. If this development continues as it has to date, the target for 2020 could be achieved.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"17.2 Number of students and researchers from developing countries and LDCs per year","history_target_1":"Increase by 10&nbsp;% by 2020, than stabilise","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 provisional data; The target is to increase the number of students and researchers by 10% until 2020 compared with 2015; LDCs = Least developed countries","computation_units":null,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Students and researchers from developing and emerging countries in Germany","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"17-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"17","indicator":"17.3.a","indicator_display":"17.3","indicator_sort_order":"17-3-a","permalink":"/17-3-a/","sdg_indicator":"17.11.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, LDCs) an den gesamten Einfuhren nach Deutschland (in Euro gemessen) an.","dns_indicator_intention":"F\u00fcr eine globale nachhaltige Entwicklung ist es wichtig, die Handelschancen der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zu verbessern. Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder ben\u00f6tigen ein offenes und faires Handelssystem, um sowohl Rohstoffe als auch verarbeitete Produkte auf dem Weltmarkt anzubieten. Die Bundesregierung hat daher als Ziel festgelegt, dass sich der Anteil der Einfuhren aus LDCs zwischen den Jahren 2014 und 2030 verdoppeln soll.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","section":"M\u00e4rkte \u00f6ffnen","postulate":"Handelschancen der Entwicklungsl\u00e4nder verbessern","target_id":"17.3.1","previous":"17-2-a","next":"1-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Angaben zu Einfuhren nach Deutschland werden von der Au\u00dfenhandelsstatistik des Statistischen Bundesamtes zusammengestellt. Dabei wird neben dem Herkunftsland der importierten Waren sowie deren Wert und Gewicht auch die Art der Ware detailliert erfasst. Ausgeschlossen ist in der Au\u00dfenhandelsstatistik der Bereich Dienstleistungen.<br><br>Die Einordnung der verschiedenen L\u00e4nder als LDCs wird anhand der Liste der Empf\u00e4nger \u00f6ffentlicher Entwicklungsgelder des Ausschusses f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD-DAC) vorgenommen. F\u00fcr den Indikator werden die im jeweiligen Jahr g\u00fcltigen Einstufungen gem\u00e4\u00df OECD-DAC verwendet. \u00c4ndert sich also der Status eines Landes, so wirkt sich das auf den Indikator aus, auch wenn der Wert der Einfuhren aus diesem Land unver\u00e4ndert bleibt. F\u00fcr die Entwicklung des Indikators im dargestellten Zeitraum sind Status\u00e4nderungen der L\u00e4nder allerdings kaum relevant.<br><br>Bedingt durch Reimporte sind auch Mehrfachz\u00e4hlungen in Z\u00e4hler und Nenner des Indikators nicht auszuschlie\u00dfen. Zu ber\u00fccksichtigen ist ferner, dass die Importe aus LDCs im Verh\u00e4ltnis zu den gesamten deutschen Importen betrachtet werden. Somit h\u00e4ngt der Wert des Indikators nicht nur von der absoluten H\u00f6he der Importe aus LDCs ab, sondern auch vom Wert aller Importe.<br><br>Neben den gesamten Einfuhren Deutschlands aus LDCs wird in der Grafik auch der Anteil von weiterverarbeiteten Produkten dargestellt. Damit soll zumindest in gewissem Umfang der Frage, ob Deutschland aus den LDCs haupts\u00e4chlich die Ausgangsstoffe f\u00fcr industriell erzeugte Produkte bezieht oder ob die LDCs selbst am Fertigungsprozess und dessen Wertsch\u00f6pfung teilhaben Rechnung getragen werden. Unter weiterverarbeiteten Produkten sind alle Waren gefasst, die in der Gliederung nach Warengruppen der Ern\u00e4hrungs- und der Gewerblichen Wirtschaft (EGW) nicht als \u201eRohstoffe\u201c eingestuft werden. Entsprechend fallen aus der Natur gewonnene, nicht oder kaum bearbeitete Waren, wie Erd\u00f6l, Erze, Rundholz oder pflanzliche Spinnstoffe, nicht darunter. Dagegen z\u00e4hlen etwa Getreide, Gem\u00fcse, lebende Tiere, Fleisch und Milch zu den weiterverarbeiteten Produkten.<br><br>Der Anteil der Einfuhren aus LDCs an den gesamten Einfuhren nach Deutschland lag 2019 bei 0,94&nbsp;% oder 10,4 Milliarden Euro. Dies bedeutet eine Steigerung um 116&nbsp;% gegen\u00fcber 2002, als der Anteil noch bei 0,44&nbsp;% lag. Die positive Entwicklung zeigte sich allerdings erst in den Jahren seit 2008. Der Anteil der Einfuhren von weiterverarbeiteten Produkten aus LDCs stieg zwischen 2002 und 2019 noch st\u00e4rker an (+ 151&nbsp;%). Er liegt im Jahr 2019 bei 0,89&nbsp;% der gesamten Einfuhren nach Deutschland (2002: 0,36&nbsp;%), dies entspricht einem Wert von rund 9,9 Milliarden Euro. In den letzten drei Berichtsjahren stagniert der Anteil. Dennoch w\u00e4re bei Fortsetzung des Anstiegs der letzten f\u00fcnf Jahre davon auszugehen, dass die Zielmarke erreicht wird.<br><br>Eine genauere Betrachtung der unterschiedlichen Herkunftsl\u00e4nder zeigt, dass 2019 fast drei Viertel der Einfuhren aus LDCs aus Bangladesch (57&nbsp;%) und Kambodscha (16&nbsp;%) stammten. Werden nicht nur die LDCs, sondern alle Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder betrachtet, so betrug im Jahr 2019 ihr Anteil an den gesamten Einfuhren nach Deutschland 21,8&nbsp;%, wobei der Anteil weiterverarbeiteter G\u00fcter bei 20,11&nbsp;% lag (nach 13,67 beziehungsweise 12,17&nbsp;% im Jahr 2002). Somit machen die Einfuhren aus LDCs sowohl an allen G\u00fctern als auch an den weiterverarbeiteten einen eher kleineren Teil der Einfuhren aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern aus. Wie oben ersichtlich hat ihr Anteil an den gesamten Einfuhren jedoch im Zeitverlauf st\u00e4rker zugenommen. Nicht nur unter den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern, sondern auch insgesamt spielt China die gr\u00f6\u00dfte Rolle. Allein der Anteil der Importe aus China an allen deutschen Importen betrug 2019&nbsp;9,97&nbsp;% beziehungsweise 9,94&nbsp;% f\u00fcr die weiterverarbeiteten G\u00fcter.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=51000-0007&bypass=true&language=de","source_url_text_1":"Aus- und Einfuhr (Au\u00dfenhandel)","history_active_1":true,"history_indicator_1":"17.3 Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","history_target_1":"Steigerung des Anteils um 100&nbsp;% bis 2030 gegen\u00fcber 2014","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","imports from ldcs"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten. LDCs = Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder (Least Developed Countries).","computation_units":"Anteil an den gesamten Einfuhren nach Deutschland, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (LDCs)","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/17142c7eeb11e340b9af4fd4485a3edc4f7841f9","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Imports from least developed countries","dns_indicator_definition":"The indicator shows the imports from the least developed countries (LDCs) as a proportion of all imports to Germany, measured in euros.","dns_indicator_intention":"To promote global sustainable development, it is important to improve trading opportunities of developing and emerging countries. Developing and emerging countries need an open and fair trading system that will allow them to offer raw materials as well as processed products on the world market. The Federal Government has therefore set itself the target of doubling the proportion of imports from LDCs between the years 2014 and 2030.","indicator_name":"Imports from least developed countries","section":"Opening markets","postulate":"Improving trade opportunities for developing countries","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Information about imports to Germany is compiled from the foreign trade statistics of the Federal Statistical Office. In this case, the type of the imported goods is also recorded in detail in addition to their country of origin, their value and weight. The service sector is excluded from foreign trade statistics.<br><br><br><br>The various countries are classified as LDCs based on the list of recipients of official development assistance kept by the Development Assistance Committee (DAC) of the Organisation for Economic Cooperation and Development (OECD). The classifications valid in the respective year according to the OECD-DAC are used for this indicator. If the status of a country changes, this will impact the indicator even if the value of imports from this country remains unchanged. However, changes in the status of countries are scarcely relevant to the development of the indicator in the period shown.<br><br><br><br>Various factors can influence the value and development of the indicator. These can include technology transfers or changes in customs duties, but also the political stability of a country or the infrastructure. The additional provision of figures for processed products should address, at least to some extent, the question as to whether Germany mainly uses the LDCs as sources of basic materials for industrial products or whether the LDCs themselves are able to gain benefits from the value added by participating in the production process.<br><br><br><br>Due to reimports, duplicate counting in the numerator and denominator of the indicator cannot be excluded. The fact that the imports from LDCs are viewed in relation to all German imports must also be taken into account. This means that the value of the indicator depends not only on the absolute quantity of imports from LDCs, but also on the value of all imports.<br><br><br><br>In addition to Germany\u2019s overall imports from LDCs, the graph also shows the share of processed products. This includes all goods that are not classified as \u201craw materials\u201d in the classification by product group of the food and industrial economy (EGW). Accordingly, unprocessed or barely processed goods extracted from nature, such as crude oil, ores, logs or plant-based textile fibres, are not included. In contrast, cereals, vegetables, live animals, meat and milk are classified as processed products.<br><br><br><br>Imports from LDCs as a proportion of all imports to Germany was 0.93&nbsp;% or 9.6 billion euros in 2017 (provisional results). This is an increase of more than 113&nbsp;% compared with 2002, when the share was just 0.44&nbsp;%. However, the positive development has been observed only since 2008. The share of imports of processed products from LDCs increased even more sharply between 2002 and 2017 (+146&nbsp;%). It has now reached 0.88% of total imports to Germany (2002: 0.36&nbsp;%), which equates to a value of around 9.1 billion euros. If the increase of the last five years continues, it can be assumed that the target will be reached.<br><br><br><br>Closer analysis of the various countries of origin reveals that almost three quarters of imports from LDCs in 2017 came from Bangladesh (55.51&nbsp;%) and Cambodia (16.04&nbsp;%). Considering not only the LDCs but all developing and emerging countries, their share of total imports to Germany in 2017 was 21.86&nbsp;%, and the share of processed products was 20.09&nbsp;% (from 13.67&nbsp;% and 12.17&nbsp;% in 2002, respectively). Consequently, the imports from LDCs both in terms of all goods as well as processed goods accounted for a rather small share of imports from developing and emerging countries. As is shown above, their share of total imports has however increased more strongly over time. China plays the most important role among all developing and emerging countries. Imports from China alone as a proportion of all German imports was 9.74&nbsp;%, and 9.7&nbsp;% for processed goods. This makes China the leading country in terms of imports to Germany.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=51000-0007&bypass=true&language=de","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"17.3 Imports from the least developed countries (LCDs)","history_target_1":"Increase the proportion by 100&nbsp;% by 2030 (base year: 2014)","data_keywords":null,"data_footnote":"2019 provisional data","computation_units":null,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Imports from the least developed countries (LCDs)","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"2-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.1.a","indicator_display":"2.1.a","indicator_sort_order":"2-1-a","permalink":"/2-1-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den j\u00e4hrlichen Stickstoff\u00fcberschuss f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft, berechnet als Stickstoffzufuhr abz\u00fcglich Abfuhr von Stickstoff, in Kilogramm (kg) je Hektar (ha) und Jahr landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che dar.","dns_indicator_intention":"Im \u00dcberma\u00df in die Umwelt eingetragener Stickstoff f\u00fchrt zur Belastung von Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser, zur \u00dcberversorgung von Binnengew\u00e4ssern, Meeren und Land\u00f6kosystemen mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung), zur Entstehung von Treibhausgasen und versauernden Luftschadstoffen mit negativen Folgen f\u00fcr Klima, Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t. F\u00fcr den Zeitraum 2028 bis 2032 soll im Mittel eine Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che pro Jahr erreicht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"1-1-ab","next":"2-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Bei der Berechnung des Indikators werden Stickstoffzufuhren durch D\u00fcngemittel, aus biologischer Stickstofffixierung, durch atmosph\u00e4rische Eintr\u00e4ge, durch Saat- und Pflanzgut sowie durch Futtermittel ber\u00fccksichtigt. Die Stickstoffabfuhr erfolgt \u00fcber pflanzliche und tierische Marktprodukte. Der \u00fcbersch\u00fcssige Stickstoff kann in gasf\u00f6rmiger Form in die Atmosph\u00e4re entweichen, sich im Boden anreichern oder in Richtung Grundwasser verlagern. Dadurch kann es letztendlich auch zu einem Stickstoffeintrag in Fl\u00fcsse oder andere \u00d6kosysteme kommen. Der Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft beeinflusst hierdurch direkt die Entwicklung der Indikatoren [6.1.b](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/6-1-b/) \u201eNitrat im Grundwasser\u201c, [14.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/14-1-a/) \u201eStickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee\u201c und [15.2](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/15-2-a/) \u201eEutrophierung der \u00d6kosysteme\u201c. Bei dem Indikator [3.2.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-2-a/) \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c hat der Eintrag von Stickstoff aus der Landwirtschaft in die Atmosph\u00e4re Auswirkungen auf die Entstehung von Stickstoffdioxiden und Ammoniak.<br><br>Der Indikator wird vom Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Instituts und dem Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen berechnet. Im Jahr 2018 waren D\u00fcngemittel mit 54,5&nbsp;% (94 Kilogramm Stickstoff je Hektar) die wichtigste Komponente der Stickstoffzufuhr in der Gesamtbilanz. Daneben trugen Futtermittel mit 34,1&nbsp;% (59&nbsp;kg/ha), die biologische Stickstofffixierung mit 7,6&nbsp;% (13&nbsp;kg/ha) und die au\u00dferlandwirtschaftlichen Emissionen mit 1,8&nbsp;% (3&nbsp;kg/ha) substantiell zur Stickstoffzufuhr bei.<br><br>Die Berechnung des Indikators basiert auf dem gleitenden F\u00fcnfjahresdurchschnitt, bei dem der Mittelwert aus Werten von f\u00fcnf Berichtsjahren gebildet wird. Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt gibt jeweils den Wert f\u00fcr das mittlere der f\u00fcnf Berichtjahre an. Hierdurch werden witterungs- und marktabh\u00e4ngige j\u00e4hrliche Schwankungen gegl\u00e4ttet, die nicht von den landwirtschaftlichen Betrieben beeinflusst werden k\u00f6nnen. Der Indikator trifft keine Aussage zur regionalen Verteilung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse. F\u00fcr die Jahre 2016 und 2017 wurden verschiedene Eingangsdaten r\u00fcckwirkend aktualisiert. Auch wurde die Berechnungsmethodik \u00fcberarbeitet und einige Koeffizienten wurden aktualisiert. Dadurch ergeben sich Abweichungen bei den Werten des Indikators f\u00fcr die vergangenen Berichtsjahre im Vergleich zu der letzten Ver\u00f6ffentlichung.<br><br>Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt des Stickstoffsaldos sank im Zeitraum von 1992 bis 2016 um 19,9&nbsp;% (von 116,6 auf 93,3 Kilogramm je Hektar und Jahr). Die Reduktionen des Stickstoff\u00fcberschusses sind jedoch haupts\u00e4chlich auf Entwicklungen zu Beginn der Zeitreihe bis zum Jahr 2011 zur\u00fcckzuf\u00fchren. Seitdem stagniert der Stickstoff\u00fcberschuss und liegt wie schon im Jahr 2011 unver\u00e4ndert bei 93 Kilogramm je Hektar. Somit kann eine Verringerung bis auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028-2032 bei einer Fortsetzung der jetzigen Entwicklung nicht erreicht werden. Der deutliche R\u00fcckgang des Stickstoff\u00fcberschusses Anfang der 1990er Jahre resultierte aus einem reduzierten D\u00fcngemitteleinsatz und abnehmenden Tierbest\u00e4nden in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die vergleichsweise schwache Reduktion im weiteren Verlauf der Zeitreihe beruhte auf einem leichten R\u00fcckgang beim Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel und h\u00f6heren Erntemengen aufgrund des technischen Fortschritts in der Pflanzenproduktion und -z\u00fcchtung (effizientere Stickstoffd\u00fcngung, Sortenspektrum). Gleichzeitig wurde der Anbauumfang ertragsstarker Kulturarten (Mais, Weizen) ausgeweitet, sowie die Futterverwertung bei den Nutztieren verbessert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut","source_organisation_1_short":"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/jki.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde, Julius K\u00fchn-Institut\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_1":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen","source_organisation_2_short":"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ug.png\" alt=\" Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement, Universit\u00e4t Gie\u00dfen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_2":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel","history_active_1":true,"history_indicator_1":"2.1.a Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","history_target_1":"Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028-2032","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2014","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2013","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2012","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2011","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2010","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) moving five-year average, referring to the middle year"],"data_footnote":"2018 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"in Kilogramm je Hektar","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/895e51b67a5b10c102deda3549d7c7066d43cb93","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Nitrogen surplus in agriculture","dns_indicator_definition":"The indicator represents the annual nitrogen surplus for the agricultural sector, calculated as nitrogen input minus removal of nitrogen, in kilograms per hectare of utilised agricultural area.","dns_indicator_intention":"Excess nitrogen input into the environment causes pollution of groundwater and surface water, the oversupply of nutrients (eutrophication) in inland waters, lakes and onshore ecosystems, the generation of greenhouse gases and acidifying atmospheric pollutants, each with negative consequences for the climate, biodiversity and landscape quality. For the period 2028 to 2032, a reduction of the nitrogen surpluses of the overall balance for Germany to 70 kilograms per hectare of utilised agricultural area on an annual average should be achieved.","indicator_name":"Nitrogen surplus in agriculture","section":"Farming","postulate":"Environmentally sound production in our cultivated landscapes","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator is calculated by the Institute for Crop and Soil Science at the Julius K\u00fchn Institute and the Institute of Landscape Ecology and Resources Management at the University of Giessen. The calculation takes into account nitrogen inputs by fertilisers, from biological nitrogen fixation, by atmospheric inputs which are not emitted by agriculture, by seed and planting material as well as imported and domestically produced feedstuff. Nitrogen removal results from plant and animal market products.<br><br><br><br>In 2016, fertilisers were the most important component of nitrogen input in the overall balance, accounting for 55.1&nbsp;% (107 kilograms of nitrogen per hectare and year). Domestic feedstuff contributed 22.4&nbsp;% (43&nbsp;kg/ha) to nitrogen input, foreign feedstuff 12.1&nbsp;% (23&nbsp;kg/ha), the biological nitrogen fixation 6.6&nbsp;% (13&nbsp;kg/ha), the non-agricultural emissions 2.0&nbsp;% (4&nbsp;kg/ha) and seed and planting material 0.7&nbsp;% (1&nbsp;kg/ha). While the nitrogen input was reduced by about 9&nbsp;% between 1990 and 2016, the nitrogen removal increased considerably more (by 41&nbsp;%) between 1990 and 2016. In 2016, almost three quarters of the nitrogen removal from agriculture was accounted for by plant products and one quarter by animal market products.<br><br><br><br>The total balance of the indicator is calculated based on the concept of the \u201cHoftor-Bilanz\u201d (farmgate balance), thus nitrogen flows within the operational cycle are not taken into account. The relevant time series for the indicator is based on the moving five-year average of the total balances of the relevant year as well as the two preceding and subsequent years. Thereby, yearly meteorological and market fluctuations, which cannot be influenced by farms, are balanced. The indicator does not provide an interpretation regarding the regional distribution of nitrogen surpluses. Even if the average value, defined as a national target for Germany, is not reached, regional nitrogen surpluses can be considerably higher than 70&nbsp;kg per hectare and year.<br><br><br><br>During the period from 1992 to 2014, the nitrogen balance fell from 121 to 97&nbsp;kg per hectare and year (\u2013 19.5&nbsp;%). Following the major reduction in nitrogen surpluses at the beginning of the time series, the nitrogen surplus fell by only 0.9&nbsp;% between 2010 and 2014. If this trend continues, decreasing the nitrogen surplus to 70&nbsp;kg/ha of utilised agricultural area on annual average between 2028 and 2032 may not be possible.<br><br><br><br>The significant reduction of the nitrogen surplus in the early 1990s resulted from diminished use of fertilisers and falling numbers of livestock in the new L\u00e4nder. The marginal decline of the indicator in the remaining course of the time series is based on a minor reduction in mineral fertiliser use and improved harvest yields resulting from technical advances in plant production and breeding (more efficient nitrogen fertilisation, variety spectrum) combined with the simultaneous expansion in the cultivation of high-yield crop types (maize, wheat) as well as improved feed conversion by livestock.<br><br><br><br>The indicator reveals a direct connection to the indicators 3.2.a \u201cEmissions of air pollutants\u201d, 6.1.b \u201cNitrate in groundwater\u201d, 14.1.a \u201cNitrogen input to the North and the Baltic Sea through German inflows\u201d and 15.2 \u201cEutrophication of ecosystems\u201d.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Institute for Crop and Soil Science, Julius K\u00fchn Institute","source_organisation_1_short":"Institute for Crop and Soil Science, Julius K\u00fchn Institute","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/en/crop-and-soil-science/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/jki.png\" alt=\" Institute for Crop and Soil Science, Julius K\u00fchn Institute\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_1":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel (Only available in German)","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Institute of Landscape Ecology and Resources Management, University of Giessen","source_organisation_2_short":"Institute of Landscape Ecology and Resources Management, University of Giessen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/faculties/f09/institutes/landscape?set_language=en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ug.png\" alt=\" Institute of Landscape Ecology and Resources Management, University of Giessen\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_2":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel (Only available in German)","history_indicator_1":"2.1.a Nitrogen surplus in agriculture","history_target_1":"On an annual average for the period 2028 to 2032, a reduction of the nitrogen surpluses of the overall balance for Germany to 70 kilograms per hectare of utilised agricultural area","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 provisional data","computation_units":"Kilograms per hectare","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Nitrogen surplus on utilised agricultural areas","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"2-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"2.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6kologischer Landbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontrollverfahren der EU-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] Nr. 834/2007 und Durchf\u00fchrungsvorschriften), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_indicator_intention":"\u00d6kologischer Landbau erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen in besonderem Ma\u00dfe, hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf Natur, Klima und Umwelt und dient der Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel. Deshalb soll bis zum Jahr 2030 der Anteil landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung 20&nbsp;% betragen.<br><br>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"2-1-a","next":"2-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten zur \u00f6kologischen Bewirtschaftung werden sowohl von der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) als auch vom Statistischen Bundesamt ermittelt.<br><br>Vom Statistischen Bundesamt werden zur Ermittlung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che verschiedene Erhebungen herangezogen. Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Anteilsberechnung ist die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, welche j\u00e4hrlich im Rahmen der Bodennutzungshaupterhebung ermittelt wird. Die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che umfasst alle landwirtschaftlich oder g\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen. Geb\u00e4ude- und Hoffl\u00e4chen der landwirtschaftlichen Betriebe sind demnach nicht in der Bezugsgr\u00f6\u00dfe enthalten.<br><br>Die Daten des BMEL enthalten Angaben zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, die von den \u00d6ko-Kontrollbeh\u00f6rden der L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeldet werden. Stichtag ist der 31.12. eines Jahres. Alle Meldungen eines laufenden Jahres werden bis zu diesem Stichtag akkumuliert. In den Daten des BMEL ergeben sich etwas h\u00f6here Werte. Dies ist unter anderem darin begr\u00fcndet, dass dabei Fl\u00e4chen ohne Abschneidegrenze auf die gesamten Fl\u00e4chen mit Abschneidegrenze bezogen werden. Das hei\u00dft, in die Berechnung des Anteils gehen im Z\u00e4hler auch sehr kleine Fl\u00e4chen ein, w\u00e4hrend im Nenner nur Fl\u00e4chen ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe Ber\u00fccksichtigung finden.<br><br>Nach den Daten des Statistischen Bundesamtes stieg der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che zwischen 1999 und 2019 von 2,9&nbsp;% auf 7,8&nbsp;%. Das entspricht im Jahr 2019 einer Fl\u00e4che von 1,29 Millionen Hektar. Die Daten des BMEL weisen einen h\u00f6heren Anteil von \u00d6kolandbaufl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che aus. Der Wert f\u00fcr 2019 lag demnach bei 9,7&nbsp;% oder 1,61 Millionen Hektar.<br><br>In den letzten Jahren ist die Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung zwar weiterangewachsen, die j\u00e4hrliche prozentuale Zunahme schwankte jedoch stark zwischen den Berichtsjahren. So stagnierte die prozentuale Zunahme zwischen 2016 und 2017, stieg jedoch im Zeitraum 2017 bis 2019 wieder deutlich an. Basierend auf den Zahlen des Statistischen Bundesamtes w\u00fcrde bei einer Fortschreibung des Trends der vergangenen f\u00fcnf Berichtsjahre das Ziel, dass bis 2030&nbsp;20&nbsp;% der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet wird, nicht erreicht werden.<br><br>Die \u00d6kolandbaufl\u00e4che Deutschlands wurde 2019 wie folgt genutzt: 57,2&nbsp;% als Dauergr\u00fcnland, 46,7&nbsp;% als Ackerland und 1,8&nbsp;% als sonstige Fl\u00e4chen. Demgegen\u00fcber lag der Schwerpunkt in der Landwirtschaft insgesamt mit 70,4&nbsp;% bei den Ackerfl\u00e4chen, der Anteil des Dauergr\u00fcnlands betrug 28,5&nbsp;% und die sonstigen Fl\u00e4chen bedeckten 1,2&nbsp;% der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Nach Ergebnissen der Agrarstrukturerhebung 2016 verf\u00fcgte unter allen Bundesl\u00e4ndern Bayern mit rund 23&nbsp;% \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Anteil der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, gefolgt von Brandenburg mit 12&nbsp;% und Baden-W\u00fcrttemberg mit knapp 12&nbsp;%. Die Umstellung auf \u00d6kolandbau wird von den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedlichem Umfang gef\u00f6rdert.<br><br>In den Staaten der EU-28 wurde nach Angaben von Eurostat im Jahr 2018 eine Fl\u00e4che von insgesamt 13,4 Millionen Hektar \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dies entsprach einem Anteil von 7,5&nbsp;% an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Die h\u00f6chsten Anteile der \u00d6kolandbaufl\u00e4che innerhalb der EU-L\u00e4nder waren f\u00fcr \u00d6sterreich mit 24,1&nbsp;% zu verzeichnen, gefolgt von Estland mit 20,6&nbsp;%, Schweden mit 20,3&nbsp;%, Italien mit 15,2&nbsp;% und der Tschechischen Republik mit 14,8&nbsp;%.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/Publikationen/Downloads-Landwirtschaftliche-Betriebe/oekologischer-landbau-2030221169005.html","source_url_text_1":"Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau - Fachserie 3 Reihe 2.2.1 - 2016","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmel.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bmel.de/DE/Landwirtschaft/Nachhaltige-Landnutzung/Oekolandbau/_Texte/Tabelle2OekolandbauInD.html;jsessionid=06488EA5B0F9564CD2E0B8EABC6F9F8C.2_cid288","source_url_text_2":"Betriebe und Fl\u00e4chen des \u00f6kologischen Landbaus in Deutschland","history_active_1":true,"history_indicator_1":"2.1.b \u00d6kologischer Landbau","history_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 20&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":true,"maptitle":"Daten des Statistischen Bundesamtes","data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","data from destatis","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67e1bad2c45d03063b21b3195a4c90348d735984","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Organic farming","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of total utilised agricultural area in Germany that is cultivated by organically managed farms subject to the control system regulated by the EU legislation on organic farming (Regulation (EC) No. 834/2007 and the implementing rules). It includes land that has been fully converted to organic management as well as areas still undergoing conversion.","dns_indicator_intention":"Organic farming preserves and protects natural resources to a particularly high degree. It has a range of positive effects upon nature, climate and the environment, and provides for the production of high quality food. For this reason, the proportion of organically farmed agricultural land should be 20&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Organic farming","section":"Farming","postulate":"Environmentally sound production in our cultivated landscapes","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Data on organic farming are collected by the Federal Office for Agriculture and Food (BLE) on behalf of the Federal Ministry of Food and Agriculture (BMEL) and by the Federal Statistical Office.<br><br><br><br>The Federal Statistical Office uses various surveys to determine the amount of organically farmed land. The reference value for the proportional computation is the amount of utilised agricultural area determined annually as part of the land use survey. The utilised agricultural area includes all areas and sub-areas used for agricultural or horticultural purposes. Building and farmyard areas of agricultural holdings are therefore not included in the reference value.<br><br><br><br>The data collected by the BMEL include details of the amount of organically farmed land reported annually by the organic regulatory authorities of the L\u00e4nder. The reporting date is 31 December of a year. All reports for a current year are accumulated no later than the reporting date. The data from the BMEL contain slightly higher values. Amongst others, this is due to the fact that areas without a cut-off threshold are related to all areas with a cut-off threshold. This means that very small areas are also included in the numerator when calculating the proportion, whereas only areas above a certain minimum size are taken into account in the denominator.<br><br><br><br>According to data from the Federal Statistical Office, the share of organically farmed land increased from 2.9&nbsp;% to 6.8&nbsp;% between 1999 and 2017. As a result, in 2017 this amounted to an area of 1.14 million hectares. The data from the BMEL indicate a slightly higher share of organically farmed land in total agricultural land due to the methodology employed. Consequently, the value for 2017 was 8.2&nbsp;% or 1.37 million hectares.<br><br><br><br>In recent years the amount of organically farmed land has increased further, but the annual percentage increase has eased, even stagnating between 2016 and 2017. If the trend continues at the level recorded, the target of reaching 20&nbsp;% of organically farmed agricultural land by 2030 will not be met.<br><br><br><br>Germany\u2019s organically farmed land was used as follows in 2017: 55.9&nbsp;% as permanent pasture, 42.5&nbsp;% for arable land and 1.6&nbsp;% for other land. In contrast, the main focus of agriculture as a whole was on arable land (70.5&nbsp;%), while the share of permanent pasture was 28.3&nbsp;% and other land accounted for 1.2&nbsp;% of the total utilised agricultural area. According to the results of the 2016 farm structure survey, Bavaria held the largest share of organically farmed land among all L\u00e4nder (around 23&nbsp;%), followed by Brandenburg (12&nbsp;%) and Baden-W\u00fcrttemberg (just under 12%). The conversion to organic farming is promoted to varying degrees by the individual L\u00e4nder.<br><br><br><br>According to Eurostat statistics, a total area of 11.9 million hectares was organically farmed in the states of the EU-28 in 2016. In regards to the total utilised agricultural area in individual EU countries, the highest share of organic farming land was recorded in Austria (21.2&nbsp;%), followed by Sweden (18.3&nbsp;%), Estonia (18.0&nbsp;%), Italy (14.2&nbsp;%) and the Czech Republic (14.0&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/Publikationen/Downloads-Landwirtschaftliche-Betriebe/oekologischer-landbau-2030221169005.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Ministry of Food and Agriculture (BMEL)","source_organisation_2_short":"Federal Ministry of Food and Agriculture","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Homepage/homepage_node.html;jsessionid=7B9178E9BD19DA07A5CE2B0FA0136EC3.1_cid288\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmel.png\" alt=\" Federal Ministry of Food and Agriculture\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.bmel.de/DE/Landwirtschaft/Nachhaltige-Landnutzung/Oekolandbau/_Texte/Tabelle2OekolandbauInD.html;jsessionid=06488EA5B0F9564CD2E0B8EABC6F9F8C.2_cid288","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"2.1.b Organic farming","history_target_1":"Share of organic farming on land used for agriculture to be increased to 20&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"The data on organic farming of the Federal Statistical Office is only collected every three years. Since 2012, the data has been estimated for the years in between. At the moment, this method is not transferable to the  Federal L\u00e4nder. Results for the Federal L\u00e4nder are therefore only available in years where data was collected.","computation_units":"Percentage share of total utilised agricultural land","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Organically farmed agricultural land","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2020 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"2-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"2","indicator":"2.2.a","indicator_display":"2.2","indicator_sort_order":"2-2-a","permalink":"/2-2-a/","sdg_indicator":"2.a.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst in Prozent den Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, mit dem die Anwendung relevanter internationaler Normen und Empfehlungen zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung (definiert nach dem Global Strategic Framework des Ausschusses f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen) unterst\u00fctzt werden.<br><br><br><br>","dns_indicator_intention":"Dem Indikator liegt die Annahme zugrunde, dass durch die F\u00f6rderung der Anwendung internationaler Leitlinien und Empfehlungen im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung die Ern\u00e4hrungssituation verbessert und somit ein wichtiger Beitrag zur Erf\u00fcllung von SDG 2 und zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung geleistet werden kann.<br><br>Der Indikator misst den deutschen Beitrag zur St\u00e4rkung guter Regierungsf\u00fchrung im Kontext von Ern\u00e4hrungssicherung. Der Anteil der ausgezahlten Mittel f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, der f\u00fcr Governance eingesetzt wird, soll bis 2030 angemessen steigen.<br><br>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","section":"Ern\u00e4hrungssicherung","postulate":"Das Recht auf Nahrung weltweit verwirklichen","target_id":"2.2.1","previous":"2-1-b","next":"3-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Datenerhebung f\u00fcr den Indikator wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) und das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) vorgenommen. Hierf\u00fcr erfolgt eine Pr\u00fcfung aller Projekt- und Programm-dokumente zu Vorhaben im Bereich der Ern\u00e4hrungssicherung. Die Ersterhebung f\u00fcr 2016 wurde extern \u00fcberpr\u00fcft. Diese Validierung hat gezeigt, dass im Hinblick auf eine Vergleichbarkeit der Ergebnisse die Kriterien zur Datenerhebung sowie die Definition zu guter Regierungsf\u00fchrung (Governance) zu konkretisieren sind. In der Folge wurde die Methodik \u00fcberarbeitet.<br><br>Ein Projekt wird nun angerechnet, wenn im Ziel, in der Wirkungsmatrix oder der Projekt-beschreibung a) eine Leitlinie oder eine Empfehlung des Global Strategic Framework f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung konkret genannt wird oder b) ein inhaltliches Kernelement einer Leitlinie/ Empfehlung substantieller Teil des Vorhabens ist und gleichzeitig das Vorhaben die St\u00e4rkung rechtlicher, institutioneller oder politischer Rahmenbedingungen zum Ziel hat. Eine Kongruenz zur Erfassung der diesbez\u00fcglichen Ausgaben als \u00f6ffentliche Entwicklungsausgaben (ODA) muss gegeben sein.<br><br>In 2016 wurden f\u00fcr den Teilbereich Governance 148 Millionen Euro der ODA im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung ausgegeben. Der Anteil betr\u00e4gt nach \u00dcberarbeitung der Methodik 16,7&nbsp;% der Gesamtausgaben in H\u00f6he von 887 Millionen Euro. Damit liegen sowohl die Gesamtausgaben als auch die Ausgaben f\u00fcr den Teilbereich Governance deutlich unter den Werten vor der \u00dcberarbeitung der Methodik (2016: 32&nbsp;% der Gesamtausgaben in H\u00f6he von 1&nbsp;472 Millionen Euro). Dieses ist v. a. auf einen ge\u00e4nderten Governance-Begriff und Zugrundelegung der Governance-Kennung der OECD (bzw. alternativ die Anwendung der Governance-Kriterien der deutschen Entwicklungszusammenarbeit) als zus\u00e4tzliches Kriterium zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br><br>Im Jahr 2018 umfasste der Teilbereich Governance mit 223 Millionen Euro 18,3&nbsp;% der ODA-Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in H\u00f6he von 1&nbsp;215 Millionen Euro. Im Vergleich zu den gesamten \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben machten jedoch sowohl der Bereich Governance als auch der Bereich Ern\u00e4hrungssicherung lediglich einen kleinen Teil aus. So wurden im Jahr 2018 insgesamt 25 Milliarden Euro ODA geleistet. Davon entfielen 4,9&nbsp;% auf Ern\u00e4hrungssicherung bzw. 0,9&nbsp;% auf gute Regierungsf\u00fchrung im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung.<br><br>Der Indikator stellt einen Ausschnitt von Deutschlands Beitrag zum Erreichen des SDGs 2 dar. Insgesamt hatte sich die Situation in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungs-zusammenarbeit in den letzten Jahren zun\u00e4chst deutlich verbessert. So sank, basierend auf Zahlen der Ern\u00e4hrungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen (FAO), der Anteil der Menschen, die in den Partnerl\u00e4ndern an Unterern\u00e4hrung leiden, von 2000 bis 2015 von 19&nbsp;% auf 14&nbsp;%. Nach aktuellen Sch\u00e4tzungen der FAO ist der Anteil der unterern\u00e4hrten Menschen seit 2015 weltweit wieder gestiegen und umfasste 820 Millionen Menschen in 2018. Dies entsprach 11% der Weltbev\u00f6lkerung.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmel.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"2.2 Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","history_target_1":"Angemessene Steigerung des Anteils der ausgezahlten Mittel f\u00fcr die Anwendung von Leitlinien und Empfehlungen des VN-Weltern\u00e4hrungsausschusses (CFS) an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in&nbsp;% bis 2030","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteile der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e5c55818f73593859bef971d3e83ff1cf09dffbb","national_metadata_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67cb5037f5015564970f0632fc0077feed4b4fa6","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Support for good governance in attaining appropriate nutrition globally","dns_indicator_definition":"The indicator measures the percentage share of disbursed funds in total expenditure on food security that is used for the implementation of relevant international norms and recommendations for the realisation of the right to food (defined by the Global Strategic Framework of the United Nations Committee on World Food Security).","dns_indicator_intention":"The indicator is based on the assumption that supporting the implementation of international guidelines and recommendations for food security will improve nutrition. Thus, a substantial contribution towards fulfilling SDG 2 and towards the realisation of the right to food can be achieved. The share of disbursements used for good governance for food security should be increased adequately by 2030.","indicator_name":"Support for good governance in attaining appropriate nutrition globally","section":"Food security","postulate":"Realising globally the right to food","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data collection for the indicator was conducted by the Federal Ministry of Food and Agriculture and the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development. For this, a review of all project and programme documents on undertakings in the field of food security was carried out.<br><br><br><br>A project is counted if in the target of the impact matrix or project description a) the application of a guideline or recommendation of the Global Strategic Framework for Food Security is specifically mentioned or b) a key element with regard to the content of a guideline or recommendation is a substantial part of the undertaking and at the same time the undertaking aims to strengthen the legal, institutional or political framework. The payments must also be eligible as official development assistance (ODA). The data collected this way have been externally reviewed. This review has shown that a refined definition of governance and refined criteria for data collection are necessary to ensure comparability. Following the first collection for 2016, it is planned to compile the indicator every two years.<br><br><br><br>With 476 million euros, the governance section represents about one third (32&nbsp;%) of ODA expenditures in the area of food security. In comparison to the total official development expenditures the governance section as well as the section of food security account only for a small share. A total of 22.4 billion euros in ODA was provided in 2016. Therefore, in the same year, 6.6&nbsp;% of ODA was allotted to food security and 2.1&nbsp;% to governance in this area.<br><br><br><br>The indicator represents a section of Germany\u2019s contribution to achieving the SDG 2. Overall, the situation in partner countries of the German Development Cooperation had initially improved significantly in recent years. Based on values from the Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO), the proportion of people suffering from malnutrition in partner countries fell from 19&nbsp;% to 14&nbsp;% between 2000 and 2015. More recent numbers are not yet available for individual countries, so that no statement can currently be made on the latest developments in the partner countries of German Development Cooperation.<br><br><br><br>The situation had also initially improved considerably worldwide: between 2000 and 2015, the proportion of people suffering from starvation fell from 15&nbsp;% to 11&nbsp;% of the total population. According to current estimates from the FAO, the proportion of malnourished people has increased worldwide since 2015 and encompassed 821 million in 2017. This corresponded to 11&nbsp;% of the world population. According to the FAO, the reasons for the current increase in the number of people suffering from starvation are, besides the increased occurrence of extreme weather events and climate change, in particular continuing crises and conflicts.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ)","source_organisation_1_short":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/en/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmz.png\" alt=\" Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Ministry of Food and Agriculture (BMEL)","source_organisation_2_short":"Federal Ministry of Food and Agriculture","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/EN/Homepage/homepage_node.html;jsessionid=7B9178E9BD19DA07A5CE2B0FA0136EC3.1_cid288\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmel.png\" alt=\" Federal Ministry of Food and Agriculture\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"2.2 Support for good governance in attaining appropriate nutrition globally","history_target_1":"Adequate increase of the share of disbursments used for implementating of guidelines and recommendations made by the UN  good governance for food security by 2030.","data_keywords":null,"data_footnote":"For 2012 and 2014, the proportion of official development expenditure to support good governance for food security is unknown","computation_units":"Millions of euros","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Disbursements mainly to developing and newly industrialising countries to support good governance for food security","national_geographical_coverage":null,"page_content":""}},"3-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.ab","indicator_display":"3.1.a, b","indicator_sort_order":"3-1-ab","permalink":"/3-1-ab/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Vorzeitige Sterblichkeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst die Todesf\u00e4lle der weiblichen (3.1.a) und m\u00e4nnlichen (3.1.b) unter 70-j\u00e4hrigen Bev\u00f6lkerung, bezogen auf 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner der alten Europastandardbev\u00f6lkerung unter 70 Jahren (unter Ausschluss der unter 1-J\u00e4hrigen).<br><br>","dns_indicator_intention":"Bis zum Jahr 2030 soll die vorzeitige Sterblichkeit bei Frauen bei h\u00f6chstens 100 und bei M\u00e4nnern bei h\u00f6chstens 190 Todesf\u00e4llen je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner liegen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Vorzeitige Sterblichkeit","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"2-2-a","next":"3-1-cd","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Datenquellen f\u00fcr die Indikatoren sind die Todesursachenstatistik und die Bev\u00f6lkerungs-fortschreibung des Statistischen Bundesamtes. Im Rahmen der Todesursachenstatistik werden alle amtlichen Todesbescheinigungen erfasst und ausgewertet. Die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung gibt basierend auf den Ergebnissen der jeweiligen letzten Volksz\u00e4hlung die aktuellen Bev\u00f6lkerungszahlen an. Die Daten beziehen sich auf die alte Europastandardbev\u00f6lkerung. Bei einer Standardbev\u00f6lkerung handelt es sich um eine Modellbev\u00f6lkerung, die einen Vergleich von Ver\u00e4nderungsraten \u00fcber die Zeit m\u00f6glich macht. Die unter 1-J\u00e4hrigen und damit die S\u00e4uglingssterblichkeit werden nicht betrachtet. Der Indikator ist auch Teil der Gesundheitsberichterstattung des Bundes.<br><br>Die vorzeitige Sterblichkeit ist zwischen 1991 und 2018 bei Frauen (- 36&nbsp;%) und bei M\u00e4nnern (- 43&nbsp;%) stetig zur\u00fcckgegangen. Durch den st\u00e4rkeren R\u00fcckgang bei den M\u00e4nnern hat sich auch der geschlechtsspezifische Unterschied der vorzeitigen Sterblichkeit verringert. So starben im Jahr 2018&nbsp;151 Frauen und 279 M\u00e4nner je 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner, bevor sie das 70. Lebensjahr vollendeten. Bei gleichbleibender Entwicklung, wie in den vergangenen Jahren, w\u00fcrden die geschlechtsspezifischen Ziele f\u00fcr das Jahr 2030 jedoch verfehlt werden.<br><br>Entsprechend dem stetigen R\u00fcckgang der vorzeitigen Sterblichkeit hat sich auch die Lebenserwartung in Deutschland gem\u00e4\u00df der Statistik der Sterbef\u00e4lle weiter positiv entwickelt. Heute 70-j\u00e4hrige Frauen k\u00f6nnen statistisch gesehen mit 17,0 weiteren Lebensjahren rechnen, M\u00e4nner mit weiteren 14,3 Jahren.<br><br>Im Zeitraum 2016 bis 2018 betrug die mittlere Lebenserwartung f\u00fcr neugeborene M\u00e4dchen 83,3 Jahre und f\u00fcr Jungen 78,5 Jahre und liegt damit f\u00fcr M\u00e4dchen um 4,3 Jahre und f\u00fcr Jungen um 6,0 Jahre h\u00f6her als in den Jahren 1991 bis 1993. Differenzen bei der Lebenserwartung zwischen dem fr\u00fcheren Bundesgebiet und den neuen Bundesl\u00e4ndern (jeweils ohne Berlin) gibt es nur noch bei neugeborenen Jungen. Hier betr\u00e4gt der Abstand 1,4 Jahre.<br><br>Den gr\u00f6\u00dften Anteil an allen Ursachen der vorzeitigen Sterblichkeit hatten im Jahr 2018 b\u00f6sartige Neubildungen mit 37,0&nbsp;%, gefolgt von Herz-Kreislauf-Erkrankungen mit 20,1&nbsp;%. Auch Todesf\u00e4lle aufgrund \u00e4u\u00dferer Ursachen (wie Unf\u00e4lle, Vergiftungen, Suizid) hatten mit 8,9&nbsp;% einen nicht unerheblichen Anteil. Krankheiten des Verdauungs- und des Atmungssystems trugen mit 7,0&nbsp;% bzw. 5,9&nbsp;% zu den Todesursachen bei. Seit 1991 ist der Anteil der b\u00f6sartigen Neubildungen (um 11,2&nbsp;%) und der der Krankheiten des Atmungssystems (um 47,1&nbsp;%) an allen Todesursachen angestiegen. R\u00fcckl\u00e4ufig waren dagegen die Anteile von Herz-Kreislauf-Erkrankungen (- 35,4&nbsp;%), \u00e4u\u00dferen Ursachen (- 19,0&nbsp;%) und Krankheiten des Verdauungssystems (- 8,3&nbsp;%).<br><br>Neben Faktoren wie zum Beispiel dem Gesundheitsverhalten (siehe auch Indikatoren [3.1.c, d](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-1-cd/) zu den Raucherquoten von Jugendlichen und Erwachsenen oder [3.1.e](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-1-e/) und [3.1.f](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-1-f/) zu den Adipositasquoten von Kindern und Jugendlichen sowie Erwachsenen) spielt auch die medizinische Versorgung eine wichtige Rolle f\u00fcr die Sterblichkeit. Die Ausgaben f\u00fcr Gesundheit stiegen im Jahr 2018 auf 391 Milliarden Euro. Dies war ein Anstieg um 15 Milliarden Euro oder 4,0&nbsp;% gegen\u00fcber 2017. Die Ausgaben entsprachen 11,7&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts. Auf jede Einwohnerin beziehungsweise jeden Einwohner entfielen dabei 4&nbsp;712 Euro (2017: 4&nbsp;545 Euro) pro Jahr.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"http://www.gbe-bund.de/gbe10/trecherche.prc_them_rech?tk=3600&tk2=3800&p_uid=gast&p_aid=29536649&p_sprache=D&cnt_ut=7&ut=3900","source_url_text_1":"Mortalit\u00e4t und Todesursachen","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.1.a Vorzeitige Sterblichkeit (Frauen)","history_target_1":"Senkung auf 100 Todesf\u00e4lle je 100&nbsp;000 Einwohner (Frauen) bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Wolke","history_active_2":true,"history_indicator_2":"3.1.b Vorzeitige Sterblichkeit (M\u00e4nner)","history_target_2":"Senkung auf 190 Todesf\u00e4lle je 100&nbsp;000 Einwohner (M\u00e4nner) bis 2030","history_year_a_2":"2018","history_status_year_a_2":"Wolke","history_year_b_2":"2017","history_status_year_b_2":"Wolke","history_year_c_2":"2016","history_status_year_c_2":"Wolke","history_year_d_2":"2015","history_status_year_d_2":"Wolke","history_year_e_2":"2014","history_status_year_e_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_f_2":"2013","history_status_year_f_2":"Wolke","history_year_g_2":"2012","history_status_year_g_2":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","women","men","a) germany (total)"],"data_footnote":"Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der alten Europastandardbev\u00f6lkerung.","computation_units":"Todesf\u00e4lle pro 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner unter 70 Jahren (ohne unter 1-J\u00e4hrige)","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Vorzeitige Sterblichkeit","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f3facac96399f0b26b2648ad80dfe51ccc79fb29","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Frauen\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) M\u00e4nner\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Premature mortality","dns_indicator_definition":"The indicators comprise deaths among women (3.1 a) and men (3.1 b) in the population below 70 years of age with reference to 100,000 inhabitants of the \u201cold\u201d standardised European population below 70 years (excluding those less than 1 year old).","dns_indicator_intention":"By 2030, premature mortality among women (3.1.a) should not exceed 100, and for men (3.1.b), it should not exceed 190 deaths per 100,000 inhabitants.","indicator_name":"Premature mortality","section":"Health and nutrition","postulate":"Living healthy longer","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data sources of the indicators are the causes of death statistics and the population statistics produced by the Federal Statistical Office. As part of the causes of death statistics, all official cause of death certificates are recorded and evaluated. The population statistics specify the current population based on the results of the most recent census. The data refer to the \u201cold\u201d standardised European population of 1976. Those under 1 year of age and consequently the infant mortality rate are excluded from the assessment. The indicator is also part of the Federal Health Monitoring information system.<br><br><br><br>Premature mortality steadily decreased between 1991 and 2015, both for women (\u2013 36%) and for men (\u2013 42%). As a result of this decrease, the gender difference in premature mortality declined, too. In 2015, for example, 153 women and 288 men per 100,000 inhabitants died before they reached the age of 70. If this trend continues unchanged as seen in recent years, the gender-specific targets for 2030 will not be achieved.<br><br><br><br>In accordance with the steady decrease in premature mortality, the trend for life expectancy in Germany continued developing in a positive direction. 70-year-old women today can expect, statistically, to live another 16.9 years and 70-year-old men another 14.2 years.<br><br><br><br>Between 2014 and 2016, the average life expectancy was 83.2 years for new-born girls and 78.3 years for boys, which was 0.5 years higher for girls and 0.6 years for boys than the average for the years 2009 to 2011. Differences in life expectancy between the western L\u00e4nder and the eastern L\u00e4nder (each excluding Berlin) are to be seen only among new-born boys. In this case, the difference is 1.3 years.<br><br><br><br>The largest share of all causes of premature mortality in 2015 was malignant neoplasms (37.8&nbsp;%), followed by cardiovascular diseases (21.4&nbsp;%). Deaths due to external causes (such as accidents, poisoning, suicide) accounted for as much as 8.8&nbsp;%. Diseases of the digestive and respiratory tracts contributed 6.9&nbsp;% and 5.5&nbsp;%, respectively, to the causes of death. Since 1991, the shares of malignant neoplasms and diseases of the respiratory tract among all causes of death have increased (by 13.8&nbsp;% and 36.7&nbsp;%, respectively). In contrast, causes such as cardiovascular diseases (\u2013 31.2&nbsp;%), external causes (\u2013 20.2&nbsp;%) and diseases of the digestive tract (\u2013 9.9&nbsp;%) have declined.<br><br><br><br>Besides factors such as health behaviour (see also indicators 3.1.c, d Smoking rate among adolescents and adults or 3.1.e and 3.1.f Obesity rate among adolescents and adults), medical care also plays an important role in the mortality rate. Expenditure on health care rose to 357 billion euros in 2016 \u2013 corresponding to an increase of 12 billion euros, or 3.8&nbsp;%, compared with 2015. This level of spending represented 11.3&nbsp;% of the gross domestic product or 4,330 euros per capita (2015: 4,205 euros).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"http://www.gbe-bund.de/gbe10/trecherche.prc_them_rech?tk=3600&tk2=3800&p_uid=gast&p_aid=29536649&p_sprache=D&cnt_ut=7&ut=3900","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"3.1.a Premature mortality (female)","history_target_1":"Reduce the premature mortality to 100 deaths per 100,000 female inhabitants by 2030","history_indicator_2":"3.1.b Premature mortality (male)","history_target_2":"Reduce the premature mortality to 190 deaths per 100,000 male inhabitants by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Age-standardised results based on the old European standard population","computation_units":"Deaths per 100,000 population below the age of 70 (excluding those under 1 year of age)","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Premature mortality","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Women\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2018 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Men\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2018 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"3-1-cd":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.cd","indicator_display":"3.1.c, d","indicator_sort_order":"3-1-cd","permalink":"/3-1-cd/","sdg_indicator":"3.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Raucherquote von Jugendlichen und Erwachsenen","dns_indicator_definition":"Die Raucherquote von Jugendlichen (3.1.c) gibt den Anteil der 12- bis 17-J\u00e4hrigen wieder, die angeben, gelegentlich oder st\u00e4ndig zu rauchen. Die Raucherquote von Erwachsenen (3.1.d) gibt den Anteil der Befragten ab 15 Jahren an, welche im Mikrozensus die Fragen zum Rauchverhalten beantwortet haben und gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig rauchen.","dns_indicator_intention":"Rauchen kann zu erheblichen Gesundheitssch\u00e4den und fr\u00fchzeitigem Tod f\u00fchren. Von diesen Risiken betroffen sind nicht nur die Raucherinnen und Raucher selbst. Auch Nichtraucherinnen und Nichtraucher, die dem Tabakrauch ausgesetzt sind, werden nicht nur vom Rauch bel\u00e4stigt, sondern k\u00f6nnen davon auch erkranken. Die Bundesregierung hat das Ziel, den Anteil der Raucherinnen und Raucher bei Jugendlichen bis zum Jahr 2030 auf 7&nbsp;% und bei allen Personen ab 15 Jahren auf 19&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Raucherquote von Jugendlichen und Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-ab","next":"3-1-e","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten f\u00fcr Jugendliche werden im Rahmen der Erhebungen zum Substanzkonsum bei Jugendlichen und jungen Erwachsenen durch die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung mittels Telefoninterviews erhoben. Die Befragung erfolgte zun\u00e4chst im drei- bis vierj\u00e4hrigen Abstand und findet seit 2001 beinahe j\u00e4hrlich statt. Um eine Vergleichbarkeit der Daten im Zeitverlauf zu gew\u00e4hrleisten, erfolgte eine Gewichtung nach Geschlecht, Region und Alter. Die Daten f\u00fcr Jahre ohne Erhebung wurden f\u00fcr die Darstellung der Zeitreihe interpoliert. Im Jahr 2019 umfasste die verwendete Zufallsstichprobe 7&nbsp;000 Jugendliche und junge Erwachsene.<br><br>Die Daten f\u00fcr Erwachsene werden vierj\u00e4hrlich im Rahmen des Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes erfragt. Die Daten f\u00fcr Jahre ohne Erhebung wurden f\u00fcr die Darstellung der Indikatordatenreihe interpoliert. Der Mikrozensus als Stichprobenerhebung umfasst 1&nbsp;% der Gesamtbev\u00f6lkerung und ist die gr\u00f6\u00dfte Haushaltsbefragung in Deutschland und Europa. Die Beantwortung der Fragen zu den Rauchgewohnheiten ist freiwillig und erfolgte 2017 durch 79&nbsp;% der Befragten.<br><br>In der Gruppe der Jugendlichen zwischen 12 und 17 Jahren stieg der Anteil der Raucherinnen und Raucher zun\u00e4chst von 23,9&nbsp;% (1995) auf 28,1&nbsp;% (1997 und 2001) an, ist seitdem aber bis 2019 kontinuierlich auf 5,6&nbsp;% (5,2&nbsp;% der weiblichen Jugendlichen, 6,0&nbsp;% der m\u00e4nnlichen Jugendlichen) zur\u00fcckgegangen. Bei Fortschreibung der Entwicklung der letzten Jahre ist der Zielwert f\u00fcr 2030 bereits erreicht.<br><br>Im Jahr 2017 gaben bei der Gesamtbev\u00f6lkerung ab 15 Jahren insgesamt 22,4&nbsp;% an, gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig zu rauchen. In den Jahren 1995 und 1999 hingegen rauchten 28,3&nbsp;%. Damit war die Raucherquote bei Erwachsenen leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Bei gleichbleibender Entwicklung entsprechend dem Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre kann das Ziel auch f\u00fcr diesen Teilindikator erf\u00fcllt werden.<br><br>18,8&nbsp;% aller Erwachsenen ab 15 Jahren z\u00e4hlten sich im Jahr 2017 zu den regelm\u00e4\u00dfigen Raucherinnen und Rauchern, 3,7&nbsp;% rauchten gelegentlich. Mit einem Anteil von 18,6&nbsp;% rauchten Frauen deutlich weniger als M\u00e4nner mit 26,4&nbsp;%. W\u00e4hrend der Anteil bei den Frauen seit 1995 um 2,9 Prozentpunkte gesunken ist, waren es bei den M\u00e4nnern sogar 9,2 Prozentpunkte.<br><br>2017 bevorzugten 96,2&nbsp;% der befragten Raucherinnen und Raucher Zigaretten. F\u00fcr das individuelle Gesundheitsrisiko durch das Rauchen ist die Menge des Tabakkonsums bedeutsam. 10,8&nbsp;% der regelm\u00e4\u00dfigen Zigarettenraucherinnen und -raucher (1995: 17,4&nbsp;%) waren mit mehr als 20 Zigaretten am Tag den starken Raucherinnen und Rauchern zuzurechnen, 81,4&nbsp;% rauchten 5 bis 20 Zigaretten am Tag. Dabei gab es geschlechtsspezifische Unterschiede. Fast jeder siebente der regelm\u00e4\u00dfigen Zigarettenraucher rauchte stark, aber nur jede dreizehnte Raucherin.<br><br>Rauchen birgt ein hohes und gleichwohl vermeidbares Gesundheitsrisiko. Im Jahr 2018 waren 4,8&nbsp;% aller Sterbef\u00e4lle (3,4&nbsp;% bei Frauen, 6,3&nbsp;% bei M\u00e4nnern) auf eine f\u00fcr Raucherinnen und Raucher symptomatische Erkrankung (Lungen-, Bronchial-, Kehlkopf- und Luftr\u00f6hrenkrebs) zur\u00fcckzuf\u00fchren. 2018 lag das durchschnittliche Alter der an Lungen-, Bronchial-, und Luftr\u00f6hrenkrebs Gestorbenen bei 71,1 Jahren und damit knapp acht Jahre unter dem Durchschnittsalter der Gestorbenen insgesamt (78,4 Jahre). Eine verminderte Raucherquote kann daher zur Absenkung der vorzeitigen Sterblichkeit beitragen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Gesundheit/Gesundheitszustand-Relevantes-Verhalten/_inhalt.html#sprg234194","source_url_text_1":"Gesundheitszustand und -relevantes Verhalten","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung","source_organisation_2_short":"Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZGA)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bzga.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bzga.png\" alt=\" Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZGA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bzga.de/presse/daten-und-fakten/suchtpraevention/","source_url_text_2":"Suchtpr\u00e4vention","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.1.c Raucherquote von Jugendlichen","history_target_1":"Senkung auf 7&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2012","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2011","history_status_year_g_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"3.1.d Raucherquote von Erwachsenen","history_target_2":"Senkung auf 19&nbsp;% bis 2030","history_year_a_2":"2017","history_status_year_a_2":"Sonne","data_show_map":true,"maptitle":"Erwachsene (ab 15 Jahren)","data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","adolescents (12 to 17 years)","adults (15 years and older)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Daten f\u00fcr die Erwachsenen wurden in den Jahren 1995, 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 und 2017 erhoben.   Die Daten f\u00fcr die Jugendlichen wurden seit dem Jahr 2003 in allen Jahren bis auf 2006, 2009, 2013 und 2017 erhoben.  'undefined' = F\u00fcr dieses Jahr erfolgte keine Erhebung.","computation_units":"Anteil an allen Personen der jeweiligen Altersgruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Rauchende Jugendliche und Erwachsene","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f3facac96399f0b26b2648ad80dfe51ccc79fb29","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>c) Jugendliche\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>d) Erwachsene\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2017 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Smoking rate among adolescents and adults","dns_indicator_definition":"The smoking rate among adolescents (3.1.c) reflects the share of 12 to 17-year-olds who indicate that they smoke regularly or occasionally. The smoking rate among adults (3.1.d) indicates the share of those surveyed aged 15 and above who answered the questions in the microcensus regarding smoking behaviour and who smoke regularly or occasionally.","dns_indicator_intention":"Smoking poses a risk of serious health impairment and premature death, and this risk is not confined to smokers themselves. Non-smokers exposed to tobacco smoke do not just suffer annoyance but can also fall ill from it. The Federal Government is pursuing the goal of reducing the percentage of adolescent smokers to under 7&nbsp;% by 2030, and that of all smokers aged 15 years and older to 19&nbsp;%.","indicator_name":"Smoking rate among adolescents and adults","section":"Health and nutrition","postulate":"Living healthy longer","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data for adolescents have been collected since 1973 (since 1993 also in the new L\u00e4nder) by the Federal Centre for Health Education through telephone interviews within the scope of surveys of substance consumption conducted among adolescents and young adults. Initially, the survey took place every three to four years and has been conducted almost annually since 2001. Interim years in which no survey was conducted have been interpolated for the time series. In 2016, the random sample used comprised 7,003 adolescents and young adults. For trend analysis, the data are weighted by sex, region and age.<br><br><br><br>The data for adults are collected every four years as part of the microcensus conducted by the Federal Statistical Office. The interim years without a survey were interpolated for the presentation of the indicator time series. The microcensus is a sample survey covering 1&nbsp;% of the total population and it is the largest household survey in Germany and Europe. The responses to the questions regarding smoking habits are voluntary and were provided by 79&nbsp;% of those surveyed in 2017.<br><br><br><br>In the group of adolescents between 12 and 17 years of age, the proportion of smokers initially increased from 24&nbsp;% (1995) to 28&nbsp;% (1997 and 2001), but then declined steadily to 7&nbsp;% by 2016. In this context, there appears to be no difference in smoking behaviour between the genders. If the trend seen in recent years continues, the target value set for 2030 will be achieved in the near future.<br><br><br><br>In 2017, a total of 22&nbsp;% of the overall population above the age of 15 indicated that they smoked occasionally or regularly. This compares with a figure of 28&nbsp;% in the years from 1995 to 1999. This means that the rate for adult smokers had declined only slightly. If the trend based on the average of the last five years continues, the target for this sub-indicator will also be fulfilled.<br><br><br><br>In 2017, 19&nbsp;% of all adults aged 15 years or older considered themselves regular smokers, while 4&nbsp;% smoked occasionally (the deviation in the total is due to rounding). The rate among women (19&nbsp;%) was significantly lower than for men (26&nbsp;%). While the proportion of women decreased by 3 percentage points since 1995, the proportion of male smokers decreased by 9 percentage points. <br><br><br><br>In 2017, 96&nbsp;% of the smokers surveyed preferred cigarettes. The level of tobacco consumption is important when considering the individual threat to health. Eleven percent of regular cigarette smokers were in the category of heavy smokers (1995: 17&nbsp;%) with a consumption of more than 20 cigarettes a day, whereas 81&nbsp;% smoked 5 to 20 cigarettes a day. In this case, there were differences between the genders. Almost one in seven of male regular cigarette smokers was a heavy smoker, but only one in thirteen of the female smokers.<br><br><br><br>Smoking poses a high and at the same time avoidable risk to health. In 2015, 5.1&nbsp;% of all deaths (3.4&nbsp;% among women, 6.8&nbsp;% among men) could be attributed to typical diseases of smokers (lung, bronchial, laryngeal and tracheal cancer). In 2015, the average age of those who died of lung, bronchial, and tracheal cancers was 70.6 years, that is, seven years below the average age of all deaths (78.4 years). A reduction in the number of smokers would therefore help reduce premature mortality.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Gesundheit/Gesundheitszustand-Relevantes-Verhalten/_inhalt.html#sprg234194","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Centre for Health Education (BZGA)","source_organisation_2_short":"Federal Centre for Health Education","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bzga.de/home/bzga/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bzga.png\" alt=\" Federal Centre for Health Education\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.bzga.de/presse/daten-und-fakten/suchtpraevention/","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"3.1.c Smoking rate among adolescents","history_target_1":"Reduce the proportion to 7&nbsp;% by 2030","history_indicator_2":"3.1.d Smoking rate among adults","history_target_2":"Reduce the proportion to 19&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Data for adults were surveyed in 1995, 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 and 2017. The data for the intermediate years were interpolated. The data for the young people were surveyed in all years since 2003 except 2006, 2009, 2013 and 2017. In these intermediate years the data were interpolated. The data of the federal states for the smoking rate of adolescents are surveyed by the Federal Centre for Health Education using computer-assisted telephone interviews. However, the number of respondents is too small to make representative statements at the level of the federal states (survey 2018: 7&nbsp;002 persons aged 12 to 25 years).","computation_units":"Percentage share of all persons in the respective age group","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Adolescent and adult smokers","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>c) Adolescents\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>d) Adults\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2017 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"3-1-e":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.e","indicator_display":"3.1.e","indicator_sort_order":"3-1-e","permalink":"/3-1-e/","sdg_indicator":"2.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 3- bis 10-J\u00e4hrigen sowie der 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit Adipositas an.","dns_indicator_intention":"Adipositas bei Kindern und Jugendlichen gef\u00e4hrdet die alters\u00fcbliche Entwicklung. Ausgrenzung und sozialer R\u00fcckzug sind die Folgen und f\u00fchren zus\u00e4tzlich sowohl zu gesundheitlichen als auch zu gesellschaftlichen Problemen. Ein Gro\u00dfteil der bereits adip\u00f6sen Kinder und Jugendlichen leidet auch im Erwachsenenalter an Adipositas. Daher soll der Anteil von Kindern und Jugendlichen mit Adipositas in Deutschland nicht weiter ansteigen.<br><br>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-cd","next":"3-1-f","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Body Mass Index (BMI) ist ein Richtwert zur Erfassung von \u00dcbergewicht und insbesondere Adipositas und berechnet sich aus dem Verh\u00e4ltnis von K\u00f6rpergewicht zum Quadrat der K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe (in der Ma\u00dfeinheit&nbsp;kg/m2). Bei dieser Berechnung bleiben alters- und geschlechtsspezifische Unterschiede sowie die individuelle Zusammensetzung der K\u00f6rpermasse unber\u00fccksichtigt. Da sich jedoch im Kindes- und Jugendalter das Verh\u00e4ltnis von Gr\u00f6\u00dfe zu Gewicht st\u00e4ndig ver\u00e4ndert, gibt es keinen f\u00fcr alle Altersgruppen einheitlichen Grenzwert f\u00fcr die Klassifikation von \u00dcbergewicht und Adipositas. Bei Kindern und Jugendlichen werden zur Definition von \u00dcbergewicht und Adipositas daher das Alter und Geschlecht verwendet, um die BMI-Werte mit einer fest definierten Referenzpopulation zu vergleichen. Als Vergleichsma\u00dfstab werden die Perzentil-Referenzwerte nach Kromeyer-Hauschild verwendet, die die Arbeitsgemeinschaft Adipositas im Kinder- und Jugendalter (AGA) empfiehlt. Man spricht demnach bei Kindern und Jugendlichen von \u00dcbergewicht, wenn der BMI-Wert oberhalb des 90. alters- und geschlechtsspezifischen Perzentils der Referenzpopulation liegt (> P90), das hei\u00dft im Bereich derjenigen 10&nbsp;% der Referenzgruppe mit den h\u00f6chsten BMI-Werten. Liegt der BMI-Wert oberhalb des 97. Perzentils der Referenzpopulation (also so hoch wie bei den 3&nbsp;% Kindern bzw. Jugendlichen mit den h\u00f6chsten BMI-Werten), handelt es sich um Adipositas (> P97). Beispielsweise gelten M\u00e4dchen und Jungen im Alter von 3 bis unter 4 Jahren mit einem BMI-Wert von 18,8&nbsp;kg/m2 als adip\u00f6s. Die Referenzwerte beruhen auf Angaben zu K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und Gewicht, die zwischen 1985 und 1998 in verschiedenen Regionen Deutschlands und mit unterschiedlichen Methoden erhoben wurden.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator werden vom Robert Koch-Institut (RKI) erhoben. Hierzu lieferte die Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen (KiGGS) f\u00fcr den Zeitraum 2003 bis 2006 die ersten bundesweit repr\u00e4sentativen Ergebnisse. Vergleichbare Messdaten liegen f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2017 aus der zweiten Folgeerhebung der KiGGS-Studie vor (KiGGS Welle 2). Um einen geeigneten Datenvergleich zu erm\u00f6glichen, wurden die Ergebnisse auf den Stichtag 31.12.2015 der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung standardisiert.<br><br>F\u00fcr den Zeitraum 2014 bis 2017 wurden 3,9&nbsp;% der 3- bis 10-J\u00e4hrigen und 8,0&nbsp;% der 11- bis 17-J\u00e4hrigen als adip\u00f6s eingestuft. W\u00e4hrend es bei den 3- bis 10-J\u00e4hrigen keine Unterschiede zwischen den Geschlechtern gibt, betrug der Anteil bei den 11- bis 17-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen 7,2&nbsp;% und bei den Jungen 8,7&nbsp;%. Im Zeitraum 2003 bis 2006 lag der Anteil der 3- bis 10-J\u00e4hrigen mit Adipositas bei 5,2&nbsp;% und der der 11- bis 17-J\u00e4hrigen bei 8,3&nbsp;%. Auch hier waren 3- bis 10-j\u00e4hrige M\u00e4dchen und Jungen gleich stark betroffen. Bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen entsprach dies 8,2&nbsp;% der M\u00e4dchen und 8,4&nbsp;% der Jungen. Die Adipositasquote bei 3- bis 10-J\u00e4hrigen hat somit st\u00e4rker abgenommen als die bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen. W\u00e4hrend die Adipositasquote bei den 11- bis 17-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen um 1,0 Prozentpunkte sank, stieg sie bei den Jungen um 0,3 Prozentpunkte leicht an.<br><br>Der Anteil der 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht (> P90) hat sich nicht wesentlich gegen\u00fcber 2003 bis 2006 ver\u00e4ndert (R\u00fcckgang um 0,6 Prozentpunkte auf 12,3&nbsp;% bei 3- bis 10-J\u00e4hrigen, Anstieg um 0,6 Prozentpunkte auf 18,7&nbsp;% bei 11- bis 17-J\u00e4hrigen).<br><br>Ma\u00dfgebend bei der Entstehung von \u00dcbergewicht sind das Ern\u00e4hrungs- und Bewegungs-verhalten, welche wiederum bei der Betrachtung der Ergebnisse in Bezug auf den sozio\u00f6konomischen Status (SES) deutliche Unterschiede aufweisen. Die Ergebnisse der KiGGS Welle 2 best\u00e4tigen, dass sich 3- bis 17-J\u00e4hrige mit niedrigem sozio\u00f6konomischen Status h\u00e4ufiger als Gleichaltrige mit h\u00f6herem sozio\u00f6konomischen Status ungesund ern\u00e4hren und seltener Sport treiben. Das Risiko f\u00fcr \u00dcbergewicht und Adipositas ist bei 3- bis 17-J\u00e4hrigen mit niedrigem SES rund 3- bis 4-mal so hoch wie bei der hohen Statusgruppe (jeweils rund 20&nbsp;% der Studienpopulation).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Robert Koch-Institut","source_organisation_1_short":"Robert Koch-Institut (RKI)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/rki.png\" alt=\" Robert Koch-Institut (RKI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"http://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Studien/Kiggs/kiggs_node.html","source_url_text_1":"KiGGS: Studie zur Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.1.e Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","history_target_1":"Anstieg dauerhaft stoppen","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) overweight","c) total","a) 3- to 10-year-olds","b) 11- to 17-year-olds"],"data_footnote":"Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung zum Stichtag 31.12.2015.","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der 3- bis 10- J\u00e4hrigen und 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht und Adipositas","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/17142c7eeb11e340b9af4fd4485a3edc4f7841f9","national_metadata_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/4c56df95a183f90527250f09c33046ce5663d871","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Obesity rate among adolescents","dns_indicator_definition":"The indicator shows the proportion of 11 to 17-year-old adolescents suffering from obesity.","dns_indicator_intention":"Obesity among adolescents poses a danger to normal development in that age group. Exclusion and withdrawal from society are the consequences and lead to additional health and social problems. A majority of adolescents already classified as obese will continue to suffer from obesity as adults. For this reason, the proportion of obese adolescents in Germany should not be allowed to increase any further.","indicator_name":"Obesity rate among adolescents","section":"Health and nutrition","postulate":"Living healthy longer","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The Body Mass Index (BMI) is a benchmark that is used to measure excess weight and especially obesity. It is calculated by dividing the body weight in kilograms by the square of an individual\u2019s height in metres. This calculation does not take age-specific and gender-specific differences into account. Nor does it indicate the individual body mass composition. However, obesity and excess weight among children and adolescents are defined by taking account also of age and gender. In order to determine if people suffer from obesity or excess weight, the individual BMI value is compared with a defined comparison group (reference population). The percentile reference values according to Kromeyer-Hauschild as recommended by the \u201cArbeitsgemeinschaft Adipositas im Kinder- und Jugendalter\u201d (AGA) are used as a comparative benchmark. According to these values, children and adolescents are considered to be overweight if their BMI value is above the 90th age- and gender-specific percentile of the reference population (> P90). This means that they fall within the range of those 10&nbsp;% of the reference group with the highest BMI values. A BMI value above the 97th percentile of the reference population (that is, as high as the 3&nbsp;% of adolescents with the highest BMI values) is classified as obesity (> P97). These reference values are based on details of body size and weight that were recorded between 1985 and 1998 in various regions of Germany using different methods.<br><br><br><br>The data for the indicator are gathered by the Robert Koch Institute (RKI). The German Health Interview and Examination Survey for Children and Adolescents (KiGGS \u2013 referred to as the KiGGS baseline study) for the period 2003 to 2006 delivered the first nationwide representative results. In 2015, new results for the reporting years 2009 to 2012 were published (KiGGS Wave 1). These results were based on information provided by respondents via telephone rather than on measured data as in the baseline survey. New measurement data are available for the period 2014 to 2017 from the second follow-up survey of the KiGGS study (KiGGS Wave 2). In order to allow the data to be compared in a suitable way, the results were age standardised to the reference date 31 December 2015 of the population update.<br><br><br><br>For the time period 2014 to 2017, 8.0&nbsp;% of the adolescents were classified as obese. The proportion of girls was 7.2&nbsp;% and that of boys 8.7&nbsp;%. In the period 2003\u20132006, the proportion of adolescents suffering from obesity was 8.3&nbsp;%, that is, 8.2&nbsp;% of the girls and 8.4&nbsp;% of the boys. Overall, the obesity rate among adolescents was slightly down. While the obesity rate amongst girls decreased by 1.0 percentage point, the rate increased slightly by 0.3 percentage points amongst boys.<br><br><br><br>The proportion of adolescents suffering from excess weight including obesity (> P90) did not change much compared with the period 2003 \u2013 2006 (increase by 0.6 percentage points to 18.7&nbsp;%).<br><br><br><br>Important factors in the development of overweight are dietary and exercise behaviour, which differ \u2013 when looking at the results \u2013 in terms of socioeconomic status (SES). The results from KiGGS Wave 2 confirm that 3 to 17-year-old children and adolescents with a low socioeconomic status eat unhealthy more often than their peers from socially better-off families and exercise less frequently. The risk of overweight and obesity is about 3 to 4 times higher for children and adolescents with low SES than in the upper status group (about 20&nbsp;% of the study population).<br><br><br><br>An opposite phenomenon to overweight is underweight. A BMI value below the 10th percentile of the reference population indicates underweight. The proportion of underweight adolescents has developed in a negative direction over the last few years, increasing from 7.4&nbsp;% to 8.4&nbsp;%. In this context, an increase from 7.1&nbsp;% to 7.5&nbsp;% can be seen among girls, while the proportion of boys increased even more strongly from 7.7&nbsp;% to 9.2&nbsp;%. Overall, more boys than girls are affected by underweight.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Robert Koch Institute (RKI)","source_organisation_1_short":"Robert Koch Institute","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.rki.de/EN/Home/homepage_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/rki.png\" alt=\" Robert Koch Institute\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"http://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Studien/Kiggs/kiggs_node.html","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"3.1.e Obesity rate among adolescents","history_target_1":"Further increase is to be permanently stopped.","data_keywords":null,"data_footnote":"The comparison between the KiGGS baseline study (2003 to 2006) and the KiGGS Wave 2 (2014 to 2017) is based only metadata and has been agestandardised to the population in 2015","computation_units":"Percentage of those surveyed","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Share of adolescents suffering from excess weight (11 to 17 years)","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":""}},"3-1-f":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.1.f","indicator_display":"3.1.f","indicator_sort_order":"3-1-f","permalink":"/3-1-f/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Adipositasquote von Erwachsenen","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Erwachsenen (ab 18 Jahren) mit Adipositas an der erwachsenen Gesamtbev\u00f6lkerung an.","dns_indicator_intention":"Adipositas ist ma\u00dfgeblich beteiligt an der Entstehung von Zivilisationskrankheiten wie Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Diabetes oder Gelenksch\u00e4den. Neben den gesundheitlichen Folgen wirkt sich Adipositas auch in volkswirtschaftlicher und sozialer Hinsicht belastend aus. Folglich soll der Anteil der Bev\u00f6lkerung mit Adipositas in Deutschland nicht weiter ansteigen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Adipositasquote von Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-e","next":"3-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Body Mass Index (BMI) ist ein Richtwert zur Erfassung von \u00dcbergewicht und insbesondere Adipositas und berechnet sich aus dem Verh\u00e4ltnis von K\u00f6rpergewicht zum Quadrat der K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe (in der Ma\u00dfeinheit&nbsp;kg/m2). Bei dieser Berechnung bleiben K\u00f6rperbau, alters- und geschlechtsspezifische Unterschiede sowie die individuelle Zusammensetzung der K\u00f6rpermasse unber\u00fccksichtigt. Menschen mit einem BMI ab 25 gelten nach der Klassifikation der Weltgesundheitsorganisation (WHO) als \u00fcbergewichtig und ab einem BMI von 30 als adip\u00f6s.<br><br>Datengrundlage des Indikators ist der Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes. Die Stichprobenbefragung erfolgt bei 1&nbsp;% der Gesamtbev\u00f6lkerung. Die Beantwortung der Fragen zur Gesundheit, welche in der Regel alle vier Jahre gestellt werden, ist freiwillig. Somit basiert der Indikator auf dem Anteil der Bev\u00f6lkerung, der im Mikrozensus die Fragen zu K\u00f6rpergewicht und K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe beantwortet hat und einen BMI von 30 und mehr aufweist.<br><br>Die entsprechenden Daten wurden auf die europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerung von 1990 standardisiert, um Daten f\u00fcr unterschiedliche Jahre und Regionen miteinander vergleichen zu k\u00f6nnen, ohne dass es zu Verzerrungen aufgrund unterschiedlicher Altersstrukturen kommt. Da die Fragen zur Gesundheit im Mikrozensus nicht j\u00e4hrlich erhoben werden, wurden die Daten der Zwischenjahre in der Grafik interpoliert. Bei Selbstauskunft, wie im Fall des Mikrozensus, wird das K\u00f6rpergewicht im Vergleich zu gemessenen Werten h\u00e4ufig untersch\u00e4tzt, die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe dagegen eher \u00fcbersch\u00e4tzt. Der berechnete BMI aus Selbstauskunft liegt somit niedriger als aus Messwerten.<br><br>Im Jahr 2017 waren 14,8&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung ab 18 Jahren adip\u00f6s. Dabei war der Anteil der M\u00e4nner mit Adipositas (16,4&nbsp;%) h\u00f6her als der Anteil der adip\u00f6sen Frauen (13,0&nbsp;%). 1999 lag der Anteil noch bei 10,7&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung. Auch damals waren Frauen (10,2&nbsp;%) etwas weniger von Adipositas betroffen als M\u00e4nner (11,1&nbsp;%). Die Adipositasquote bei Erwachsenen ist folglich gestiegen und entwickelt sich damit kontr\u00e4r zum Ziel der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie. Weitere 34,0&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung ab 18 Jahren wiesen im Jahr 2017 einen BMI von 25 bis unter 30 auf. Insgesamt galten damit 48,8&nbsp;% als \u00fcbergewichtig (BMI ab 25). Dabei war der Anteil bei den Frauen mit 39,0&nbsp;% deutlich kleiner als bei den M\u00e4nnern mit 58,0&nbsp;%.<br><br>Der Anteil der Menschen mit Adipositas steigt mit zunehmendem Lebensalter und geht erst im h\u00f6heren Alter zur\u00fcck. Im Jahr 2017 hatten 3,4&nbsp;% der 18- bis unter 20-j\u00e4hrigen Frauen Adipositas. Bei den 30- bis unter 35-J\u00e4hrigen waren es bereits 10,1&nbsp;%. Den h\u00f6chsten Anteil bei den Frauen erreichte die Altersgruppe der 65- bis unter 70-J\u00e4hrigen mit 21,7&nbsp;%. Die Adipositasquote der M\u00e4nner lag bei den unter 75-J\u00e4hrigen jeweils h\u00f6her als bei den gleichaltrigen Frauen und erreichte in den Altersgruppen der 60- bis unter 65-J\u00e4hrigen mit 24,5&nbsp;% und der 65- bis unter 70-J\u00e4hrigen mit 25,3&nbsp;% die h\u00f6chsten Anteile.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.1.f Adipositasquote von Erwachsenen","history_target_1":"Anstieg dauerhaft stoppen","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Blitz","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) total","women","men","a) germany (total)"],"data_footnote":"Datenerhebung in den Jahren 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 und 2017.  Altersstandardisierte Ergebnisse auf Basis der neuen Europastandardbev\u00f6lkerung.","computation_units":"in&nbsp;% aller Erwachsenen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der Erwachsenen mit Adipositas","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/17142c7eeb11e340b9af4fd4485a3edc4f7841f9","national_metadata_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/c86a8bbb04ca889768cc24f4effd9466fd76e801","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2017 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Obesity rate among adults","dns_indicator_definition":"The indicator shows the proportion of adults (aged 18 years and older) suffering from obesity in the total adult population.","dns_indicator_intention":"Excess weight plays a crucial role in the emergence of diseases of civilisation, such as cardiovascular diseases, diabetes and joint injuries. Besides its consequences to health, excess weight is a burden on the national economy and has a negative impact on social life. Consequently, the proportion of the population with obesity in Germany should not increase any further.","indicator_name":"Obesity rate among adults","section":"Health and nutrition","postulate":"Living healthy longer","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Obesity is determined with the help of the Body Mass Index (BMI), which is calculated by dividing the body weight in kilograms by the square of an individual\u2019s height in metres. People with a BMI of 25 and above are classified as \u201coverweight\u201d according to the WHO and those with a BMI of 30 as \u201cobese\u201d. The BMI is a benchmark that does not take account of the physique, age- and gender-specific differences as well as the individual body mass composition. <br><br><br><br>The data used for the indicator are based on the microcensus of the Federal Statistical Office. The sample survey is conducted among 1&nbsp;% of the total population. The responses to the health questions, which are generally asked every four years, are voluntary. Consequently, the indicator is based on the proportion of the population with a BMI of 30 and higher that also answered the microcensus questions concerning body weight and body size. The corresponding data were standardised relative to the European population of 1990 to allow data from different years and regions to be compared without distortions due to different age structures. Since the questions on health in the microcensus are not asked annually, the interim years in the chart were interpolated.<br><br><br><br>In 2017, 14.6&nbsp;% of the population in Germany over the age of 18 were obese. Here, the share of obese men (16.3&nbsp;%) was higher than the share of obese women (12.9&nbsp;%). Before, in 1999, the share of obese persons was only 10.7&nbsp;% of the population. At that time, the proportion of women (10.2&nbsp;%) affected by obesity was also slightly lower than that of men (11.1&nbsp;%). Thus, the obesity rate among adults has increased and is developing contrary to the goal envisioned by the German Sustainable Development Strategy. Another 33.9&nbsp;% of the population aged 18 and over had a BMI of 25 to under 30 in 2017. In total, 48.5&nbsp;% were considered to be overweight (BMI 25 and over). The proportion of women (38.7&nbsp;%) was significantly smaller than that of men (57.7&nbsp;%).<br><br><br><br>The proportion of adults suffering from obesity increases with age, and the trend reverses only among people at a very advanced age. In 2017, 3.4&nbsp;% of 18 and 19-year-old women were obese. At the age of 30 to under 35, 10.1&nbsp;% of the women were obese. The highest proportion of obese women (21.7&nbsp;%) was found in the age group between 60 and under 65 years of age. The rate of obesity among men was higher among those under 75 than among women of the same age and reached the highest proportions in the age groups 60 to under 65 (24.5&nbsp;%) and 65 to under 70 (25.3&nbsp;%). It is interesting to note that the proportion of obese women is higher than the proportion of obese men at older ages \u2013 above about 75 years of age. At this age, however, the proportion of men in the population is also considerably lower. As of 31 December 2017, the proportion of men aged 75 and over in the population at this age was only 40&nbsp;%, while the gender distribution between 50 and 60 years was balanced. This imbalance in old age can be attributed to the higher life expectancy of women or to the fact that men die earlier than women.<br><br><br><br>Being underweight, i. e. having a BMI lower than 18.5, is the opposite phenomenon to that of obesity. In 2017, the share of women who were underweight (4.0&nbsp;%) was considerably greater than the share found in men (1.0&nbsp;%). In fact, 12.1&nbsp;% of young women between 18 and 19 years of age were underweight, and 8.5&nbsp;% were still underweight at an age from 20 to under 25.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"3.1.f Share of adults suffering from obesity","history_target_1":"Further increase is to be permanently stopped.","data_keywords":null,"data_footnote":"Data survey in the years 1999, 2003, 2005, 2009, 2013 and 2017; data for intermediate years were interpolated. Age-standardised results based on the new European population.","computation_units":"Percentage of all adults","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Share of adults suffering from obesity","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2017 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"3-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.2.a","indicator_display":"3.2.a","indicator_sort_order":"3-2-a","permalink":"/3-2-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Emissionen von Luftschadstoffen","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Mittelwert der Indizes der nationalen Emissionen der f\u00fcnf Luftschadstoffe Schwefeldioxid (SO<sub>2</sub>), Stickstoffoxid (NO<sub>x</sub>), Ammoniak (NH<sub>3</sub>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (NMVOC) und Feinstaub (PM<sub>2.5</sub>) dar.","dns_indicator_intention":"Luftverunreinigungen beeintr\u00e4chtigen nicht nur die Gesundheit der Menschen, sondern auch \u00d6kosysteme und Artenvielfalt. Die Emissionen von Luftschadstoffen sollen daher bis zum Jahr 2030 um 45&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005 sinken. Um die Entwicklung sowohl gesundheitlicher als auch \u00f6kosystemischer Belastungen abbilden zu k\u00f6nnen, wurden die in Deutschland freigesetzten Emissionen von SO<sub>2</sub>, NO<sub>x</sub>, NH<sub>3</sub>, NMVOC und PM<sub>2.5</sub> zu einem Indikator zusammengefasst.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Emissionen von Luftschadstoffen","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-1-f","next":"3-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Deutschland hat sich gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union verpflichtet, den Aussto\u00df der einzelnen Luftschadstoffe bis 2030 wie folgt zu reduzieren: Schwefeldioxid um 58&nbsp;%, Stickstoffoxid um 65&nbsp;%, Ammoniak um 29&nbsp;%, fl\u00fcchtige organische Verbindungen um 28&nbsp;% und Feinstaub um 43&nbsp;%. Darauf basierend wurde vom Umweltbundesamt als Zielwert ein ungewichtetes, arithmetisches Mittel der einzelnen Reduktionen der genannten Luftschadstoffe errechnet. Die Ver\u00e4nderungsraten der einzelnen Luftschadstoffe werden gleichwertig miteinander verrechnet. Das bedeutet, dass unabh\u00e4ngig von den separaten Reduktionszielen steigende Emissionen einzelner Schadstoffe bei diesem Indikator durch st\u00e4rkere Eind\u00e4mmung der Emissionen anderer Schadstoffe kompensiert werden k\u00f6nnen.<br><br>Die Daten werden j\u00e4hrlich vom Umweltbundesamt mittels verschiedener Quellen berechnet. Sie dienen als Basis f\u00fcr die Berichtspflicht nach der Genfer Luftreinhaltekonvention (CLRTAP) und der NEC-Richtlinie. Im Rahmen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen des Statistischen Bundesamtes werden die Daten weiter aufbereitet. So werden die Emissionen unter anderem nach verschiedenen Produktionsbereichen und privaten Haushalten ausgewiesen.<br><br>Die Emissionen von Luftschadstoffen insgesamt gingen bis zum Jahr 2018 um 24,7&nbsp;% im Vergleich zu 2005 zur\u00fcck. Damit bewegte sich der Indikator in die angestrebte Richtung und w\u00fcrde bei gleichbleibender Entwicklung das Ziel f\u00fcr 2030 erreichen. Der Aussto\u00df der einzelnen Schadstoffe ver\u00e4nderte sich im Zeitraum 2005 bis 2018 jedoch in unterschiedlichem Ma\u00dfe.<br><br>Die Emissionen von fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen (NMVOC), welche vornehmlich beim industriellen Gebrauch von L\u00f6sungsmitteln entstehen, konnten im angegebenen Zeitraum mit 24,6&nbsp;% deutlich reduziert werden. Damit kann die angestrebte Reduktion um 28&nbsp;% bis 2030 erreicht werden.<br><br>Im angegebenen Zeitraum verringerten sich die Emissionen von Feinstaub (PM<sub>2.5</sub>) um 31,5&nbsp;%. Bei Fortsetzung der durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Entwicklung w\u00fcrde das angestrebte Reduktionsziel ebenfalls erreicht werden. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Feinstaub-Emissionen entfiel 2018 auf die Industrie mit 29,3&nbsp;%. 24,1&nbsp;% stammten von Haushalten und Kleinverbrauchern und entstanden insbesondere bei der W\u00e4rmeerzeugung. Auf den Verkehr entfielen 25,5&nbsp;% der Feinstaubemissionen und damit 10,6 Prozentpunkte weniger als 2005.<br><br>Die Emissionen von Stickstoffoxiden (NO<sub>x</sub>) verringerten sich bis 2018, verglichen mit 2005, um 27,0&nbsp;% und damit in die angestrebte Richtung. Die durchschnittliche Reduktion der letzten Jahre w\u00fcrde jedoch nicht reichen, um das gesetzte Ziel zu erreichen. Der Hauptanteil an Stickstoffoxiden wurde 2018 vor allem im Verkehr und in der Energiewirtschaft emittiert.<br><br>Die Emissionen von Schwefeldioxid (SO<sub>2</sub>), welche haupts\u00e4chlich in der Energiewirtschaft entstehen, sind im betrachteten Zeitraum um 39,5&nbsp;% gesunken. Diese Emissionen entwickelten sich in die angestrebte Richtung. Die durchschnittliche Reduktion der letzten Jahre w\u00fcrde gen\u00fcgen, um das gesetzte Ziel zu erreichen.<br><br>Die Emissionen von Ammoniak (NH<sub>3</sub>) sanken im Zeitraum von 2005 bis 2018 um 0,8&nbsp;% und verharren auf gleichbleibend hohem Niveau. Die Stagnation ist haupts\u00e4chlich auf die Ausbringung von G\u00e4rresten aus der Verg\u00e4rung von Energiepflanzen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Nach Berechnungen des Umweltbundesamtes stammten 95,3&nbsp;% aller inl\u00e4ndischen Ammoniak-emissionen im Jahr 2018 aus der landwirtschaftlichen Produktion, insbesondere der Tierhaltung.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/bild/index-der-luftschadstoff-emissionen","source_url_text_1":"Index der Luftschadstoff-Emissionen","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.2.a Emissionen von Luftschadstoffen","history_target_1":"Reduktion der Emissionen des Jahres 2005 auf 55&nbsp;% (ungewichtetes Mittel der f\u00fcnf Schadstoffe) bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","air pollutants overall","so2","nox","nh3","nmvoc","pm2.5"],"data_footnote":"Schwefeldioxid (SO&#8322;), Stickstoffoxide (NO&#8339; ), Ammoniak (NH&#8323;), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (NMVOC) und Feinstaub (PM&#8322;,&#8325;), gemittelter Index der Messzahlen.","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Emissionen von Luftschadstoffen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/c86a8bbb04ca889768cc24f4effd9466fd76e801","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Emissions of air pollutants","dns_indicator_definition":"The indicator presents the mean value of the indices of national emissions for the five air pollutants sulphur dioxide (SO<sub>2</sub>), nitrogen oxides (NO<sub>x</sub>), ammonia (NH<sub>3</sub>), volatile organic compounds (NMVOC) and particulate matter (PM<sub>2,5</sub>).","dns_indicator_intention":"Air pollutants do not only impair human health, but also ecosystems and biodiversity. Therefore, emissions of air pollutants should be reduced by 45&nbsp;% by 2030 compared to 2005. To represent the development of health-relevant as well as ecosystem pollution, German emissions of SO<sub>2</sub>, NO<sub>x</sub>, NH<sub>3</sub>, NMVOC and PM<sub>2,5</sub> have been summarised into a single indicator.","indicator_name":"Emissions of air pollutants","section":"Air pollution","postulate":"Keeping the environment healthy","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>In accordance with the European Union\u2019s National Emission Ceilings (NEC) Directive negotiated at European level, Germany is required to reduce emissions of individual air pollutants by 2030 as follows: SO<sub>2</sub> by 58&nbsp;%, NO<sub>x</sub> by 65&nbsp;%, NH<sub>3</sub> by 29&nbsp;%, NMVOC by 28&nbsp;% and PM<sub>2,5</sub> by 43&nbsp;%. On this basis, the German Environment Agency calculated an unweighted arithmetic mean of the individual reductions of the above air pollutants as a joint target value. The individual rates of change of the single air pollutants are offset equally against one another. This means that irrespective of the separate reduction targets under the NEC Directive, increasing emissions of individual pollutants can be compensated for in this indicator by reducing the emissions of other pollutants.<br><br><br><br>The data are computed annually by the German Environment Agency using various sources. They serve as a basis for the reporting obligation pursuant to the Geneva Convention (CLRTAP) and the NEC Directive. The data are further processed within the context of the Federal Statistical Office\u2019s Environmental-Economic Accounts. As a result, emissions are published according to various production sectors and households along with other emitters.<br><br><br><br>Emissions of air pollutants overall fell by 17.5&nbsp;% until 2016 from 2005. The indicator thus moved in the intended direction but will not reach the target for 2030 if the development remains the same. Emissions of individual pollutants changed to varying degrees in the period from 2005 to 2016.<br><br><br><br>Emissions of volatile organic compounds (NMVOC), which are primarily due to the industrial use of solvents, were significantly reduced by 20.5&nbsp;% during the specified period. Consequently, the targeted reduction of 28&nbsp;% can be achieved by 2030.<br><br><br><br>In the specified period emissions of particulate matter (PM<sub>2,5</sub>) have been reduced by 25.3&nbsp;%. If this annual trend continues, the set reduction target will be reached. At 26.4&nbsp;%, the largest proportion of PM<sub>2,5</sub> emissions originated from households and small consumers and was caused in particular by heat generation in 2016. The transport sector accounted for 24.8&nbsp;% of PM<sub>2,5</sub> emissions in the same year.<br><br><br><br>Emissions of nitrogen oxides (NO<sub>x</sub>) were reduced by 22.9&nbsp;% until 2016, hence going in the intended direction. However, the average reduction of the last few years will not be sufficient to achieve the target. In 2016 the main share of nitrogen oxides was emitted mainly by transport and the energy sector.<br><br><br><br>Emissions of sulphur dioxide (SO<sub>2</sub>), which are mainly generated in the energy sector, decreased by 24.8&nbsp;% in the specified period. Although these emissions went down as intended, the average reduction achieved in recent years will not be sufficient to achieve the set goal.<br><br><br><br>Following a prolonged period of stagnation, emissions of ammonia increased by a total of 6.0&nbsp;% between 2005 and 2016, and therefore contrary to the intended direction. The increase can be attributed primarily to the distribution of residues from the fermentation of fuel crops. According to calculations by the German Environment Agency, 95.0&nbsp;% of all domestic ammonia emissions in 2016 originated from agricultural production, and from livestock farming in particular.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/bild/index-der-luftschadstoff-emissionen","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"3.2.a Emissions of air pollutants","history_target_1":"Reduce emissions to 55&nbsp;% of the 2005 value by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Sulphur dioxide (SO<sub>2</sub>), nitrogen oxides (NO<sub>x</sub>), ammonia (NH<sub>3</sub>), volatile organic compounds (NMVOC) and particulate matter (PM<sub>2.5</sub>), average index of measurements","computation_units":"2005 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Emissions of air pollutants","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"3-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM10-Feinstaubexposition","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20 Mikrogramm (\u00b5g) Feinstaub PM<sub>10</sub> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10 Mikrometer) pro Kubikmeter (m\u00b3) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Insbesondere die langfristige Belastung der Menschen mit Feinstaub kann u. a. zu Erkrankungen der Atemwege und des Herz-Kreislauf-Systems als auch zu einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Diabetes Mellitus Typ 2 und neurodegenerativen Erkrankungen f\u00fchren. Zum besseren Schutz der Gesundheit soll daher bis zum Jahr 2030 erreicht werden, dass kein Mensch in Deutschland an seinem Wohnort einer Feinstaubkonzentration (PM<sub>10</sub>) von mehr als 20 Mikrogramm (\u03bcg) je Kubikmeter (m\u00b3) Luft im Jahresmittel ausgesetzt ist. Der Richtwert von 20 \u00b5g/m\u00b3 entspricht den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation und ist deutlich strenger als der in der EU geltende Grenzwert von 40 \u00b5g/m\u00b3 im Jahresmittel.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM<sub>10</sub>-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Als direkte Quellen von Feinstaub gelten die industrielle Erzeugung von Energie und W\u00e4rme, die Landwirtschaft, der Stra\u00dfenverkehr und das Heizen, insbesondere mit festen Brennstoffen wie z.&nbsp;B. Holz in privaten Kaminen oder Kamin\u00f6fen, usw. Feinstaub kann jedoch auch durch sekund\u00e4re Partikelbildung infolge chemischer Reaktionen von Vorl\u00e4ufersubstanzen wie z.&nbsp;B. Schwefel- und Stickstoffoxiden, Ammoniak oder Kohlenwasserstoffen entstehen.<br><br>Der in der Luft enthaltene Feinstaub (PM<sub>10</sub>) wird an insgesamt mehr als 370 Luftmessstationen sowohl in Ballungsgebieten als auch in l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland erfasst. F\u00fcr den Indikator werden aus methodischen Gr\u00fcnden nur diejenigen Messstationen ber\u00fccksichtigt, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus dem Verkehr oder anderen bedeutsamen lokalen Quellen ausgesetzt sind, da diese nur die punktuell erh\u00f6hte (\u201eHot Spots\u201c) und nicht die gro\u00dffl\u00e4chige Belastung der Luft mit Feinstaub abbilden. Aus einer Kombination von Modellergebnissen mit den erhobenen Messdaten zur sogenannten Hintergrundbelastung wird die Feinstaubkonzentration f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che Deutschlands ermittelt. In Kombination mit r\u00e4umlichen Informationen zur Bev\u00f6lkerungsverteilung l\u00e4sst sich so die Anzahl der Personen bestimmen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft ausgesetzt sind. Da die Modellrechnung nur diejenigen Messstationen einbezieht, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus lokalen Quellen ausgesetzt sind, kann davon ausgegangen werden, dass der Indikator die tats\u00e4chliche Anzahl an Personen mit einer Feinstaubexposition \u00fcber dem Richtwert der Weltgesundheitsorganisation untersch\u00e4tzt.<br><br>Somit bildet der Indikator keine fl\u00e4chendeckende Einhaltung des Richtwertes ab, sondern eine auf die Wohnorte der Bev\u00f6lkerung abseits starker Emissionsquellen f\u00fcr Feinstaub bezogene Einhaltung. Er gibt weder einen Hinweis auf die H\u00f6he der Exposition der Bev\u00f6lkerung insgesamt noch auf deren Variation im Jahresverlauf. Nicht gesondert betrachtet werden durch diesen Indikator zudem die Belastungen durch kleinere Feinstaubpartikel (PM<sub>2,5</sub> und PM<sub>0,1</sub>).<br><br>Die Feinstaubexposition mit PM<sub>10</sub> ist im Zeitraum von 2007 bis 2018 deutlich gesunken. W\u00e4hrend im Jahr 2007 die durchschnittliche bev\u00f6lkerungsgewichtete Feinstaubbelastung noch bei 18,9 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft lag, betrug sie im Jahr 2018 nur noch etwa 15,4 Mikrogramm pro Kubikmeter. Im gleichen Zeitraum ist auch die Anzahl der Personen deutlich zur\u00fcckgegangen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20 Mikrogramm PM<sub>10</sub> pro Kubikmeter Luft ausgesetzt war: Im Jahr 2007 waren es 29,7 Millionen Personen, im Jahr 2018 noch rund 2,9 Millionen Personen.<br><br>Dabei hat auch das Wetter einen Einfluss auf die gemessene Feinstaubbelastung. Ein Teil des starken R\u00fcckgangs ab 2011 beruht vermutlich darauf, dass in den letzten Jahren vergleichsweise wenig austauscharme Wetterlagen in den Wintermonaten auftraten, wobei dieser Effekt seit dem Jahr 2015 stagniert. Je nach Windst\u00e4rke, -richtung und Lufttemperatur kann Feinstaub einerseits \u00fcber die Luftstr\u00f6mungen in andere Regionen und L\u00e4nder transportiert werden oder sich andererseits, bei austauscharmen Wetterlagen, am Ort seiner Entstehung anreichern.<br><br>Wenn sich die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiter fortsetzt, kann das Ziel, die Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend einer Feinstaubexposition von unter 20 Mikrogramm PM<sub>10</sub> pro Kubikmeter Luft im Jahresmittel auszusetzen, voraussichtlich erreicht werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umwelt-gesundheit/gesundheitsrisiken-der-bevoelkerung-durch-feinstaub#textpart-2","source_url_text_1":"Gesundheitsrisiken durch Feinstaub","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Weltgesundheitsorganisation","source_organisation_2_short":"Weltgesundheitsorganisation (WHO)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/who.png\" alt=\" Weltgesundheitsorganisation (WHO)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.2.b Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM<sub>10</sub>-Feinstaubexposition","history_target_1":"Erreichung des Feinstaub- WHO-Richtwerts von 20 Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr  PM<sub>10</sub> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Bev\u00f6lkerung, in Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Feinstaubexposition (PM<sub>10</sub>) oberhalb des WHO-Richtwertes von mindestens 20 \u00b5g pro m<sup>3</sup> Luft im Jahresdurchschnitt","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Share of the population with excessive exposure to PM<sub>10</sub> in Germany","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of persons who are exposed at their place of residence to an annual average of more than 20 micrograms (\u03bcg) of PM<sub>10</sub> particulate matter (dust particles with a diameter less than 10 \u03bcm) per cubic metre (m\u00b3) of air (only background pollution, without local sources)","dns_indicator_intention":"The inhalation of particulate matter can lead for instance to respiratory diseases (e.g. chronic obstructive pulmonary disease (COPD) or lung cancer) and cardiovascular diseases (e.g. heart attack). To better protect their health, by the year 2030 it should consequently be achieved that nobody will be exposed to an annual mean of more than 20 micrograms (\u03bcg) of particulate matter PM<sub>10</sub> per cubic metre of air at their place of residence (guideline value of the World Health Organization).","indicator_name":"Share of the population with excessive exposure to PM<sub>10</sub> in Germany","section":"Air pollution","postulate":"Keeping the environment healthy","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The particulate matter (PM<sub>10</sub>) contained in the air is recorded at more than 370 air measurement stations in both metropolitan and rural regions of Germany. However, the computation of this indicator takes account only of those measuring stations that are not exposed to direct particulate matter emissions e.g. from transport, as these map only elevated peak values (\u201chot spots\u201d) rather than general pollution levels. This recorded data which is called background pollution is combined with geographical information to determine the number of persons who are exposed to an average annual particulate matter pollution of more than 20 \u03bcg per m\u00b3 of air at their place of residence. Since the modelled calculation is based only on measuring stations that are not exposed to direct particular matter emissions from local sources, it may well be assumed that the indicator underestimates the level of pollution.<br><br><br><br>Rather than indicating nationwide compliance with the guideline value, the indicator merely shows that the value is not exceeded at the population\u2019s places of residence. Neither does it give any indication of the exposure level of the population in total nor its variation in the course of the year. In addition, this indicator makes no provision for the separate analysis of pollution caused by finer particulate matter particles (PM<sub>2,5</sub> and PM<sub>0,1</sub>).<br><br><br><br>Particulate matter is mainly generated during the combustion processes of fossil fuels such as heating, in industrial plants or road traffic. Besides these primary sources, particulate matter can also be a secondary product of the chemical reaction of air pollutants, e.g. from agriculture.<br><br><br><br>The last few years have seen a significant reduction in particulate matter pollution caused by PM<sub>10</sub>. While in 2007 the average pollution exposure of the population was still 20.7 \u03bcg per m\u00b3 of air, in 2015 it was just 16.5 \u03bcg per m\u00b3. During the same period, the number of people exposed to an annual average of more than 20 \u03bcg PM<sub>10</sub> per m\u00b3 of air at their place of residence has also fallen considerably \u2013 from around 50 million people in 2007 to only around 4 million people in 2015. Part of the sharp decline between 2014 and 2015 is presumably due to the fact that there were exceptionally few periods of air stagnation in 2015.<br><br><br><br>If the average development of the past few years continues, it is likely that the achieved target of exposing the population nationwide to a background particulate matter pollution of less than 20 micrograms per cubic meter of air on an annual average can be sustained.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-belastung-der-bevoelkerung-durch-0","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"World Health Organization (WHO)","source_organisation_2_short":"World Health Organization","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/en/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/who.png\" alt=\" World Health Organization\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"3.2.b Share of the population with excessive exposure to PM<sub>10</sub> in Germany","history_target_1":"WHO particulate matter guideline value of 20 micrograms/ cubic metre for PM<sub>10</sub> to be adhered to as widely as possible by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Population, millions","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Particulate matter exposure (PM<sub>10</sub>) of at least 20 \u03bcg per m<sup>3</sup> of air on average per year","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"3-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"3","indicator":"3.3.a","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3-a","permalink":"/3-3-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben bzw. Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der DNS im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Die COVID-19-Pandemie hat gezeigt, welche weitreichenden Auswirkungen grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsgefahren f\u00fcr Menschen und Wirtschaft weltweit haben. Dementsprechend bedeutet die Unterst\u00fctzung von Programmen zur Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion einen wichtigen Beitrag zur globalen Gesundheit \u2013 insbesondere in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr die globale Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion bis 2030 substanziell gegen\u00fcber dem Jahr 2019 zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Daten des Indikators stammen aus Sonderauswertungen der entsprechenden Haushaltstitel bzw. der Verpflichtungserm\u00e4chtigungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes, des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. In den Auswertungen wurden Programme ber\u00fccksichtigt, wenn diese in der Zielsetzung direkt zum Bereich Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion zuzurechnen sind oder diese prim\u00e4r auf die Verbesserung relevanter Kapazit\u00e4ten in der Gesundheitsversorgung abzielen. Die Programme umfassen dabei u. a. die Bereiche Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion der Weltgesundheitsorganisation (WHO), Sanit\u00e4rwesen, One Health (ein ganzheitlicher Ansatz, der die Verbindung der Gesundheit von Mensch, Tier und Umwelt anerkennt), Impfinfrastruktur sowie Forschung und Entwicklung sowohl im Ausland als auch im Inland, sofern die Ergebnisse und Innovationen auch L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcden zu Gute kommen. Zudem wurden zus\u00e4tzlich Programme betrachtet, die als Reaktion auf die COVID-19-Pandemie gestartet wurden. Diese umfassen Programme und Aktivit\u00e4ten der WHO, humanit\u00e4re Hilfe, Impfstoffentwicklung, Krisenreaktion sowie Soforthilfen und -kredite f\u00fcr die Reaktion des Gesundheitssektors in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens. Laut Definition sind die Ausgaben bzw. Zusagen in Reaktion auf die COVID-19-Pandemie vom Indikator ausgenommen und getrennt dargestellt.<br><br>Bei den Zahlen ist zu beachten, dass eine genaue inhaltliche Abgrenzung von Programmen nicht abschlie\u00dfend m\u00f6glich ist, da das Themenfeld umfassende Querverbindungen zu einer Vielzahl von weiteren Gesundheitsbereichen besitzt. Somit wird bei dem Indikator eine Bandbreite an Programmen ber\u00fccksichtigt, wie z.&nbsp;B. der Beitrag Deutschlands an die WHO f\u00fcr dessen Notfallprogramm bzw. zur flexiblen Anschubfinanzierung von Krisenreaktionen in akuten Gesundheitsnotlagen (Contingency Fund for Emergencies), eine Impfprogrammf\u00f6rderung zur Reduktion von Kindersterblichkeit in der ostafrikanischen Gemeinschaft, die Verbesserung der Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung in Burkina Faso sowie eine Sicherheitskooperation f\u00fcr biologische Bedrohungen. Neben der inhaltlichen Schwerpunktsetzung ist zu beachten, dass ein Teil der Programme allgemein auf die St\u00e4rkung globaler Koordinierungs- und Organisationskapazit\u00e4ten abzielt und damit nicht ausschlie\u00dflich L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zukommt.<br><br>Des Weiteren k\u00f6nnen pr\u00e4ventive und reaktive Ma\u00dfnahmen nicht genau abgegrenzt werden. So k\u00f6nnen einerseits pr\u00e4ventive Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung die Reaktion auf eine pandemische Lage unterst\u00fctzen und andererseits reaktive Ma\u00dfnahmen einen Beitrag zur langfristigen Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung leisten. Um einen Ausrei\u00dfer in den Zahlen zu vermeiden, der sich aus der Reaktion auf die COVID-19-Pandemie ergibt, sind diese Ausgaben bzw. Zusagen nicht Teil des Indikators, sondern getrennt als Information in der Grafik ausgewiesen.<br><br>Die dargestellten Ausgaben bzw. Zusagen sagen zudem nichts \u00fcber den Erfolg der Programme aus. Der Indikator stellt einen monet\u00e4ren Beitrag Deutschlands zur Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion dar. Zur Wirkung der Beitr\u00e4ge w\u00e4re eine weitergehende Evaluierung notwendig. Unter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Einschr\u00e4nkungen bilden die ermittelten Zahlen daher keinesfalls die deutschen Ausgaben bzw. Zusagen vollst\u00e4ndig ab, welche einen gegebenenfalls mittelbaren Einfluss auf das Themenfeld haben.<br><br>Zwischen den Jahren 2015 bis 2020 stiegen die Ausgaben bzw. Zusagen zur Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion von 137,9 Millionen Euro auf 353,1 Millionen Euro (vorl\u00e4ufige Daten). Dies ist eine Steigerung um durchschnittlich 43,1 Millionen Euro der letzten f\u00fcnf j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungen. Bei Fortsetzung dieser Entwicklung w\u00fcrde das angestrebte Ziel, Deutschlands Beitrag bis 2030 substantiell gegen\u00fcber dem Jahr 2019 zu steigern, erreicht werden. Die Grafik verdeutlicht ebenfalls die sprunghafte Steigerung der Ausgaben bzw. Zusagen zur Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie in H\u00f6he von 635,2 Millionen Euro im Jahr 2020.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Ausw\u00e4rtiges Amt","source_organisation_1_short":"Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/aa.png\" alt=\" Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung","source_organisation_2_short":"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmbf.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit","source_organisation_3_short":"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmfg.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_4_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"3.3 Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","history_target_1":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","history_year_a_1":"2020","history_status_year_a_1":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) pandemic prevention and reaction","b) containment of the covid-19 pandemic"],"data_footnote":"Alle Daten vorl\u00e4ufig","computation_units":"in Millionen Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":true,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/9b87c9cecaf5fa50ec292e4ef44b6ec75b9377ad","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2020 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":null,"dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"indicator_name":null,"section":"Global health","postulate":null,"content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>xxx","history_indicator_1":3.3,"history_target_1":null,"data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"xxx","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":null,"national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2020 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"4-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme. F\u00fcr das Jahr 2030 ist das Ziel, diesen Anteil auf 9,5&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3-a","next":"4-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Hinter dem Begriff \u201efr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und -abg\u00e4nger\u201c verbergen sich nicht die jungen \u201e\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger\u201c, die vor Ende der Regelschulzeit einen Schulabschluss erlangen. Auch ist der Begriff nicht mit Schulabbrecherinnen bzw. -abbrechern zu verwechseln. Vielmehr handelt es sich hierbei um Personen im Alter zwischen 18 und 24 Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Das bedeutet, dass auch junge Menschen, die beispielsweise die Haupt- oder die Realschule erfolgreich abgeschlossen haben, sich aber nicht mehr im Bildungsprozess befinden, als fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen bzw. -abg\u00e4nger gez\u00e4hlt werden.<br><br>Die Angaben stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, wann und welche Art von Bildungseinrichtung die Personen zuletzt besucht haben. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die j\u00e4hrliche Schulstatistik, eine koordinierte L\u00e4nderstatistik, die vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlicht wird.<br><br>Im Jahr 2019 lag der Wert des Indikators bei 10,3&nbsp;%. Dies entspricht insgesamt 625&nbsp;000 jungen Menschen ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht oder nicht mehr in (Aus-) Bildung oder Weiterbildung befanden. Der Wert des Indikators stieg ab 2014 (9,5&nbsp;%) leicht an und entwickelte sich damit entgegen der gew\u00fcnschten Richtung. Bei einer Fortsetzung des derzeitigen Trends w\u00fcrde das Ziel von 9,5&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030 nicht erreicht werden.<br><br>Bei den geschlechtsspezifischen Quoten f\u00fcr den Indikator gab es zwischen 1999 und 2005 keine systematischen Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Seit 2006 ist die Quote f\u00fcr Frauen niedriger als die f\u00fcr M\u00e4nner. So lag der Wert f\u00fcr Frauen im Jahr 2019 bei 8,7&nbsp;% und f\u00fcr M\u00e4nner bei 11,8&nbsp;%.<br><br>Laut Schulstatistik haben 2019 insgesamt rund 53&nbsp;000 junge Menschen (7,0&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung) die Schule ohne einen Hauptschulabschluss verlassen. Dies entspricht im Vergleich zu 1999 einem R\u00fcckgang um knapp ein Drittel. Auch hier ist der Anteil bei jungen Frauen nach wie vor deutlich geringer (5,0&nbsp;%) als bei jungen M\u00e4nnern (9,0&nbsp;%).<br><br>Dagegen erreichten im Jahr 2019&nbsp;17,4&nbsp;% (132&nbsp;429) der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung einen Hauptschulabschluss, 44,5&nbsp;% (337&nbsp;578) einen mittleren Abschluss, 32,1&nbsp;% (277&nbsp;308) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (624) die Fachhochschulreife. Im Zeitverlauf seit 1999 zeigen sich bei zwei Abschlussarten besonders starke Ver\u00e4nderungen. So nahm der Anteil der Personen mit Hauptschulabschluss um 8,7 Prozentpunkte ab, w\u00e4hrend der Anteil der Personen mit allgemeiner Hochschulreife um 7,4 Prozentpunkte anstieg (jeweils bezogen auf die gleichaltrige Bev\u00f6lkerung).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/Publikationen/Downloads-Bildungsstand/bildungsindikatoren-1023017197004.pdf?__blob=publicationFile","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","history_active_1":true,"history_indicator_1":"4.1.a Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","history_target_1":"Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Blitz","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) total","female","male","a) germany (total)"],"data_footnote":"Anpassung des Zieljahres und \u2013wertes von 10&nbsp;% bis 2020 auf 9,5&nbsp;% bis 2030 gem\u00e4\u00df Deutscher Nachhaltigkeitsstrategie 2021.","computation_units":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger (18- bis 24-J\u00e4hrige)","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/17142c7eeb11e340b9af4fd4485a3edc4f7841f9","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich nicht in die gew\u00fcnschte Richtung und somit vergr\u00f6\u00dfert sich der Abstand zum Ziel\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Early school leavers (18 to 24-year-olds leaving school without graduation)","dns_indicator_definition":"The indicator shows the 18 to 24-year-olds as a proportion of all people in the same age group who currently do not attend any school or an institution of higher education, who are not attending any continuing education/training programmes and who have not completed upper secondary education (ISCED level 3 - university entrance qualification or completed course of vocational training).","dns_indicator_intention":"The federal educational system and the dual system of vocational training are the cornerstones of future-orientated qualifications for young people in Germany. Failure to complete school or vocational training poses a risk of poverty and places a strain on the social welfare systems. In line with the \u201cEurope 2020\u201d strategy of the European Union, the German Government has therefore set itself the target of reducing the proportion of early school leavers among all persons in the same age group to below 10&nbsp;% by 2020.","indicator_name":"Early school leavers (18 to 24-year-olds leaving school without graduation)","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The term \u201cearly school leavers\u201d does not refer to the young \u201chigh achievers\u201d, who obtain a school leaving certificate before the regular period of schooling ends. Nor should the term be confused with school drop-outs. On the contrary, it refers to people between 18 and 24 years of age who neither have obtained a higher education entrance qualification such as \u201cAbitur\u201d or \u201cFachhochschulreife\u201d (for universities in general or universities of applied sciences), nor have completed vocational training and who are not attending initial and continuing education/ training programmes. This means that even those young people who, for example, have successfully completed \u201cHauptschule\u201d or \u201cRealschule\u201d (lower secondary education, ISCED level 2) but are no longer participating in the education process are also counted as early school leavers. Moreover, it is not possible to conclude what type of educational institution they last attended and at what time.<br><br><br><br>The information originates from the microcensus, whose annual sample survey covers 1&nbsp;% of the population. The annual school statistics, which is a coordinated L\u00e4nder statistics, provides supplementary information also published by the Federal Statistical Office.<br><br><br><br>In 2017, according to provisional results, the indicator value was 10.1&nbsp;%, i.e. there were a total of 614,000 young people without completed upper secondary education who were not or no longer undergoing (vocational) training or continuing education. The 2020 target has not yet been achieved.<br><br><br><br>Between 1999 and 2005, the gender-specific indicator values deviated from the total values to varying degrees and in different directions. Since 2006, there have been fewer women than men leaving school early without a certificate of completion. For instance, the figures were 9.0&nbsp;% for women and 11.1&nbsp;% for men in 2017.<br><br><br><br>According to school statistics, a total of around 52,685 young people (6.6&nbsp;% of the resident population of the same age) left school without a \u201cHauptschule\u201d certificate in 2016. Compared with 1999, this is a decline of somewhat more than a third. Here, too, the share of young women continues to be considerably lower (4.8&nbsp;%) than that of young men (8.6&nbsp;%).<br><br><br><br>Among school leavers with a school certificate, 16.9&nbsp;% (134,389) of the resident population of the same age hold a secondary general school certificate, 44.8&nbsp;% (356,812) a school leaving certificate after year 10, 32.5&nbsp;% (287,298) a general university entrance qualification and 0.1&nbsp;% (628) an entrance qualification for universities of applied sciences \u2013 all data referring to 2017. Since 1999, two types of certificates have seen particularly large changes over the course of time. Thus, the share of people with a secondary general school certificate fell by 9.2 percentage points, while the share of people with university entrance qualification rose by 7.8 percentage points (both as a proportion of the population of the same age).<br><br><br><br>Another indicator that relates to this subject matter is 10.1 \u201cForeign school graduates\u201d.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/Publikationen/Downloads-Bildungsstand/bildungsindikatoren-1023017197004.pdf?__blob=publicationFile","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"4.1.a Early school leavers","history_target_1":"Reduce the proportion to below 10&nbsp;% by 2020","data_keywords":null,"data_footnote":"The comparability of the results of the Microcensus from 2016 onwards with previous years is limited by methodological effects that can be traced back to the Microcensus 2016 (including the change of the sample basis with the 2011 census). A further effect influencing the results in 2016 is associated with the unusually high level of immigration, especially by persons seeking protection. Many of these immigrants are in the 15-24 age group. These persons are included in the population data and, where applicable, in educational programs in the transition zone (ISCED 244 or ISCED 254), predominantly for learning German.","computation_units":"Percentage of all 18 to 24-year-olds","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Early school leavers (18 to 24-year-olds)","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"The indicator is not moving in the right direction so that the gap to the target value is widening\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"4-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5 bis 8 der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, ISCED 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4 der ISCED) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hochqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30-34-J\u00e4hrigen \u00fcber einen terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Bezeichnung des Indikators h\u00e4ngt mit der Tradition der dualen Ausbildungssysteme in Deutschland zusammen. Neben den terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen an Hoch-, Fachhoch- und Verwaltungsfachhochschulen, Berufsakademien, Fachschulen und Fachakademien sowie den Meister- und Technikerabschl\u00fcssen gibt es bundesweit eine Vielzahl von postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen. Hierzu z\u00e4hlen generell alle abgeschlossenen Berufsausbildungen nach dem Abitur, aber auch Abschl\u00fcsse in Gesundheitsberufen ohne Abitur, wie beispielsweise die Ausbildung zur Medizinisch-technischen Assistenz.<br><br>Die \u201eInternational Standard Classification of Education (ISCED)\u201c erm\u00f6glicht es, Statistiken und Indikatoren zu Bildungsabschl\u00fcssen international zu vergleichen. Als gleichwertig angesehene Abschl\u00fcsse werden dabei den gleichen ISCED-Stufen zugeordnet. Der Indikator umfasst daher sowohl die terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse entsprechend den Stufen 5 bis 8 der ISCED als auch die postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse der Stufe 4 der ISCED.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die Hochschulstatistik, die ebenfalls vom Statistischen Bundesamt erstellt wird.<br><br>Ausgehend von 33,4&nbsp;% im Jahr 1999 stieg der Indikator bis zum Jahr 2019 um 17,1 Prozentpunkte auf 50,5&nbsp;% an. Bei einer Beibehaltung der durchschnittlichen Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre, k\u00f6nnte der Zielwert von 55&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030 bereits deutlich fr\u00fcher erreicht werden. Das Verh\u00e4ltnis der geschlechtsspezifischen Anteile hat sich im Lauf der Zeit gewandelt: 1999 lag der Wert des Indikators bei M\u00e4nnern noch um 3,8 Prozentpunkte h\u00f6her als bei Frauen. Im Jahr 2006 lagen beide Geschlechter gleichauf. Seit 2007 ist der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner. Legt man auch hier die durchschnittliche Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre zugrunde, k\u00f6nnte der Anteil der Frauen (54,4&nbsp;% in 2019) den Zielwert von 55&nbsp;% bereits 2020 \u00fcbertreffen, w\u00e4hrend der Anteil der M\u00e4nner (46,8&nbsp;% in 2019) diesen Wert erst deutlich sp\u00e4ter erreichen w\u00fcrde.<br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es keine postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Daher ist die europ\u00e4ische Version des Indikators aus der \u201eEuropa 2020\u201c-Strategie der EU enger gefasst und ber\u00fccksichtigt nur terti\u00e4re Abschl\u00fcsse (ISCED-Stufen 5 bis 8).<br><br>Der europ\u00e4ische Indikator erreichte f\u00fcr die EU-28-Staaten nach einem kontinuierlichen Anstieg seit 2005 im Jahr 2019 insgesamt 41,6&nbsp;%. W\u00e4hlt man auch f\u00fcr Deutschland diesen enger gefassten Indikator, so liegt der Wert im Jahr 2019 mit 35,5&nbsp;% um 6,1 Prozentpunkte unter dem EU-Wert. Im Jahr 2019 ist der Anteil der Frauen (36,0&nbsp;%) etwas h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner (35,1&nbsp;%).<br><br>Die Gesamtzahl der Hochschulabsolventinnen und -absolventen im Jahr 2019 betrug 512&nbsp;285. Das sind mehr als doppelt so viele wie im Jahr 1999. Darunter waren 131&nbsp;989 Absolventinnen und Absolventen der Ingenieurwissenschaften (dreimal so viele wie 1999) und 55&nbsp;555 Absolventinnen und Absolventen der Mathematik und Naturwissenschaften (70,7&nbsp;% mehr als 1999).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"4.1.b Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte (30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder post-sekundarem nichtterti\u00e4rem Abschluss)","history_target_1":"Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","tertiary or post-secondary non-tertiary education","tertiary education","a) total","female","male","a) germany (total)"],"data_footnote":"Anpassung des Zieljahres und \u2013wertes von 42&nbsp;% bis 2020 auf 55&nbsp;% bis 2030 gem\u00e4\u00df Deutscher Nachhaltigkeitsstrategie 2021.","computation_units":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"30- bis 34-j\u00e4hrige akademisch Qualifizierte oder beruflich H\u00f6herqualifizierte","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/b5d7fb8d852a1b94dc3a5631914433e1c63822b2","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"30 to 34-year-olds with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","dns_indicator_definition":"The indicator specifies the proportion of 30 to 34-year-olds who hold a certificate from the tertiary education sector (levels 5 to 8 of the International Standard Classification of Education, ISCED, 2011) or a post-secondary non-tertiary certificate (level 4 of the ISCED).","dns_indicator_intention":"A highly developed economy such as Germany\u2019s, in which the service sector and the demand for knowledge and expertise are becoming increasingly important, requires highly qualified workers. For this reason, the value of this indicator should increase to 42&nbsp;% by 2020. This objective is in line with the goal of the European Union\u2019s \u201cEurope 2020\u201d strategy to ensure that 40&nbsp;% of the 30 to 34-year-olds in the European Union hold a tertiary certificate by 2020.","indicator_name":"30 to 34-year-olds with a tertiary or post-secondary non-tertiary level of education","section":"Education","postulate":"Continuously improving education and vocational training","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The \u201cInternational Standard Classification of Education (ISCED)\u201d enables international comparisons of statistics and indicators regarding certificates of education. Certificates that are regarded as equivalent are assigned to the same ISCED levels.<br><br><br><br>The data for the indicator originate from the microcensus, whose annual sample survey covers 1% of the population. The statistics of higher education provides supplementary information and is also compiled by the Federal Statistical Office.<br><br><br><br>The name of the indicator is linked to the tradition of the dual education system in Germany. In addition to tertiary degrees from universities, universities of applied sciences, colleges of public administration, vocational and specialised academies as well as master craftsmen\u2019s and technicians\u2019 certificates, there are post-secondary non-tertiary degrees at upper secondary level which are obtained in parallel or consecutively. These include, for example, the \u201cAbitur\u201d (higher education entrance qualification) at evening schools or at two-year full-time vocational schools, the completion of vocational training after the \u201cAbitur\u201d or a previous vocational training. Therefore, the indicator includes both the tertiary degrees corresponding to levels 5 to 8 of the ISCED as well as the post-secondary non-tertiary degrees corresponding to level 4 of the ISCED.<br><br><br><br>Starting at 33.4&nbsp;% in 1999, the indicator increased by 15.5 percentage points to 48.8&nbsp;% in 2017 and has therefore been above the target value set for 2020 for some years now. This applies both to women (52.6&nbsp;%) and to men (45.2&nbsp;%). The ratio of gender-specific proportions has changed over time: in 1999, the value of the indicator was still 3.8 percentage points higher for men than for women. In 2006, the values for both genders were the same. Since 2007, the share of women who have completed a programme of tertiary or post-secondary non-tertiary education has been higher than the share of men.<br><br><br><br>Many other countries do not offer post-secondary non-tertiary education programmes. Therefore, the European version of the indicator from the \u201cEurope 2020\u201d strategy is more narrowly defined and takes only tertiary degrees (ISCED levels 5-8) into account.<br><br><br><br>Following a steady increase since 2005, the European indicator reached a total of 39.9&nbsp;% across the EU-28 states in 2017. If one also uses this more narrowly defined indicator for Germany, the value of 34.0&nbsp;% obtained for 2017 was more than 5.9 percentage points below the EU value. Furthermore, in 2017, the proportion of women (34.2&nbsp;%) was slightly higher than that of men (33.8&nbsp;%; not shown in the chart).<br><br><br><br>The number of university graduates in Germany totalled 501,734 in 2017. Compared to 1999, this is an increase of 126.3&nbsp;%. These included 129,646 engineering graduates (206.2&nbsp;% more than in 1999) and 55,133 graduates of mathematics and the natural sciences (69.4&nbsp;% more than in 1999).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"4.1.b","history_target_1":"Increase the proportion to 42&nbsp;% by 2020","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percentage of all 30 to 34-year-olds","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"30 to 34-year-olds who are academically trained or own a high level vocational qualification","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"4-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganztagsbetreuung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganztagsbetreuung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.<br><br>","dns_indicator_intention":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganztagsbetreuung besuchen, soll bis zum Jahr 2030 bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2020 auf mindestens 60&nbsp;% und bis 2030 auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganztagsbetreuung ist w\u00fcnschenswert, da bedarfsgerechte Betreuungsm\u00f6glichkeiten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-b","next":"5-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Indikatoren geben jeweils den Anteil der Kinder an, f\u00fcr die eine t\u00e4gliche Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden vereinbart wurde. Diese Zeitangabe kann von der tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Betreuungsdauer abweichen. Vertraglich vereinbarte Betreuungszeiten von sieben Stunden und weniger, die ebenfalls die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessern k\u00f6nnen, sowie weitere Betreuungsformen, zum Beispiel Tagespflege, flie\u00dfen nicht ein. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr das Themengebiet auch Informationen zu Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder ab 6 Jahren relevant. Entsprechende erg\u00e4nzende Informationen bieten beispielsweise Daten der Kultusministerkonferenz (siehe letzter Abschnitt).<br><br>Die Angaben zum Indikator stammen aus der j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Kindertageseinrichtungen des Statistischen Bundesamtes. Im Jahr 2020 war f\u00fcr 47,6&nbsp;% der 3- bis 5-J\u00e4hrigen (Kindergartenalter) eine Ganztagsbetreuung in Kindertages-einrichtungen vereinbart. Somit erh\u00f6hte sich der Anteil der ganztags betreuten Kinder bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen seit 2006 um 25,6 Prozentpunkte und hat sich damit mehr als verdoppelt. Der f\u00fcr das Jahr 2020 gesetzte Zielwert von 60&nbsp;% wurde nicht erreicht. F\u00fcr Kinder unter 3 Jahren (Krippenalter) lag der Wert bei 17,1&nbsp;%. Die ganzt\u00e4gige Betreuung der Kinder unter 3 Jahren stieg damit von 2006 bis 2020 um 11,2 Prozentpunkte an und hat sich damit nahezu verdreifacht.<br><br>Die absolute Zahl der ganztags in Kindertageseinrichtungen betreuten Kinder unter 6 Jahren lag 2020 bei 1,53 Millionen. Weitere 67&nbsp;385 Kinder im Alter von unter 6 Jahren wurden ganzt\u00e4gig in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut und werden somit, wie auch die 5-j\u00e4hrigen Kinder, die bereits zur Schule gehen, nicht vom Indikator erfasst. Dar\u00fcber hinaus waren 2020 rund 1,3 Millionen Kinder mit einer Betreuungszeit von bis zu sieben Stunden in Teilzeitbetreuung.<br><br>Mehr als ein Viertel der 2019 in Kindertageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreuten Kinder unter 6 Jahren hatte einen Migrationshintergrund, das hei\u00dft, mindestens ein Elternteil war ausl\u00e4ndischer Herkunft. Die Betreuungsquote betrug bei diesen Kindern 50&nbsp;%; bei Kindern ohne Migrationshintergrund lag sie bei 70&nbsp;%.<br><br>Bei der Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen besteht ein deutliches Gef\u00e4lle zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die h\u00f6chsten Ganztagsquoten f\u00fcr 0- bis 2-J\u00e4hrige sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Berlin zu verzeichnen. Die Spanne bewegt sich insgesamt zwischen 50,3&nbsp;% in Th\u00fcringen und 9,9&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen weist ebenfalls Th\u00fcringen mit 92,2&nbsp;% die h\u00f6chste Ganztagsbetreuungsquote auf; Baden-W\u00fcrttemberg mit 25,2&nbsp;% die niedrigste (jeweils 2020).<br><br>Im Hinblick auf die Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulkinder spielen auch Horte und Ganztagsschulen eine wichtige Rolle. 2020 wurden in Kindertageseinrichtungen (Horten) 20&nbsp;200 Kinder von 5 bis 13 Jahren ganztags und rund 492&nbsp;600 Kinder in Teilzeit betreut (die Unterrichtszeit gilt nicht als Betreuungszeit). Der Anteil der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler gemessen an allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in allgemeinbildenden Schulen lag im Schuljahr 2018/2019 bei 45,0&nbsp;%. Hier sind jedoch alle Schulformen und somit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 13 Jahren einbezogen. An Grundschulen wurden im gleichen Schuljahr 42,2&nbsp;% der Kinder ganztags betreut. Im Vergleich zum Jahr 2006 ist die Zahl der Ganztagssch\u00fclerinnen und -sch\u00fcler 2018 deutlich gestiegen, und zwar von knapp 1,5 Millionen auf 3,3 Millionen (allgemeinbildende Schulen insgesamt) und von 400&nbsp;000 auf 1,2 Millionen in Grundschulen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"4.2.a Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","history_target_1":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2020","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2019","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2018","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2017","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2016","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2015","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_g_1":"2014","history_status_year_g_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"4.2.b Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","history_target_2":"Anstieg auf 60&nbsp;% bis 2020 und auf 70&nbsp;% bis 2030","history_year_a_2":"2020","history_status_year_a_2":"Wolke","history_year_b_2":"2019","history_status_year_b_2":"Wolke","history_year_c_2":"2018","history_status_year_c_2":"Wolke","history_year_d_2":"2017","history_status_year_d_2":"Wolke","history_year_e_2":"2016","history_status_year_e_2":"Wolke","history_year_f_2":"2015","history_status_year_f_2":"Wolke","history_year_g_2":"2014","history_status_year_g_2":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","0- to 2-year-olds","3- to 5-year-olds","a) germany (total)"],"data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","computation_units":"Anteil an allen Kindern der gleichen Altersgruppe, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/755a5ff76a29fc68dc63f6d5f44b9ccd407579b5","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) 0- bis 2-J\u00e4hrige\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2020 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) 3- bis 5-J\u00e4hrige\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2020 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"All-day care provision for children","dns_indicator_definition":"This indicator shows children in all-day care on the reference date of 1 March as a proportion of all children in the same age group on 31 December of the previous year. All-day childcare is provided for a contractually agreed, continuous care period of more than seven hours per day; day care in private homes and care of pupils are not included. Indicator 4.2.a refers to the group of 0 to 2-year-old children, indicator 4.2.b to the group of 3 to 5-year-old children.","dns_indicator_intention":"The proportion of 0 to 2-year-old children attending all-day care is to reach at least 35&nbsp;% (4.2.a) by 2030. For 3 to 5-year-olds (4.2.b), the proportion is to increase to at least 60&nbsp;% by 2020 and to at least 70&nbsp;% by 2030. An increase in the proportion of children attending all-day care is desirable because the availability of childcare options that meet the needs of today\u2019s families improve the compatibility of family life and work. They also make an important contribution to equal opportunities, gender equality and integration.","indicator_name":"All-day care provision for children","section":"Prospects for families","postulate":"Improving the compatibility of work and family life","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The information of the indicator is provided by the annual statistics on children cared for and persons employed in day care centres, which is compiled by the Federal Statistical Office. The indicators show the proportion of children for whom daily childcare of more than seven hours has been arranged, which may deviate from the actual time spent in childcare. Contractually agreed childcare provision of seven hours and less, which can also improve the compatibility of work and family life, and other types of care, e.g. day care in private homes, are not included. Furthermore, information on childcare services aimed at children aged 6 years and older is also relevant to this topic. Such supplementary information is included, for example, in the data of the Standing Conference of the Ministers of Education and Cultural Affairs of the L\u00e4nder in the Federal Republic of Germany (see the last paragraph).<br><br><br><br>In 2018, all-day care in day care centres was arranged for 45.9&nbsp;% of the 3 to 5-year-old children (kindergarten age). For children under 3 years of age (nursery age) this figure was 16.5&nbsp;%. As a result, children in all-day care as a proportion of all 3 to 5-year-olds has increased by just under 24 percentage points since 2006 and has therefore more than doubled. The full-day care of children below the age of 3 rose by 10.6 percentage points from 2006 to 2018 and has thus almost tripled. Overall, both indicators are developing in the intended direction, with indicator 4.2.b being closer to the target value than indicator 4.2.a.<br><br><br><br>The total number of children under six years of age receiving all-day care in day care centres in 2018 was 1.4 million; the number of children in part-time care was 1.3 million. Another 61,000 children under six years of age were cared for in private homes by publicly supported childminders. In addition to that, some of the 5-year-olds go to school already.<br><br><br><br>More than a quarter of the children cared for in day care centres or by publicly supported childminding services had a migrant background, meaning that at least one of the parents was of foreign origin. 50&nbsp;% of these children were in day care in 2018, compared with 69&nbsp;% of the children without a migrant background.<br><br><br><br> With regard to the availability of all-day care provided by facilities, there is a clear gap between the L\u00e4nder in the east and the L\u00e4nder in the west of Germany. The highest percentages of 0 to 2-year-olds in all-day care are recorded in the eastern L\u00e4nder and in Berlin. The values range from 49.2&nbsp;% in Thuringia to 9.7&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. For 3 to 5-year-olds, the percentage was also highest in Thuringia at 91.8&nbsp;% and lowest in Baden-W\u00fcrttemberg at 24.5&nbsp;% (each 2018).<br><br><br><br>When it comes to opportunities of care for pupils, pre and after-school care programmes and all-day schools also play a significant role. In 2018, 19,000 children between 5 and 13 years of age were looked after on an all-day basis in care programmes and 483,200 children part-time (lessons are not regarded as childcare). The percentage of pupils attending all-day schools of all pupils in schools of general education was 42.5&nbsp;% in the 2016/2017 school year. However, this figure includes pupils from all school types and hence includes also pupils who are older than 13 years. In primary schools, 40.1&nbsp;% of children received all-day care in that school year. In comparison to 2006, the number of all-day school pupils has increased considerably, from almost 1.5 million to 3.1 million (in all schools of general education) and from 400,000 to 1.1 million in the primary schools.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"4.2.a Children in institutional all-day care (0 to 2-year-olds)","history_target_1":"Increase the proportion to 35&nbsp;% by 2030","history_indicator_2":"4.2.b Children in institutional all-day care (3 to 5-year-olds)","history_target_2":"Increase the proportion to 60&nbsp;% by 2020 and 70&nbsp;% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Childcare provision of more than seven hours in day-care facilities, excluding day care in private homes","computation_units":"Percentage of all children in the same age group","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Children in institutional all-day care","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) 0 to 2-year-olds\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2020 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) 3 to 5-year-olds\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2020 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"5-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.a","indicator_display":"5.1.a","indicator_sort_order":"5-1-a","permalink":"/5-1-a/","sdg_indicator":"8.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten der Frauen und der M\u00e4nner in Prozent der durchschnittlichen Bruttostundenverdienste der M\u00e4nner.","dns_indicator_intention":"Lohnunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind in modernen Erwerbsgesellschaften ein Zeichen f\u00fcr soziale Ungleichheit. Die Verringerung der Lohnunterschiede ist ein Indikator f\u00fcr Fortschritte auf dem Weg zur Gleichstellung. Die Bundesregierung verfolgt daher das Ziel, bis zum Jahr 2020 den Verdienstabstand auf 10&nbsp;% zu verringern und dieses bis 2030 beizubehalten.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"4-2-ab","next":"5-1-bc","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der hier dargestellte Indikator zeigt den unbereinigten geschlechtsspezifischen Verdienst-abstand (unadjusted gender pay gap). Er setzt daf\u00fcr ausschlie\u00dflich die durchschnittlichen Bruttostundenverdienste ins Verh\u00e4ltnis zueinander. Dabei werden deren Ursachen, wie Qualifikation, T\u00e4tigkeit oder unterschiedliche Erwerbsbiografien, nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Datengrundlage des Indikators bildet die vierj\u00e4hrliche Verdienststrukturerhebung, die von den Statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder als repr\u00e4sentative Stichprobenerhebung mit Auskunftspflicht bei insgesamt maximal 60&nbsp;000 Betrieben durchgef\u00fchrt wird. Auf Basis dieser Daten werden Ergebnisse nach Alter, Bildungsniveau, Leistungsgruppen, T\u00e4tigkeit, Tarifbindung, Unternehmensgr\u00f6\u00dfenklassen und Wirtschaftsabschnitten berechnet und der bereinigte Gender Pay Gap (GPG) ver\u00f6ffentlicht. F\u00fcr die Zwischenjahre wird der unbereinigte GPG mit den Ver\u00e4nderungsraten aus der viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung fortgeschrieben. F\u00fcr den bereinigten und unbereinigten GPG wird die EU-Abgrenzung zugrunde gelegt, wonach Besch\u00e4ftigte der \u201eLand- und Forstwirtschaft, Fischerei\u201c, der \u201e\u00f6ffentlichen Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung\u201c sowie Besch\u00e4ftigte in Kleinstbetrieben unber\u00fccksichtigt bleiben.<br><br>Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen lag der unbereinigte Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern bei durchschnittlich 19&nbsp;% im Jahr 2019. Das hei\u00dft, der durchschnittliche Bruttostundenverdienst von Frauen lag um rund ein F\u00fcnftel niedriger als der Verdienst der M\u00e4nner. \u00dcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum betrachtet, zeigt sich f\u00fcr Gesamtdeutschland ein langsamer, aber stetiger R\u00fcckgang des unbereinigten Gender Pay Gap. Dieser hatte 2014 mit 22&nbsp;% um 3 Prozentpunkte h\u00f6her gelegen als 2019. Bei einer Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre wird das angestrebte Ziel im Jahr 2020 sowie im Jahr 2030 nicht erreicht werden.<br><br>Allerdings zeichnet sich f\u00fcr Deutschland kein einheitliches Bild ab. Zwischen den Bundesl\u00e4ndern bestehen erhebliche Unterschiede: Am h\u00f6chsten lag der unbereinigte GPG im Jahr 2019 mit 25&nbsp;% in Bremen, w\u00e4hrend er in Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen 6&nbsp;% betrug. Dabei war das Verdienstniveau in Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen insgesamt niedriger als in Bremen.<br><br>Untersuchungen der urs\u00e4chlichen Faktoren des GPG k\u00f6nnen alle vier Jahre auf Basis der detaillierten Ergebnisse aus der Verdienststrukturerhebung durchgef\u00fchrt werden. Derzeit liegen Ergebnisse f\u00fcr das Jahr 2018 vor. Diese Faktoren, die die Verdienstunterschiede bestimmen, unterliegen langfristigen Ver\u00e4nderungsprozessen und sind damit im Zeitablauf relativ stabil. Demnach sind 71\u00b0% des Verdienstunterschieds zwischen M\u00e4nnern und Frauen strukturbedingt \u2013 also unter anderem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass Frauen h\u00e4ufiger in Branchen und Berufen arbeiten, in denen schlechter bezahlt wird und sie seltener F\u00fchrungspositionen erreichen. Auch arbeiten sie h\u00e4ufiger als M\u00e4nner in Teilzeit und in Minijobs. Die verbleibenden 29&nbsp;% des Verdienstunterschieds entsprechen dem bereinigten GPG von 6&nbsp;% im Jahr 2018. Verglichen mit dem unbereinigten GPG zeigt sich beim bereinigten GPG auf Ebene der Bundesl\u00e4nder ein wesentlich einheitlicheres Bild. Er lag im Jahr 2018 zwischen 4&nbsp;% (in Berlin) und 7&nbsp;% (in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Bremen, Hamburg und Sachsen).<br><br>Im europ\u00e4ischen Vergleich liegen Ergebnisse f\u00fcr das Jahr 2018 vor. Mit 20&nbsp;% lag der unbereinigte Gender Pay Gap in Deutschland f\u00fcr das Jahr 2018 deutlich \u00fcber dem Durchschnitt der Europ\u00e4ischen Union (15&nbsp;%, vorl\u00e4ufig). Von den 28 EU-Staaten im Jahr 2018 wies nur Estland mit 22&nbsp;% einen noch h\u00f6heren geschlechtsspezifischen Verdienstunterschied auf. Die Staaten mit den EU-weit geringsten geschlechtsspezifischen Unterschieden im Bruttostundenverdienst waren Luxemburg (1&nbsp;%) sowie Rum\u00e4nien (2&nbsp;%).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-Verdienstunterschiede/_inhalt.html","source_url_text_1":"Verdienstunterschiede","history_active_1":true,"history_indicator_1":"5.1.a Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","history_target_1":"Verringerung des Abstandes auf 10&nbsp;% bis 2020, Beibehaltung bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (max)","a) germany (total)"],"data_footnote":"Die Daten f\u00fcr die Jahre 2015 bis 2019 wurden revidiert, 2020 vorl\u00e4ufig.","computation_units":"in&nbsp;% der Verdienste der M\u00e4nner","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten von Frauen und M\u00e4nnern","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/70d5ebcf6c82891c63905b016d8485332393c791","national_metadata_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/b1f94f9017d6e912213c0a6f2cf73dda12eb27d1","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Gender pay gap","dns_indicator_definition":"The indicator shows the difference between the average gross hourly earnings of women and men expressed as a percentage of the average gross hourly earnings of men.","dns_indicator_intention":"Differences in pay between men and women in a modern business-oriented society are a sign of social inequality. A narrowing of pay disparities indicates progress on the road to equality. The Federal Government is therefore pursuing the goal of reducing the pay gap to 10&nbsp;% by 2020.","indicator_name":"Gender pay gap","section":"Equality","postulate":"Promoting equal opportunities in society","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator presented here shows the unadjusted gender pay gap. Therefore, it only expresses the relative average gross hourly earnings as a ratio without considering the underlying causes, such as qualification, occupation or a different employment history.<br><br><br><br>The data for the indicator are based on the four-yearly structure of earnings survey conducted by the statistical offices of the L\u00e4nder as a representative sample survey covering a maximum of 60,000 businesses who are obliged to provide the requested information. Based on these data, results are provided by age, educational attainment, performance group, activity, collective agreement, company size class and economic sector, and the adjusted gender pay gap (GPG) is published. For the interim years, the unadjusted GPG is updated using the rates of change from the quarterly survey of earnings. In the following, the EU definition is used for the adjusted and unadjusted GPG; it excludes employees in \u201cagriculture, forestry and fishing\u201d, \u201cpublic administration and defence; compulsory social security\u201d and in micro-enterprises.<br><br><br><br>In 2017, the unadjusted gender pay gap was 21&nbsp;% on average. This means that the average gross hourly earnings of women were by around one fifth lower than those earnings of men. Since 1995 the unadjusted GPG has scarcely changed. Hence, if the trend recorded over the last five years continues, the goal set for 2020 will not be achieved.<br><br><br><br>On an EU average, the unadjusted GPG was 16&nbsp;% in 2016. The countries with the smallest differences in unadjusted gross hourly earnings, along with Italy and Romania (5&nbsp;%), were Belgium and Luxembourg (6&nbsp;%). Only in Estonia (25&nbsp;%) and the Czech Republic (22&nbsp;%) was the unadjusted GPG higher in 2016 than in Germany (21&nbsp;%).<br><br><br><br>However, there was no uniform picture for Germany. The unadjusted gender pay gap varied markedly between the L\u00e4nder: in 2017, the GPG was highest in Baden-W\u00fcrttemberg with 27&nbsp;%, whereas in Saxony-Anhalt with its overall lower earnings level it was only 2&nbsp;%.<br><br><br><br>The factors underlying the GPG can be studied every four years based on the detailed results of the structure of earnings survey. The results for 2014 are currently available. These factors, which determine the differences in earnings, are subject to long-term change processes and therefore relatively stable over time. The main quantifiable reasons underlying the unadjusted GPG are women and men working in different sectors and occupations and the unequal division of job requirements in terms of leadership and qualification. In addition, women are more likely than men to be in part-time or marginal employment.<br><br><br><br>The above reasons explain, in statistical terms, around three quarters of the difference between hourly earnings at national level. The adjusted GPG of 6&nbsp;% in 2014 accounts for the remaining quarter of the difference in earnings.<br><br><br><br>Compared with the unadjusted GPG, the adjusted GPG presents a much more uniform picture at the level of the L\u00e4nder. In 2014, it was between 4&nbsp;% (in Thuringia) and 10&nbsp;% (in Brandenburg).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-Verdienstunterschiede/_inhalt.html","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"5.1.a Gender pay gap","history_target_1":"Reduce the gap to 10&nbsp;% by 2020, maintain that proportion up to 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2015 to 2019 provisional data; Federal States: Structure of earnings surveys updated with results of the quarterly earnings survey","computation_units":"Percentage of men's earnings","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Difference between average gross hourly earnings of women and men","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"5-1-bc":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.bc","indicator_display":"5.1.b, c","indicator_sort_order":"5-1-bc","permalink":"/5-1-bc/","sdg_indicator":"5.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","dns_indicator_definition":"Der Indikator 5.1.b zeigt den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen. Der Indikator 5.1.c zeigt den Anteil von Frauen an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.","dns_indicator_intention":"Frauen sind ebenso qualifiziert wie M\u00e4nner und dennoch in den F\u00fchrungspositionen der deutschen Wirtschaft, vor allem im Top-Management, unterrepr\u00e4sentiert. Gleiches gilt auch f\u00fcr den Anteil an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes. Daher soll der Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis zum Jahr 2030 auf 30&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Gem\u00e4\u00df dem am 06.01.2021 im Kabinett beschlossenen Entwurf des Zweiten F\u00fchrungspositionengesetzes soll die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2025 erreicht werden. Damit wird eine Vereinbarung des Koalitionsvertrages aus 2018 umgesetzt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-a","next":"5-1-d","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br><b><i>Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen</i></b><br><br>Der Indikator erfasst den Anteil von Frauen in den Aufsichtsr\u00e4ten von Aktiengesellschaften und Kommanditgesellschaften auf Aktien mit mehr als 2&nbsp;000 Besch\u00e4ftigten sowie Europ\u00e4ischen Gesellschaften (SE) und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die parit\u00e4tisch mitbestimmt sind. Als Datengrundlagen dienen die Ver\u00f6ffentlichungen von b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen, die vom Verein \u201eFrauen in die Aufsichtsr\u00e4te\u201c (FidAR) ausgewertet werden und in sog. WOB-Indexen ver\u00f6ffentlicht werden.<br><br>Der durchschnittliche Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten dieser Unternehmen lag im Januar 2020 bei 35,2&nbsp;%. Im Januar 2015 waren es noch 21,3&nbsp;%. Der angestrebte Anteil von 30&nbsp;% wurde bereits im Jahr 2018 und damit bereits zw\u00f6lf Jahre vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist erreicht. Da gem\u00e4\u00df dem Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern an F\u00fchrungspositionen seit dem Jahr 2016 in allen neu gew\u00e4hlten Aufsichtsratspositionen der genannten Unternehmen mindestens 30&nbsp;% der Aufsichtsratssitze mit Frauen zu besetzen sind, war bei Gesetzeskonformit\u00e4t dieser Anstieg zu erwarten.<br><br>Ein Gro\u00dfteil der Unternehmen in Deutschland und die Mehrzahl der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft werden mit der zugrunde gelegten Definition des Indikators nicht betrachtet.  Der von der Definition vorgegebene Berichtskreis umfasst aktuell 105 Unternehmen. Die knapp 1&nbsp;600 von FidAR bisher betrachteten Aufsichtsratsposten stellen bei insgesamt 882&nbsp;000 F\u00fchrungskr\u00e4ften gem\u00e4\u00df Verdienststrukturerhebung im Jahr 2018 einen kleinen Ausschnitt der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft dar. Die Zahlen verdeutlichen, dass mit der Betrachtung der Aufsichtsgremien lediglich ein Teil der F\u00fchrungspositionen in einem Unternehmen abgebildet wird.<br><br>Laut Internationaler Standardklassifikation der Berufe (ISCO) sind F\u00fchrungskr\u00e4fte alle Personen, die die Gesamtaktivit\u00e4ten von Unternehmen, Regierungen und anderen Organisationen oder von internen Organisationseinheiten planen, steuern, koordinieren und bewerten sowie Richtlinien, Gesetze, Regeln und Vorschriften \u00fcberpr\u00fcfen und bewerten. Dies schlie\u00dft die T\u00e4tigkeiten in Aufsichtsr\u00e4ten mit ein. Wird die ISCO-Klassifikation zugrunde gelegt, waren von den insgesamt 882&nbsp;000 F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft im Jahr 2018&nbsp;22&nbsp;% mit Frauen besetzt. Daf\u00fcr wurden alle Betriebe ab einem sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten ohne den Wirtschaftsabschnitt O \u201e\u00d6ffentliche Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung\u201c und teilweise den Wirtschaftsabschnitt P \u201eErziehung und Unterricht\u201c betrachtet. Im Vergleich zum Jahr 2014, dem Jahr der vorherigen Verdienststrukturerhebung, ist dies eine Steigerung um 1,2 Prozentpunkte.<br><br><b><i>Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes</i></b><br><br>Als Datengrundlage f\u00fcr den Indikator dienen die Ergebnisse der internen Gleichstellungsstatistik aller Dienststellen des Bundes nach Bundesgleichstellungsgesetz. Seit 2015 wird die Statistik alle zwei Jahre zum Stichtag 30. Juni durch das Statistische Bundesamt im Auftrag des Bundes-ministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend erstellt. Vorher wurde die Statistik j\u00e4hrlich erstellt.<br><br>Der Frauenanteil an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes lag im Jahr 2019 nach vorl\u00e4ufigen Daten bei 37,6&nbsp;%. Im Jahr 2000 lag der Anteil bei 19,5&nbsp;%. Dies ist eine Steigerung des Anteils seit 2000 um 92,8&nbsp;%. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf j\u00e4hrlichen Ver\u00e4nderungen w\u00fcrde das angestrebte Ziel, von ann\u00e4hernd nummerischer Gleichheit bis zum Jahr 2025 in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes, leicht verfehlt werden.<br><br>Der Fokus des Indikators richtet sich auf die Besch\u00e4ftigten in F\u00fchrungspositionen aller Dienststellen des Bundes. In die Betrachtung einbezogen werden alle vollzeit-, teilzeitbesch\u00e4ftigten und aufgrund von Familien- oder Pflegeaufgaben beurlaubten oder vollst\u00e4ndig freigestellten Besch\u00e4ftigte. Die Dienststellen des Bundes umfassen die obersten Bundesbeh\u00f6rden, die nachgeordneten Bundesbeh\u00f6rden und -gerichte sowie die K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts des Bundes.<br><br>Der in der Gleichstellungsstatistik des Bundes verwendete Begriff der F\u00fchrungspositionen weicht von der oben genannten ISCO-Definition ab. Ein Vergleich zwischen den unterschiedlichen Statistiken ist daher lediglich begrenzt m\u00f6glich.<br><br>Unter F\u00fchrungspersonal werden in der Gleichstellungsstatistik bisher diejenigen Personen gefasst, die mit Vorgesetzten- und Leitungsaufgaben in den Dienststellen betraut sind. Um eine gewisse Einheitlichkeit zu wahren und eine Vergleichbarkeit der Zahlen zu erm\u00f6glichen, werden in den Bundesministerien lediglich Besch\u00e4ftigte mit Vorgesetzten- und Leitungsaufgaben im h\u00f6heren Dienst erfasst, unabh\u00e4ngig davon, ob in diesen Ressorts auch Besch\u00e4ftigte im gehobenen oder mittleren Dienst solche Aufgaben aus\u00fcben. In der Regel werden diese Aufgaben von Referatsleitungen bis Staatssekt\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren unter den Besch\u00e4ftigten des h\u00f6heren Dienstes. wahrgenommen. In anderen Dienststellen k\u00f6nnen F\u00fchrungspositionen dar\u00fcber hinaus auf Besch\u00e4ftigte im gehobenen oder mittleren Dienst \u00fcbertragen werden.<br><br>Mit dem Zweiten F\u00fchrungspositionengesetz wurde festgelegt, welche F\u00fchrungspositionen k\u00fcnftig statistisch erhoben werden (entsprechend \u00a7 3 Gleichstellungsstatistikverordnung).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.","source_organisation_1_short":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/fidar.png\" alt=\" Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":"Studie zum WoB-Index","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_2_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"5.1.b Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft","history_target_1":"30&nbsp;% Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis 2030","history_year_a_1":"2020","history_status_year_a_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"5.1.c Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","history_target_2":"Gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2025","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2017","history_status_year_b_2":"Wolke","history_year_c_2":"2015","history_status_year_c_2":"Wolke","history_year_d_2":"2014","history_status_year_d_2":"Wolke","history_year_e_2":"2013","history_status_year_e_2":"Wolke","history_year_f_2":"2012","history_status_year_f_2":"Wolke","history_year_g_2":"2011","history_status_year_g_2":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","economy","civil service"],"data_footnote":"Dabei bedeutet gleichberechtigte Teilhabe, dass eine ann\u00e4hernde numerische Gleichheit angestrebt wird.     Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten: 2015 bis 2020 - Stand: Januar des jeweiligen Jahres.     Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes: Stand: 30.06. des jeweiligen Jahres.","computation_units":"Anteil von Frauen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Frauen in F\u00fchrungspositionen","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/dc7b2492682b40775f678b2b25d0ada3e8f1f86f","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Wirtschaft\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2020 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Women in management positions in business","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of women on supervisory boards of listed and fully co-determined companies.","dns_indicator_intention":"Although women are just as likely as men to graduate from a higher education institution and are as highly qualified as men, they are still under-represented in management positions in the German economy, particularly at senior management level. For this reason, the share of women on supervisory boards of listed and fully co-determined companies is to be increased to 30&nbsp;% by 2030.","indicator_name":"Women in management positions in business","section":"Equality","postulate":"Promoting equal opportunities in society","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>This indicator measures the proportion of women on the supervisory boards of listed companies and joint-stock companies with more than 2,000 employees as well as European Companies (SE) and listed companies that are subject to equal co-determination. The data are based on publications of the results of elections at general meetings of shareholders of listed and fully co-determined companies, which are evaluated by the association \u201cFrauen in die Aufsichtsr\u00e4te\u201d (FidAR). This currently includes 104 companies with almost 1,600 supervisory board positions.<br><br><br><br>In January 2018, the average proportion of women on the supervisory boards of these companies was 30.9&nbsp;%. In January 2015, the share was 21.3&nbsp;%. This means that the target share of 30&nbsp;% was already reached twelve years before the deadline set in the German Sustainability Strategy. Provided that the companies complied with the law, this increase was to be expected as the \u201cAct on the Equal Participation of Women and Men in Executive Positions\u201d since 2015 requires at least 30&nbsp;% of the supervisory board positions to be filled by women in all newly elected supervisory boards of the above-mentioned companies. Multiple counts of persons holding several supervisory board positions are not eliminated.<br><br><br><br>With regard to the results, it should also be noted that the majority of companies in Germany and most of the management positions in the economy are excluded by the underlying definition. On the one hand, the group of reporting entities currently comprises 104 companies according to the definition. However, there are nearly 3.5 million companies in Germany in total. On the other hand, the roughly 1,600 supervisory board positions considered by FidAR to date represent only a small portion of management positions in the economy with its 816,000 managers in 2014. These numbers illustrate that only part of the management positions in a company are considered when the coverage is limited to the supervisory bodies.<br><br><br><br>According to the International Standard Classification of Occupations (ISCO), managers are all persons who plan, control, coordinate and evaluate the overall activities of companies, governments and other organisations or internal organisational units and who review and evaluate guidelines, laws, rules and regulations. When the ISCO classification is applied, just under 21&nbsp;% of the 816,000 management positions in the economy (all companies with more than one employee) were filled by women in 2014.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)","source_organisation_1_short":"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/fidar.png\" alt=\" Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. (FidAR)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_2_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"5.1.b","history_target_1":null,"history_indicator_2":"5.1.c","history_target_2":null,"data_keywords":null,"data_footnote":"As of: January of the respective year","computation_units":"Percentage for listed and fully co-determined companies; Specification: As of: January of the respective year","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Women on supervisory boards","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2020 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"5-1-d":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030 auf 65&nbsp;% zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Mit dem Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz (BEEG) wurde das Elterngeld als Familienleistung f\u00fcr ab dem 1. Januar 2007 geborene Kinder eingef\u00fchrt. Anspruchsberechtigte m\u00fcssen einen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben, mit ihrem Kind in einem Haushalt leben, dieses Kind selbst betreuen und erziehen und d\u00fcrfen keine bzw. keine volle Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. M\u00fctter und V\u00e4ter sind gleicherma\u00dfen berechtigt.<br><br>Auch wenn es sich nicht um das leibliche Kind handelt, k\u00f6nnen Ehemann/Ehefrau bzw. Lebenspartner/Lebenspartnerin der leiblichen Mutter oder des leiblichen Vaters Elterngeld erhalten, wenn sie im gleichen Haushalt leben. In \u00fcber 99&nbsp;% der F\u00e4lle handelt es sich bei den Leistungsbeziehenden jedoch um die leiblichen Eltern, so dass im Folgenden vereinfacht von M\u00fcttern und von V\u00e4tern die Rede ist.<br><br>Die V\u00e4terbeteiligung bildet den Anteil der Kinder ab, bei denen der Vater Elterngeld bezogen hat, im Verh\u00e4ltnis zu allen Kindern eines Geburtsjahrgangs, f\u00fcr die Elterngeld bezogen wurde. F\u00fcr im Jahr 2008 geborene Kinder lag die V\u00e4terbeteiligung bei 21,2&nbsp;% und stieg bis zum Jahr 2017 auf 40,4&nbsp;% an. Der Anteil der Kinder, deren M\u00fctter Elterngeld bezogen (\u201eM\u00fctterbeteiligung\u201c), lag in dem gleichen Zeitraum dagegen erheblich h\u00f6her und betrug in allen Jahren rund 98&nbsp;%.<br><br>Zwar stieg die V\u00e4terbeteiligung im Zeitverlauf an, die Dauer des durchschnittlichen Elterngeldbezugs der V\u00e4ter, die Elterngeld bezogen, sank jedoch leicht, von 3,7 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborenen Kinder auf 3,4 Monate f\u00fcr im Jahr 2017 geborene Kinder.<br><br>Diese zwei Effekte wirkten sich auch auf die Entwicklung der durchschnittlichen Bezugsdauer des Elterngeldes aller V\u00e4ter, also auch derer, die kein Elterngeld bezogen, aus. Dabei \u00fcberkompensierte der Anstieg der V\u00e4terbeteiligung den R\u00fcckgang der Bezugsdauer. Durchschnittlich stieg der Elterngeldbezug aller V\u00e4ter von 0,8 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborenen Kinder auf 1,4 Monate f\u00fcr im Jahr 2017 geborenen Kinder an. Im Vergleich dazu lag die durchschnittliche Dauer des Elterngeldbezugs aller M\u00fctter bei 11,5 Monaten f\u00fcr im Jahr 2008 geborene Kinder und stieg auf 13,2 Monate im Jahr 2017 an.<br><br>Der Indikator basiert auf Daten der Elterngeldstatistik, in der quartalsweise alle Elterngeldleistungen erfasst werden. Die Zahlen beziehen sich jeweils auf das Geburtsjahr des Kindes, f\u00fcr das die Leistungen bewilligt wurden. Zur Berechnung des Indikators wird die Anzahl der Kinder herangezogen, f\u00fcr die tats\u00e4chlich Elterngeld bewilligt wurde und nicht die Anzahl der in Deutschland geborenen Kinder. Damit soll vermieden werden, dass auch Kinder in die Berechnung miteingehen, f\u00fcr die kein Elterngeldanspruch besteht (z.&nbsp;B. Kinder von ausl\u00e4ndischen Schutzsuchenden).<br><br>Bisher ist eine genaue Differenzierung nach Art der Partnerschaft, in der Leistungsberechtigte leben (ob gleichgeschlechtlich oder nicht) auf Basis der Elterngeldstatistik nicht m\u00f6glich. Deshalb wird f\u00fcr die Berechnung des Indikators vereinfachend angenommen, dass f\u00fcr jedes Kind genau ein Vater leistungsberechtigt ist.<br><br>Die maximale Bezugsdauer des Elterngeldes f\u00fcr vor dem 1. Juli 2015 geborene Kinder betrug 14 Monate. F\u00fcr Eltern, deren Kinder ab dem 1. Juli 2015 geboren wurden, besteht die M\u00f6glichkeit, zwischen dem Bezug von Basiselterngeld und dem Bezug von ElterngeldPlus zu w\u00e4hlen oder beides zu kombinieren und zus\u00e4tzlich einen Partnerschaftsbonus in Form von vier zus\u00e4tzlichen ElterngeldPlus-Monaten pro Elternteil in Anspruch zu nehmen. Die Bezugsdauer kann sich hierdurch erheblich verl\u00e4ngern.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Elterngeld/_inhalt.html#sprg234622","source_url_text_1":"Statistik zum Elterngeld","history_active_1":true,"history_indicator_1":"5.1.d V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","history_target_1":"65&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2017","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2016","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2015","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2014","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2013","history_status_year_e_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus zum 1. Juli 2015.  Die Jahreszahlen geben das Geburtsjahr des Kindes an.","computation_units":"in Prozent","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/d4ba54f65836bce897a00dddf07dd2543fdf85d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2017 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":null,"dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"indicator_name":null,"section":"Equality","postulate":"Promoting equal opportunities in society","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>xxx","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Elterngeld/_inhalt.html#sprg234622","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"5.1.d","history_target_1":null,"data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"xxx","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":null,"national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2017 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"5-1-e":{"layout":"indicator","sdg_goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden.","dns_indicator_intention":"Die wirtschaftliche Teilhabe von Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern soll gest\u00e4rkt werden. Daher soll bis 2030 die Anzahl der durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit beruflich qualifizierten Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sukzessive um ein Drittel gegen\u00fcber dem Jahr 2015 erh\u00f6ht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.1.2","previous":"5-1-d","next":"6-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Als Datenquelle wurden Informationen vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) zu gef\u00f6rderten Projekten verwendet, die sich im Jahr 2015 in der Durchf\u00fchrungsphase befanden. Zu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen alle kurz-, mittel- und langfristigen formalen und non-formalen Berufsbildungsma\u00dfnahmen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen werden vollst\u00e4ndig durch Mittel des Bundeshaushaltes sowie durch Marktmittel der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau finanziert. Die Datenerhebung erfolgte erstmalig im Jahr 2015 im Auftrag des BMZ durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH sowie das Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH und wird im dreij\u00e4hrigen Rhythmus durchgef\u00fchrt. Insofern kann eine m\u00f6gliche Zielerreichung des Indikators gem\u00e4\u00df der im Indikatorenbericht zugrunde gelegten Methodik noch nicht beurteilt werden.<br><br>Im Jahr 2018 wurden rund 863&nbsp;000 Frauen und M\u00e4dchen durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen erreicht. Dies ist gegen\u00fcber 2015 \u2013 dem ersten Jahr der Erhebung \u2013 ein Anstieg um 243&nbsp;%. Davon konnten 26,5&nbsp;% \u00fcber direkte Berufsbildungsma\u00dfnahmen erreicht werden. Durch Institutionenf\u00f6rderung wurden 31,6&nbsp;% der Frauen und M\u00e4dchen erreicht und durch Ma\u00dfnahmen auf Politikfeldebene 41,8&nbsp;%. Durch die finanzielle Zusammenarbeit wurden insgesamt 93,0&nbsp;% der Frauen und M\u00e4dchen erreicht.<br><br>Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern werden auf unterschiedlichen Ebenen von deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht, weswegen die Daten auf drei Ebenen abgefragt wurden. (1) Bei Ma\u00dfnahmen auf Individualebene kann die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen, die beruflich aus- und weitergebildet wurden oder an entsprechend ausgerichteten Beratungsma\u00dfnahmen teilgenommen haben, direkt erfasst werden. Bei (2) F\u00f6rderung von Institutionen oder (3) F\u00f6rderung auf Politikfeldebene muss die erreichte Anzahl in den gef\u00f6rderten Aus- und Weiterbildungseinrichtungen gesch\u00e4tzt werden. Dabei werden auf Institutionenebene die Gesamtzahl der weiblichen Aus- und Weiterzubildenden in den jeweils gef\u00f6rderten Aus- und Weiterbildungseinrichtungen und auf Politikfeldebene alle weiblichen Aus- und Weiterzubildenden in den Partnerl\u00e4ndern als erreichte Frauen und M\u00e4dchen angenommen. Folglich kann es zu \u00dcbersch\u00e4tzungen und zu Mehrfachz\u00e4hlungen kommen \u2013 insbesondere auf Politikfeldebene. Ferner kann nicht ausgeschlossen werden, dass es bei Nachfolgeprojekten oder bei mehreren zeitgleich durchgef\u00fchrten Projekten in derselben Region zu Mehrfachz\u00e4hlungen der erreichten Frauen und M\u00e4dchen kommt.<br><br>Der Wert des Indikators h\u00e4ngt stark von der gef\u00f6rderten Ebene ab, da durch die F\u00f6rderung von Institutionen oder Politikfeldern in der Regel mehr Frauen und M\u00e4dchen erreicht werden als bei individuellen Ma\u00dfnahmen. Der Indikator trifft keine Aussage zu Erfolg, Umfang und Qualit\u00e4t der Qualifizierungsma\u00dfnahmen, die recht unterschiedlich sein k\u00f6nnen. Die Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der beruflichen Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen sind Teil der gesamten \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben. Diese sind im Indikator [17.1](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/17-1-a/) dargestellt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmz.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH","source_organisation_2_short":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH (CEVAL)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://new.ceval.de/modx/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ceval.png\" alt=\" Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH (CEVAL)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH","source_organisation_3_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/giz.png\" alt=\" Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"5.1.e Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","history_target_1":"Sukzessive Steigerung bis 2030 um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"Das Ziel entspricht einer Steigerung um ein Drittel gegen\u00fcber 2015.","computation_units":"in Tausend","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/910c0d5f5bda04a7256342e8cf0089c08220d782","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Vocational qualification of women and girls through German development assistance","dns_indicator_definition":"The indicator specifies the number of girls and women in developing and emerging countries who were reached by the vocational qualification programmes of German development assistance.","dns_indicator_intention":"The economic participation of girls and women in developing and emerging countries is to be strengthened. To this end, the number of girls and women in developing and emerging countries who obtain vocational qualifications through German development assistance is to be gradually increased by one third by 2030 compared with 2015.","indicator_name":"Vocational qualification of women and girls through German development assistance","section":"Equality","postulate":"Strengthening the economic participation of women globally","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Information on supported projects which were in their implementation phase in 2015 served as a data source and was provided by the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ). These measures include all short, medium and long-term formal and non-formal vocational training programmes in developing and emerging countries. The measures are financed entirely by funds from the federal budget and market funds from \u201cKfW\u201d (the state-owned development bank). After the first survey conducted in 2015 on behalf of the BMZ by the \u201cDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\u201d and the \u201cCentrum f\u00fcr Evaluation GmbH\u201d, the relevant data will be collected at three\u2013year intervals in the future. For this reason, the progress and a possible target achievement of the indicator cannot yet be assessed. No new data have therefore become available since the last indicator report in 2016.<br><br><br><br>Girls and women are reached at different levels by German development assistance, which is why the data were collected at three levels. For measures at individual level, the number of girls and women who received (further) vocational training or participated in targeted guidance programmes can be recorded directly. When it comes to the funding of institutions or funding at policy area level, the number of women and girls in the funded (further) training facilities has to be estimated. In this case, the total number of female trainees in the respective funded (further) training facilities is included at institutional level along with all female trainees in the partner countries at policy area level. Consequently, this may lead to overestimates and multiple counting \u2013 especially at policy area level. Multiple counting of the women and girls reached cannot be ruled out when there are follow-on projects or where several projects are implemented simultaneously in the same region.<br><br><br><br>The value of the indicator is closely related to the funded level as the funding of institutions or policy areas generally reaches more girls and women than individual measures. The indicator does not provide any information on the success, scope and quality of the qualification programmes, which can vary quite considerably. The programmes for promoting the vocational qualifications of girls and women are part of overall official development assistance, which is represented by indicator 17.1.<br><br><br><br>In 2015, 354,841 girls and women were on vocational qualification programmes. 3.6&nbsp;% of these could be reached by direct vocational training programmes. A total of 14.1&nbsp;% of girls and women were reached by institutional funding and 29.9&nbsp;% by programmes at policy area level. Additionally, 50.7&nbsp;% of girls and women were reached through financial cooperation. These measures were not distributed among the three levels mentioned above, and another 1.7&nbsp;% of the girls and women reached could not be assigned.<br><br><br><br>As to the number of programmes, a total of 151 vocational qualification programmes for girls and women were conducted through German development assistance in 2015. Of these, 44.6&nbsp;% were carried out at individual level, 12.0&nbsp;% at institutional level and 8.7&nbsp;% at policy level. Another 28.0&nbsp;% were conducted in the context of financial cooperation, while 6.7&nbsp;% of the measures could not be assigned to individual levels.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development (BMZ)","source_organisation_1_short":"Federal Ministry for Economic Cooperation and Development","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/en/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmz.png\" alt=\" Federal Ministry for Economic Cooperation and Development\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH (CEVAL)","source_organisation_2_short":"Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://new.ceval.de/modx/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ceval.png\" alt=\" Centrum f\u00fcr Evaluation GmbH\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_3_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.giz.de/en/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/giz.png\" alt=\" Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"5.1.e","history_target_1":"Increase gradually by one third by 2030 compared with base year 2015","data_keywords":null,"data_footnote":"The target value is an increase of one third compared with 2015","computation_units":"Thousands","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Girls and women reached by the vocational qualification programmes of German development assistance","national_geographical_coverage":null,"page_content":""}},"6-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.1.a","indicator_display":"6.1.a","indicator_sort_order":"6-1-a","permalink":"/6-1-a/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen Messstellen an, an denen die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern eingehalten werden.","dns_indicator_intention":"Phosphor gelangt in Deutschland heute etwa je zur H\u00e4lfte aus der Landwirtschaft und aus St\u00e4dten (kommunale Kl\u00e4ranlagen und Regenwasserabl\u00e4ufe) in die Flie\u00dfgew\u00e4sser. Es ist neben der Belastung durch Nitrat einer der Gr\u00fcnde, warum es in Fl\u00fcssen, Seen und Meeren zu einer \u00dcberversorgung mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung) kommt. Folgen davon sind Algenwachstum, Sauerstoffarmut bis hin zum Fischsterben oder zum Aufkommen giftiger Blaualgen. Daher wurde als Ziel f\u00fcr das Jahr 2030 festgelegt, dass die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte, die in der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung angegeben sind, an allen Messstellen eingehalten oder unterschritten werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"5-1-e","next":"6-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird von den Bundesl\u00e4ndern im Rahmen der \u00dcberwachung zur EG-Wasserrahmenrichtlinie gemessen. F\u00fcr den Indikator werden die Daten des \u00dcberblicksmessnetzes genutzt, das aus etwa 250 Messstellen besteht. Die Messstellen wurden meist in den Hauptstr\u00f6men der gro\u00dfen Fl\u00fcsse und an Einm\u00fcndungen bedeutender Nebengew\u00e4sser eingerichtet. Die Zusammenstellung der Daten erfolgt durch das Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (LAWA).<br><br>In den Indikator geht ein, ob der Orientierungswert an einer gegebenen Messstelle im Jahresmittel eingehalten oder unterschritten wurde, jedoch nicht wie weit das Ziel bei einer \u00dcberschreitung verfehlt wurde. Die Angaben zu den einzelnen Messstellen werden zusammengefasst dargestellt. Entsprechend h\u00e4ngt der Wert des Indikators von der Anzahl und der Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Verteilung der Messstellen ab. Seen und andere Stillgew\u00e4sser sind durch den Indikator nicht abgedeckt.<br><br>Da die Gew\u00e4ssertypen unterschiedlich empfindlich auf N\u00e4hrstoffe wie Phosphor reagieren, variiert der exakte Orientierungswert. Der \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat den Orientierungswert 0,1 Milligramm Phosphor pro Liter. Bei organisch gepr\u00e4gten Fl\u00fcssen betr\u00e4gt der Orientierungswert 0,15 Milligramm pro Liter, bei Marschgew\u00e4ssern 0,3 Milligramm pro Liter und bei tidebeeinflussten \u00dcbergangsgew\u00e4ssern 0,045 Milligramm pro Liter.<br><br>Die Indikatoren zu Phosphor- und Nitratgehalt ([6.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/6-1-a/) und [6.1.b](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/6-1-b/)) decken zwei wesentliche Aspekte der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t ab. Daneben gibt es jedoch noch weitere Komponenten, wie zum Beispiel die Ausstattung der Gew\u00e4sser mit naturnahen Lebensr\u00e4umen und die Belastung mit Schadstoffen (wie Pflanzenschutzmittel, Metalle, Arzneimittel), die ebenfalls f\u00fcr die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t relevant sind. Phosphor gelangt im Regelfall durch den Eintrag von Phosphaten in Gew\u00e4sser.<br><br>Im Jahr 2018 lag der Jahresmittelwert bei 44&nbsp;% der Messstellen an Fl\u00fcssen unter dem Orientierungswert. 50&nbsp;% der Messstellen wiesen mittlere Konzentrationen, das hei\u00dft bis zum Doppelten des Orientierungswertes auf und rund 4&nbsp;% der Messstellen lagen im Bereich bis zum Vierfachen dieses Wertes (nicht in der Grafik dargestellt). Die \u00fcbrigen 2&nbsp;% wiesen noch h\u00f6here Konzentrationen auf.<br><br>Im Zeitverlauf hat sich der Anteil der Messstellen, die den Orientierungswert einhalten, kontinuierlich erh\u00f6ht und seit 1990 mehr als verdoppelt. Der Prozentsatz der Messstellen mit Konzentrationen bis zum Doppelten des Orientierungswertes hat sich jedoch im gleichen Zeitraum fast verdreifacht. Im Gegenzug verzeichnete der Anteil von Messstellen mit noch h\u00f6heren Werten seit Anfang der 1990er Jahre einen deutlichen R\u00fcckgang. Insbesondere die Einf\u00fchrung phosphatfreier Waschmittel und die Einf\u00fchrung von Grenzwerten f\u00fcr die Einleitung von gekl\u00e4rtem Abwasser haben die Belastung deutlich verringert.<br><br>Betrachtet man den durchschnittlichen Verlauf der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator leicht positiv entwickelt. Das Ziel, den jeweils vorgegebenen Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, w\u00fcrde weiterhin deutlich verfehlt.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-fluessen-durch-phosphor","source_url_text_1":"Messstellen mit \u00dcberschreitung des Orientierungswertes f\u00fcr Gesamtphosphor","history_active_1":true,"history_indicator_1":"6.1.a Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","history_target_1":"Einhaltung oder Unterschreitung der gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte an allen Messstellen bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Blitz","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteil der Messstellen, an denen der Orientierungswert des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Gesamt-Phosohor eingehalten wird, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2020-08-06: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/e17af716ec8426462b0081da8b8712767e2828d1","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Phosphorous in flowing waters","dns_indicator_definition":"The indicator specifies the share of monitoring points at which the water-body typical benchmark values of good ecological status regarding phosphorus in flowing waters are not exceeded.","dns_indicator_intention":"Roughly half of the phosphorous entering flowing waters in Germany today originates from agriculture, and the other half comes from cities (municipal water treatment plants and rainwater run-offs). In addition to nitrate pollution, it is one of the causes of an oversupply of nutrients in rivers, lakes and seas (eutrophication). The consequences of this are algae growth, oxygen depletion all the way to fish kills or the growth of poisonous blue-green algae. For this reason, meeting benchmark values for specific types of water bodies, as specified in the Ordinance on the Protection of Surface Waters, at all monitoring points has been defined as a goal for 2030.","indicator_name":"Phosphorous in flowing waters","section":"Water quality","postulate":"Reducing the pollution of water with substances","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The phosphorous pollution of rivers is measured by the L\u00e4nder as part of the monitoring conducted for the EU Water Framework Directive. The data for the indicator come from the monitoring network, which consists of about 250 monitoring points. In most cases, the monitoring points were installed in the main currents of the large rivers and at the junction of important confluents. The data are compiled by the German Environment Agency based on information from the German Working Group on Water Issues of the L\u00e4nder and the Federal Government represented by the Federal Environment Ministry (LAWA).<br><br><br><br>The indicator shows whether the annual average of the values measured at a particular monitoring point was equal to, or lower than, the benchmark value. However, it does not show by how far the target was surpassed if it was exceeded. The information about the individual monitoring points is presented in a summarised form. Accordingly, the value of the indicator is strongly dependent on the number of monitoring points and the representative status of their distribution. Lakes and other standing waters are not covered by the indicator.<br><br><br><br>Since the different bodies of water react with differing levels of sensitivity to nutrients such as phosphorous, the precise benchmark values vary. The vast majority of flowing waters use the benchmark value of 0.1&nbsp;mg/l of phosphorous. In organic substrate-dominated rivers, the benchmark value is 0.15&nbsp;mg/l, for marshland streams 0.3&nbsp;mg/l and for transitional waters influenced by tidal movement 0.045&nbsp;mg/l.<br><br><br><br>The indicators of phosphorous and nitrate levels (6.1.a and 6.1.b) cover two key aspects of water quality. However, there are other, additional components such as the existence of natural habitats around water bodies and the exposure to pollutants (such as pesticides, metals, medicines), all of which are also relevant to water quality. Phosphorous generally enters a body of water through the input of phosphates.<br><br><br><br>In 2016, the annual average of values measured was below the benchmark value at 37&nbsp;% of the monitoring points at rivers. 57&nbsp;% of the monitoring points showed average concentrations of up to twice the benchmark value, while 4&nbsp;% of the monitoring points were in the range of up to four times the benchmark value (not shown in the chart). The remaining 2&nbsp;% showed even higher concentrations.<br><br><br><br>When viewed over time, the proportion of monitoring points not exceeding the benchmark value has continuously increased and has doubled since 1990. However, the percentage rate of monitoring points with concentrations of up to twice the benchmark value tripled during the same period. Conversely, the share of monitoring points with even higher values has fallen significantly since the early 1990s. The level of pollution has been reduced significantly thanks in particular to the introduction of phosphate-free detergents and the specification of threshold values for the discharge of treated waste water.<br><br><br><br>If one examines the average trend of the last five years, the indicator has changed only to a minor degree. The goal of not exceeding the specified threshold value at all monitoring points cannot be achieved if the current trend continues.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency based on information from the German Working Group on Water Issues of the L\u00e4nder and the Federal Government represented by the Federal Ministry for the Environment","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-eutrophierung-von-fluessen-durch-phosphor","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"6.1.a Phosphorous in flowing waters","history_target_1":"Not exceeding benchmark values for specific types of water bodies at all monitoring points by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percentage share of monitoring points at which the benchmark value for a good ecological status for total phosphorous in flowing waters is not exceeded","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Phosphorous in flowing waters","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2018 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"6-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.1.b","indicator_display":"6.1.b","indicator_sort_order":"6-1-b","permalink":"/6-1-b/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nitrat im Grundwasser","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Messstellen an, an denen der Grenzwert von 50 Milligramm pro Liter Nitrat im Grundwasser im Jahresmittel eingehalten wird.","dns_indicator_intention":"Grundwasser ist ein wesentliches Element des Naturhaushaltes. Es ist Teil des Wasserkreislaufs und erf\u00fcllt wichtige \u00f6kologische Funktionen. Grundwasser ist auch die wichtigste Trinkwasserressource Deutschlands. Erh\u00f6hte Nitratgehalte beeintr\u00e4chtigen jedoch die \u00d6kologie der Gew\u00e4sser. Der Schwellenwert von 50 Milligramm Nitrat pro Liter im Grundwasser, der in der Grundwasserverordnung sowie der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung angegeben ist, soll daher an allen Messstellen bis 2030 eingehalten werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Nitrat im Grundwasser","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"6-1-a","next":"6-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Nitratgehalt im Grundwasser wird von den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber den Zustand des Grundwassers in Deutschland an die Europ\u00e4ische Umweltagentur (EUA) erhoben. Die dazu verwendeten Messstellen ergeben zusammen das sogenannte EUA-Messnetz. Das EUA-Messnetz umfasst 1&nbsp;214 Messstellen und bildet Deutschland repr\u00e4sentativ ab. Die Daten werden vom Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (LAWA) zusammengestellt.<br><br>Wie auch der Indikator zum Phosphorgehalt in Flie\u00dfgew\u00e4ssern gibt dieser Indikator keinen Hinweis auf den Umfang der Grenzwert\u00fcber- bzw. -unterschreitung. Der Indikator erfasst an wie vielen aller Messstellen der vorgegebene Schwellenwert eingehalten wurde. Die Nitratbelastung kann an einigen Messstellen stark zur\u00fcckgegangen sein. Sollte sie jedoch weiterhin oberhalb des Schwellenwertes von 50 Milligramm pro Liter liegen, spiegelt sich die Reduktion nicht im Indikator wider. Gleiches gilt f\u00fcr steigende Nitratbelastungen, die jedoch weiterhin unter dem Grenzwert verbleiben. Ebenso muss bei der Interpretation ber\u00fccksichtigt werden, dass Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Nitratbelastung m\u00f6glicherweise erst verz\u00f6gert Wirkung zeigen, da die Sickerzeit von der Oberfl\u00e4che bis in das Grundwasser mehrere Jahre betragen kann.<br><br>Die nat\u00fcrliche Vorbelastung liegt f\u00fcr Nitrat zwischen 0 und maximal 10 Milligramm pro Liter. Gehalte zwischen 10 und 25 Milligramm pro Liter sind Anzeichen einer geringen bis mittleren Belastung. Konzentrationen zwischen 25 und 50 Milligramm pro Liter zeigen eine starke Grundwasserbelastung an. Wird der Schwellenwert der Grundwasserverordnung von 50 Milligramm pro Liter, der auch diesem Indikator zugrunde liegt, \u00fcberschritten, ist das Grundwasser in einem schlechten chemischen Zustand und kann nicht ohne Aufbereitung als Trinkwasser verwendet werden.<br><br>Im Jahr 2018 wurde der Grenzwert von unter 50 Milligramm pro Liter an Nitrat an 82,7&nbsp;% aller Messstellen eingehalten. Seit dem Jahr 2008 ist der Anteil der Messstellen, die diesen Grenzwert einhalten, nahezu unver\u00e4ndert. Damit ist das Ziel, den Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, nicht erreicht und auch keine Entwicklung des Indikators in diese Richtung zu erkennen. Umgekehrt wurde im Jahr 2018 der Grenzwert von 50 Milligramm pro Liter an Nitrat an 17,3&nbsp;% der Grundwassermessstellen des EUA-Messnetzes \u00fcberschritten. Folglich darf das Grundwasser dort nicht ohne Aufbereitung zur Trinkwasserversorgung verwendet werden. Bei 17,3&nbsp;% der Messstellen lag der Nitratwert im Bereich zwischen 25 und 50 Milligramm pro Liter, der immer noch eine erh\u00f6hte Belastung anzeigt. Auch dieser Anteil blieb \u00fcber die Jahre nahezu gleich.<br><br>Die Belastung des Grundwassers mit Nitrat entsteht in erster Linie durch Auswaschung von Nitrat aus verschiedenen stickstoffhaltigen D\u00fcngemitteln. Dazu geh\u00f6rt neben Wirtschaftsd\u00fcngern wie Jauche oder G\u00fclle auch der bei intensivem Ackerbau eingesetzte Minerald\u00fcnger. In den letzten Jahren werden dar\u00fcber hinaus G\u00e4rreste, die als Nebenprodukt von Biogasanlagen entstehen, vermehrt als D\u00fcnger in der Landwirtschaft eingesetzt. All dies kann bei einer nicht am Bedarf der Pflanzen orientierten D\u00fcngung zu h\u00f6heren Nitratwerten im Grundwasser beitragen. Somit hat die Entwicklung des Indikators [2.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/2-1-a/) \u201eStickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft\u201c einen Einfluss auf die Nitratbelastung des Grundwassers.<br><br>Um den konkreten Einfluss der landwirtschaftlichen Nutzung auf die Nitratbelastung der Gew\u00e4sser zu untersuchen, gibt es eine separate Nitrat-Berichterstattung an die EU. F\u00fcr diese Berichterstattung werden aus dem EUA-Messnetz diejenigen Messstellen ausgew\u00e4hlt, in deren Einzugsgebiet die landwirtschaftliche Nutzung dominiert. In diesem speziellen Messnetz liegt die Nitrat-Belastung dementsprechend \u00fcber dem Durchschnittswert des Indikators [6.1.b](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/6-1-b/).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Umweltbundesamt","source_organisation_1_short":"Umweltbundesamt (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/uba.png\" alt=\" Umweltbundesamt (UBA)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_1":"Anteil der Messstellen mit \u00dcberschreitung des Grenzwertes f\u00fcr Nitrat im Grundwasser","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/liki.png\" alt=\" L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php?indikator=25&aufzu=3&mode=indi","source_url_text_2":"Nitrat im Grundwasser","history_active_1":true,"history_indicator_1":"6.1.b Nitrat im Grundwasser","history_target_1":"Einhaltung des Nitrat Schwellenwertes von 50 Milligramm pro Liter an allen Messstellen bis 2030","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Blitz","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Blitz","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Blitz","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Blitz","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target","a) germany (total)"],"data_footnote":"Basis: EUA-Messnetz: Schwellenwert 50 Milligramm Nitrat pro Liter im Jahresmittel.","computation_units":"Anteil der Messstellen, an denen der Schwellenwert eingehalten wird, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Nitrat im Grundwasser","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67e1bad2c45d03063b21b3195a4c90348d735984","national_metadata_update_url_text":"2021-04-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/2fd4be498bbccb0e14e86035e438239f0a5ee8ef","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Nitrate in groundwater","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of monitoring points at which the threshold value of 50&nbsp;mg/l of nitrate in the groundwater is not exceeded on an annual average.","dns_indicator_intention":"Groundwater is a key element of the ecosystem. It is part of the water cycle and performs important ecological functions. Groundwater is also Germany\u2019s most important drinking water resource. However, elevated nitrate contents impair the ecology of water bodies. The threshold value of 50&nbsp;mg/l of nitrate in groundwater, as specified in the Groundwater Ordinance and in the Ordinance on the Protection of Surface Waters, should therefore not be exceeded at any monitoring point.","indicator_name":"Nitrate in groundwater","section":"Water quality","postulate":"Reducing the pollution of water with substances","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The nitrate content of groundwater is recorded by the L\u00e4nder for the purpose of reporting the condition of groundwater in Germany to the European Environment Agency (EEA). The monitoring points used for this purpose are combined in the \u201cEEA monitoring network\u201d. The data are summarised by the German Environment Agency based on information from the German Working Group on Water Issues of the L\u00e4nder and the Federal Government represented by the Federal Environment Ministry (LAWA).<br><br><br><br>The pollution of groundwater with nitrate, a natural nitrogen compound, is caused primarily by the washout of nitrate from various fertilisers that are rich in nitrogen. In addition to farm fertilisers such as liquid manure or slurry that are produced in regions of intensive livestock farming, this also includes the mineral fertilisers used for intensive agriculture. The last few years have also seen an increase in the volume of digestate, which is produced as a by-product of biogas power plants and is likewise used as a fertiliser in agriculture. This also leads to an increased nitrogen content in the soil and therefore to higher nitrate values in groundwater.<br><br><br><br>The natural level of pollution for nitrate is between zero and a maximum of 10&nbsp;mg/l. Contents between 10 and 25&nbsp;mg/l are signs of minor to medium pollution. Concentrations of between 25 and 50&nbsp;mg/l indicate a high level of groundwater pollution. If the threshold value of the Ground Water Ordinance of 50&nbsp;mg/l, on which this indicator is based, is exceeded, the groundwater is in a poor chemical state and without treatment cannot be utilised as drinking water.<br><br><br><br>Similar to the indicator on phosphate in flowing waters, this indicator gives no indication of the extent to which the measured values are higher or lower than the threshold value. It solely captures the number of monitoring points at which the measured values were lower than the specified threshold value. In this context, the number and the representative nature of the distribution of the monitoring points or their regional concentration have a considerable influence on the result of this indicator. In 2015, however, EEA groundwater monitoring was fundamentally revised, adapted and expanded in order to make the results more representative.<br><br><br><br>At some monitoring points the nitrate pollution may have declined sharply. But if it remains above the threshold value of 50&nbsp;mg/l, the decrease is not reflected by the indicator. The same applies to increasing nitrate pollution which, however, remains below the threshold value. The interpretation must also take account of the fact that measures to reduce nitrate pollution may only show an effect with a delay, for example because the percolation time from the surface to the groundwater takes several years.<br><br><br><br>In 2015, the threshold value of 50&nbsp;mg/l of nitrate was exceeded at 19.0&nbsp;% of groundwater monitoring points in the EEA monitoring network. This means that the groundwater there must not be used for drinking water supplies without treatment. Since 2008, the share of monitoring points at which this threshold value is exceeded has remained unchanged. Consequently, the goal of not exceeding the threshold value at any monitoring point has not been achieved nor is any movement of the indicator in this direction to be seen.<br><br><br><br>The value of 25&nbsp;mg/l, which still indicates a high level of pollution, was exceeded at more than one third (38.0&nbsp;%) of all monitoring points. This share has also remained virtually unchanged over the years.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"German Environment Agency and L\u00e4nder Initiative for a Set of Core Indicators based on data from the German Working Group on Water Issues of the L\u00e4nder and the Federal Government represented by the Federal Environment Ministry","source_organisation_1_short":"German Environment Agency (UBA)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/uba.png\" alt=\" German Environment Agency (UBA)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/indikator-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren (LIKI)","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/liki.png\" alt=\" L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php?indikator=25&aufzu=3&mode=indi","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"6.1.b Nitrate in groundwater","history_target_1":"Not exceeding the threshold value of 50&nbsp;mg/l of nitrate in groundwater by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Basis: EUA monitoring network: threshold of 50 milligrams of nitrate per litre per year on average; No data available for the city-states","computation_units":"Percentage share of monitoring points at which the threshold is not exceeded","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Nitrate in groundwater","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2018 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"6-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"6","indicator":"6.2.ab","indicator_display":"6.2.a, b","indicator_sort_order":"6-2-ab","permalink":"/6-2-ab/","sdg_indicator":"6.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Anzahl der Menschen dar, die im jeweiligen Berichtsjahr direkt durch deutsche Unterst\u00fctzung Neuzugang oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- (6.2.a) und/oder Sanit\u00e4rversorgung (6.2.b) erhalten haben.","dns_indicator_intention":"Eine unzureichende Versorgung mit Trinkwasser und sanit\u00e4ren Einrichtungen hat weitreichende Auswirkungen auf die Ern\u00e4hrung und die Gesundheit des Menschen. Das Ziel der Bundesregierung ist daher, dass bis zum Jahr 2030 j\u00e4hrlich zehn Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erhalten. Dieses Ziel wird nun weiter ausdifferenziert: so sollen bis 2030 j\u00e4hrlich sechs Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasserversorgung bzw. vier Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Sanit\u00e4rversorgung erhalten.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","section":"Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","postulate":"Besserer Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit, h\u00f6here (sichere) Qualit\u00e4t","target_id":"6.2.1","previous":"6-1-b","next":"7-1-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator basiert auf Angaben der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW) und erfasst nur die durch F\u00f6rderung von ihr erreichten Menschen. Ma\u00dfnahmen weiterer Akteure (z.&nbsp;B. Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH, Bundesl\u00e4nder, private Akteure) werden nicht ber\u00fccksichtigt. Der Indikator st\u00fctzt sich ausschlie\u00dflich auf Plangr\u00f6\u00dfen f\u00fcr neue Finanzierungszusagen f\u00fcr Projekte im Bereich Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung zum Zeitpunkt der Vorlage des Programmvorschlags an das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die KfW sch\u00e4tzt die Anzahl an Personen, die zuk\u00fcnftig, das hei\u00dft nach Fertigstellung der Bauvorhaben, einen neuen oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben werden oder von den bereit gestellten Kapazit\u00e4ten profitieren k\u00f6nnen. Ob die Menschen tats\u00e4chlich erreicht werden, ist erst nach Inbetriebnahme der Infrastrukturen konkret absch\u00e4tzbar, was hier nicht abgebildet wird. Da eine Person sowohl einen neuen oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- als auch zu Sanit\u00e4rversorgung erhalten kann, sind Doppelz\u00e4hlungen zwischen beiden Indikatoren oder im Zeitablauf m\u00f6glich.<br><br>Die von der KfW zugesagten Mittel sind Zusch\u00fcsse und Darlehen, finanziert aus dem Bundeshaushalt, sowie am Kapitalmarkt aufgenommene Mittel. Empf\u00e4nger sind in der Regel Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder, sodass dieser Indikator in Beziehung zum Indikator [17.1](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/17-1-a/) \u201eAnteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen\u201c steht.<br><br>In 2019 wurde die Erhebungsmethodik \u00fcberarbeitet. W\u00e4hrend zuvor direkt (z.&nbsp;B. mittels eines Hausanschlusses) als auch indirekt erreichte Menschen (z.&nbsp;B. die gesamte Bev\u00f6lkerung eines Landes, das durch ein Sektorreformprogramm unterst\u00fctzt wird) gez\u00e4hlt wurden, werden jetzt nur direkt erreichte Personen durch den Indikator erfasst. So wurden in 2017&nbsp;9,5 Millionen Menschen (der insgesamt 28,6 Millionen Menschen) indirekt erreicht. In 2018 waren es 45,1 Millionen Menschen (der insgesamt 60,3 Millionen Menschen). Die indirekte Zielgruppe stellte damit in 2017 bzw. 2018 einen Anteil von 33,2&nbsp;% bzw. 74,8&nbsp;% der insgesamt erreichten Personen dar. Eine weitere Ver\u00e4nderung liegt in der anteiligen Ber\u00fccksichtigung der erreichten Menschen entsprechend dem deutschen Finanzierunganteil von Ma\u00dfnahmen. So werden Beitr\u00e4ge von anderen Gebern oder Eigenanstrengungen des Empf\u00e4ngerlandes nicht ber\u00fccksichtigt. Auch werden z.&nbsp;B. keine Energieeffizienzma\u00dfnahmen, Verbesserungen von Betriebsabl\u00e4ufen oder Erneuerungen von Pumpstation gez\u00e4hlt, da diese nicht unmittelbar zu einer Verbesserung der Versorgung der Zielgruppe f\u00fchren.<br><br>In den vergangenen Jahren waren die Plangr\u00f6\u00dfen der Menschen, die mithilfe deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erlangen sollten, stets oberhalb des gesetzten Ziels von zehn Millionen Menschen. Nach der \u00fcberarbeiteten Methodik liegt die Plangr\u00f6\u00dfe der erreichten Personen im Jahr 2019 mit Neu- oder verbessertem Zugang zu Trinkwasserversorgung bei 14,3 Millionen Menschen bzw. 6,1 Millionen Menschen f\u00fcr Abwasser- und Sanit\u00e4rversorgung.<br><br>Die Zusagen durch die KfW im Bereich Trinkwasser und Sanit\u00e4rversorgung haben sich seit 2012 bis 2018 um 26,0&nbsp;% auf \u00fcber 1 Milliarde Euro erh\u00f6ht. Im Gegensatz zu den Zusagen verringerten sich die Auszahlungen seit 2015 kontinuierlich auf zuletzt 424,9 Millionen Euro. Ein Hauptgrund hierf\u00fcr liegt im zeitlichen Verzug zwischen Zusagen und Auszahlungen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau","source_organisation_1_short":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/kfw.png\" alt=\" Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"6.2.a Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung durch deutsche Unterst\u00fctzung erhalten","history_target_1":"6 Millionen Menschen pro Jahr bis 2030","history_active_2":true,"history_indicator_2":"6.2.b Anzahl der Menschen, die einen neuen oder verbesserten Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung durch deutsche Unterst\u00fctzung erhalten","history_target_2":"4 Millionen Menschen pro Jahr bis 2030","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) drinking water and sanitation","b) drinking water","c) sanitation"],"data_footnote":"2019: Umstellung der Methodik.","computation_units":"erreichte Menschen, in Millionen","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Von Deutschland gef\u00f6rderter Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":null,"national_data_update_url_text":"2021-02-04: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/fd48e5298566142c8bc0010e97233cbc8036e773","national_metadata_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/fe688e11c0488bb22e063c83918b3c2f9da15d49","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Trinkwasserversorgung\n    </h3>\n  </div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Sanit\u00e4rversorgung\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Development cooperation for drinking water and sanitation","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of people in the respective reference year who received new or improved access to drinking water and sanitation as a result of German support.","dns_indicator_intention":"Inadequate provision of drinking water and sanitary facilities has far-reaching consequences for human nutrition and health. The goal of the Federal Government is therefore to give ten million people worldwide access to drinking water and sanitation each year up to 2030 with German support.","indicator_name":"Development cooperation for drinking water and sanitation","section":"Drinking water and sanitation","postulate":"Better access to drinking water and sanitation worldwide, higher (safer) quality sanitation worldwide, higher (safer) quality","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>This indicator is based on information provided by the KfW (the state-owned development bank). In this case, it is based exclusively on the planned scope of new financing commitments for projects regarding drinking water and sanitation at the time of submission of the programme proposal to the Federal Ministry for Economic Cooperation and Development. On this basis, the KfW estimates the number of people who will in future (i.e. after the implementation of these planned projects) receive new or improved access to drinking water and sanitation. The funding announced by the KfW includes subsidies and loans, refinanced from the Federal Budget, and internal market funds. The recipients are generally developing and emerging countries, which means that this indicator is related to indicator 17.1.<br><br><br><br>Due to the data structure, there is a slight overestimation (in the low single-digit percentage range) of the number of people who will have received new or improved access to drinking water and sanitation. Thus, according to the classification of the Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD), waste disposal and recycling projects are also counted as drinking water and sanitation projects.<br><br><br><br>Concrete estimates of the extent to which the planned figures are achieved, that is, whether the goal has been exceeded or the number of people reached is less than envisaged, can be made only after the relevant infrastructures have been put into operation.<br><br><br><br>Follow-up projects are evaluated as independent projects. However, if the target group of the follow-up project is identical to that of the original project, it is taken into account only once to avoid duplicate counting. Only in duly substantiated exceptional cases is it permitted to count the target group twice, for example, in scenarios where installations previously funded by the KfW are being repaired following violent confrontations or the destruction of infrastructure.<br><br><br><br>Besides the KfW, there are additional stakeholders in Germany (e.g. Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH, the L\u00e4nder, private stakeholders), who support access to drinking water and sanitation in developing and emerging countries. The indicator therefore records only a part of the German development cooperation in the drinking water and sanitation sector. Over the past five years, the KfW\u2019s share of total German development cooperation in the water sector has fallen steadily. In 2012 the share was 96.0&nbsp;%, while in 2016 it fell to 78.0&nbsp;%.<br><br><br><br>In previous years, the planned numbers of people who were to receive access to drinking water and sanitation with German support were always just above the set goal of ten million people. Exceptions are the years 2014 and 2017. In 2014 this was due to a nationwide programme in Mexico which, according to KfW estimates, reached considerably more people than expected. The increase in 2017 can be explained by an almost threefold increase in new financing commitments compared with 2016. If the trend recorded over the last four years is maintained, the goal will continue to be met. However, the possibility of major fluctuations due to the diverse nature of the projects cannot be ruled out in the future.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)","source_organisation_1_short":"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de-2.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/kfw.png\" alt=\" Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"6.2.a","history_target_1":"Give 10 million people access to water each year till 2030","history_indicator_2":"6.2.b","history_target_2":null,"data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Persons reached, millions","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Access to drinking water and sanitation subsidised by Germany","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":""}},"7-1-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzter Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br><br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung, sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.<br><br>","dns_indicator_intention":"Die Senkung des Energieverbrauchs durch eine Steigerung der Energieeffizienz ist neben dem Ausbau erneuerbarer Energien die zweite tragende S\u00e4ule der Energiewende. Ziel ist es mit m\u00f6glichst wenig Energie, viel wirtschaftliche Leistung zu erreichen. Energieeinsparung schont Klima und Umwelt, tr\u00e4gt zur Verbesserung der Versorgungssicherheit und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie bei.<br><br>Dem Energiekonzept der Bundesregierung zufolge soll die Endenergieproduktivit\u00e4t in den Jahren 2008 bis 2050 j\u00e4hrlich um 2,1&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Gleichzeitig soll sich der Prim\u00e4renergieverbrauch bis 2020 um 20&nbsp;%, bis 2030 um 30&nbsp;% und bis 2050 um 50&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2008 verringern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Endenergie- und Prim\u00e4renergieverbrauch sind direkt miteinander verbunden. Der Endenergieverbrauch ergibt sich aus dem Prim\u00e4renergieverbrauch abz\u00fcglich der Summe aus Umwandlungs-, Fackel- und Leitungsverlusten sowie der statistischen Differenz.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist die Summe aus den im Inland gewonnenen Prim\u00e4renergietr\u00e4gern, Vorratsentnahmen und s\u00e4mtlichen importierten Energietr\u00e4gern abz\u00fcglich der Bevorratung, Energieexporte und Hochseebunkerungen. Wesentliche Grundlage f\u00fcr die Berechnung des Energieverbrauchs sind die Daten der Energiebilanzen der Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen (AGEB), welche um Daten aus weiteren Quellen erg\u00e4nzt werden.<br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t gibt an, wie hoch die Wertsch\u00f6pfung je eingesetzter Einheit Endenergie ist. Sie stellt ein Ma\u00df f\u00fcr die Energieeffizienz bei der Herstellung von G\u00fctern und im Energieeinsatz der privaten Haushalte dar. Einsch\u00e4tzungen zur Energieeffizienz in den Umwandlungsbereichen (Wirkungsgrad der Kraftwerke) oder in der Energie\u00fcbertragung und -speicherung (Beseitigung von Leckagen, bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung usw.) lassen sich anhand des Indikators jedoch nicht direkt ableiten.<br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t hat sich nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen im Zeitraum 2008 bis 2019 um 15,4&nbsp;% erh\u00f6ht, was einem durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Anstieg von rund 1,4&nbsp;% entspricht. Somit wird das Ziel eines j\u00e4hrlichen Anstieges von durchschnittlich 2,1&nbsp;% bis 2050 zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht erreicht. Gegen\u00fcber dem Vorjahr ist die Energieproduktivit\u00e4t im Jahr 2019 um 0,6 Prozentpunkte gesunken.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist im Jahr 2019 gegen\u00fcber dem Vorjahr gesunken. Im gesamten Zeitraum von 2008 bis 2019 wurde der Prim\u00e4renergieverbrauch nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen um 11,1&nbsp;% reduziert. Bei gleichbleibender Entwicklung wie in den vergangenen Jahren w\u00fcrde der Zielwert im Jahr 2020 somit nicht erreicht.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e. V.","source_organisation_2_short":"Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e. V.","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ag-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageb.png\" alt=\" Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen e. V.\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ag-energiebilanzen.de/10-0-Auswertungstabellen.html","source_url_text_2":"Energiebilanz Deutschland","source_active_3":true,"source_organisation_3":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_3_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\" LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i100","source_url_text_3":"Energieindikatoren allgemein","source_url_3b":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=e100","source_url_text_3b":"Prim\u00e4renergieverbrauch nach Energietr\u00e4gern (temperaturbereinigt)","history_active_1":true,"history_indicator_1":"7.1.a Endenergieproduktivit\u00e4t","history_target_1":"Steigerung um 2,1&nbsp;% pro Jahr im Zeitraum von 2008 \u2013 2050","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Wolke","history_active_2":true,"history_indicator_2":"7.1.b Prim\u00e4renergieverbrauch","history_target_2":"Senkung um 20&nbsp;% bis 2020, um 30&nbsp;% bis 2030 und um 50&nbsp;% bis 2050 jeweils gegen\u00fcber 2008","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Wolke","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Wolke","history_year_c_2":"2017","history_status_year_c_2":"Blitz","history_year_d_2":"2016","history_status_year_d_2":"Wolke","history_year_e_2":"2015","history_status_year_e_2":"Wolke","history_year_f_2":"2014","history_status_year_f_2":"Wolke","history_year_g_2":"2013","history_status_year_g_2":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target","a) final energy productivity","b) primary energy consumption","a) germany (total)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten.  Das Ziel entspricht einer Steigerung der Endenergieproduktivit\u00e4t um j\u00e4hrlich 2,1% gegen\u00fcber 2008 bis 2050 sowie einer Senkung des Prim\u00e4renergieverbrauchs um 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2008 bis 2020, um 30&nbsp;% bis 2030 bzw. um 50&nbsp;% gegen\u00fcber 2008 bis 2050 (Energiekonzept der Bundesregierung).","computation_units":"2008 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67e1bad2c45d03063b21b3195a4c90348d735984","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Endenergieproduktivit\u00e4t\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Prim\u00e4renergieverbrauch\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Final energy productivity and primary energy consumption","dns_indicator_definition":"The indicator \u201cFinal energy productivity\u201d shows the trend of value added per unit of final energy used. The concept of \u201cfinal energy\u201d refers to the part of the energy that is used energetically in terms of thermal or electric energy in the production sectors for the manufacturing of goods or by households. The indicator \u201dprimary energy consumption\u201d specifies how much energy was consumed by a country in the energy sectors for conversion purposes on the one hand, and by production activities, transport and households on the other.","dns_indicator_intention":"Along with the expansion of renewable energies, the reduction of energy consumption through increased energy efficiency represents the second supporting pillar of the energy transition. The goal is to achieve a high level of economic output while using as little energy as possible. Saving energy protects the climate and the environment, it helps to improve the security of supply and the industrial competitiveness. According to the Federal Government\u2019s energy concept, final energy productivity is to be increased by 2.1&nbsp;% annually in the period 2008 to 2050. At the same time, primary energy consumption is to be reduced by 20&nbsp;% by 2020 and by 50&nbsp;% by 2050, both compared with 2008. These targets are also used here as a basis.","indicator_name":"Final energy productivity and primary energy consumption","section":"Resource conservation","postulate":"Using resources economically and efficiently","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Final energy and primary energy consumption are directly related to one another. Final energy consumption is derived from the sum of primary energy consumption, conversion, flare and transmission losses as well as the statistical difference.<br><br><br><br>Primary energy consumption is the sum of domestically extracted primary fuels, withdrawals from reserves and all imported fuels minus storage, energy exports and marine bunkers. A key component in the calculation of energy consumption is the data from the energy balances of the AGEB (Energy Balance Association), which are supplemented with data from other sources.<br><br><br><br>Final energy productivity indicates the amount of value added created by each unit of final energy used. It represents a measurement of energy efficiency in production areas and in the energy use of households. However, estimates of energy efficiency in the areas of conversion (efficiency of power stations) or in the transmission of energy and storage (elimination of breaches, improved heat insulation, etc.) cannot be directly derived from the indicator.<br><br><br><br>According to preliminary results, final energy productivity in the period 2008 to 2017 increased by 9.6&nbsp;%, equating to an average annual increase of 1.0&nbsp;%. This means that the goal of an annual increase of 2.1&nbsp;% on average up to 2050 has not yet been achieved. In the year-on-year comparison, energy productivity for 2017 has even fallen by 0.9 percentage points. The reason for this was that the final energy consumption in every sector except households (+2.2&nbsp;% on the previous year) increased proportionally faster than the gross domestic product. In particular, at a rate of change of around 3.9&nbsp;% in 2017, final energy consumption in the industrial sector was far above the price-adjusted growth rate of the gross domestic product (2.2&nbsp;%). If final energy consumption grows faster than the gross domestic product, final energy productivity decreases.<br><br><br><br>Primary energy consumption rose slightly in 2017, which can be partially attributed to slightly cooler weather conditions and to growth in the economy. Although primary energy consumption was lower than in 1990, it increased slightly compared with the previous year. Provisional results indicate that primary energy consumption fell by 5.5&nbsp;% in the period from 2008 to 2017. If development remains the same as in the previous years, the target value for 2020 will not be achieved.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Energy Balance Association (AGEB)","source_organisation_2_short":"AGEB (Energy Balance Association)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/4-1-Home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ageb.png\" alt=\" AGEB (Energy Balance Association)\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://ag-energiebilanzen.de/10-0-Auswertungstabellen.html","source_url_text_2":null,"source_active_3":true,"source_organisation_3":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_3_short":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/lakeb.png\" alt=\" L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i100","source_url_text_3":null,"source_url_3b":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=e100","source_url_text_3b":null,"history_indicator_1":"7.1.a Final energy productivity","history_target_1":"Increase energy productivity by 2.1&nbsp;% per year from 2008 to 2050","history_indicator_2":"7.1.b Primary energy consumption","history_target_2":"Reduce consumption by 20&nbsp;% by 2020 and by 50&nbsp;% by 2050 compared with 2008","data_keywords":null,"data_footnote":"2019 provisional data; The goal equals to an annual increase in final energy productivity of 2.1&nbsp;% compared to 2008 up to 2050 and a reduction in primary energy consumption by 20&nbsp;% compared to 2008 up to 2020 or by 50&nbsp;% compared to 2008 in 2050 (energy concept of the federal government).","computation_units":"2008 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Final energy productivity and primary energy consumption","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Final energy productivity\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Primary energy consumption\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"7-2-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.2.a","indicator_display":"7.2.a","indicator_sort_order":"7-2-a","permalink":"/7-2-a/","sdg_indicator":"7.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator setzt die Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch. Der Brutto-Endenergieverbrauch umfasst den Energieverbrauch beim Letztverbraucher, die \u00dcbertragungsverluste sowie den Eigenverbrauch der Energiegewinnungsbereiche.","dns_indicator_intention":"Die Reserven fossiler Energietr\u00e4ger wie \u00d6l und Gas sind begrenzt. Dar\u00fcber hinaus ist ihre Nutzung mit der Emission von Treibhausgasen verbunden. Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, verringert die energetisch bedingten Emissionen und folglich das Ausma\u00df des Klimawandels. Zus\u00e4tzlich werden die Abh\u00e4ngigkeit von Energieimporten und der Ressourcenverbrauch gemindert sowie technische Innovationen gef\u00f6rdert. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch bis zum Jahr 2020 auf 18&nbsp;%, bis 2030 auf 30&nbsp;%, bis 2040 auf 45&nbsp;% und bis 2050 auf 60&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-1-ab","next":"7-2-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Bei diesem Indikator werden der aus erneuerbaren Energiequellen erzeugte Strom (u. a. aus Wasserkraft, Windkraft auf Land und auf See, Solarenergie) und die W\u00e4rme (u. a. aus Geothermie, Biomasse oder biogenen Abf\u00e4llen) und regenerative Kraftstoffe zu allen in Deutschland verbrauchten Energietr\u00e4gern in Beziehung gesetzt. Dazu z\u00e4hlen neben den erneuerbaren Energien auch importierter Strom und fossile Energietr\u00e4ger wie Braun- und Steinkohle, \u00d6l und Gas.<br><br>Der Indikator wird von der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik (AGEE-Stat) berechnet. Im Unterschied zur Berichterstattung gem\u00e4\u00df der Erneuerbare-Energien-Richtlinie (Richtlinie 2009/28/EG) der Europ\u00e4ischen Union, die aufgrund des j\u00e4hrlich unterschiedlichen Dargebots bei Wasser- und Windkraft einen Durchschnittswert \u00fcber mehrere Jahre vorsieht, werden f\u00fcr diesen Indikator die tats\u00e4chlich erzeugten Strommengen (Wind- und Wasserkraft) ber\u00fccksichtigt (Energiekonzept der Bundesregierung).<br><br>Bei der Berechnungsmethodik des Indikators ist zu beachten, dass Im- und Exporte von Strom nicht vollumf\u00e4nglich im Energieverbrauch erneuerbarer Energiequellen ber\u00fccksichtigt sind, wohingegen diese beim Brutto-Endenergieverbrauch mit eingerechnet werden. Daher kann der Indikator den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch je nach Au\u00dfenhandelssaldo \u00fcber- oder untersch\u00e4tzen. Bei einem positiven Netto-Exportsaldo von Strom \u2013 wie es seit 2001 der Fall ist \u2013 l\u00e4ge demnach der tats\u00e4chliche Anteil erneuerbarer Energien unter dem durch den Indikator dargestellten Niveau.<br><br>Zwischen 2005 und 2019 stieg der Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch von 7,1&nbsp;% auf 17,7&nbsp;%. Bei einer durchschnittlichen Weiterentwicklung wie in den vergangenen Jahren w\u00fcrde das Ziel f\u00fcr 2020 erreicht.<br><br>Der Einsatz erneuerbarer Energien variiert je nach Bereich stark. Ihr Anteil an der Bruttostromerzeugung betrug im Jahr 2019&nbsp;42,0&nbsp;%, am Endenergieverbrauch f\u00fcr W\u00e4rme und K\u00e4lte 15,0&nbsp;% und im Verkehr 5,6&nbsp;%. Dabei spielten Biomasse mit einem Anteil von 58,8&nbsp;% sowie Windkraft mit einem Anteil von 24,1&nbsp;% am Prim\u00e4renergieverbrauch aus erneuerbaren Energiequellen die gr\u00f6\u00dfte Rolle unter den eingesetzten Energietr\u00e4gern.<br><br>Der Indikator weist Querbez\u00fcge zu den Indikatoren [13.1.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/13-1-a/) \u201eTreibhausgasemissionen\u201c, [3.2.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/3-2-a/) \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c und [7.2.b](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/7-2-b/) \u201eAnteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch\u201c auf.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie","source_organisation_1_short":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageestat.png\" alt=\" Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\" LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i290","source_url_text_2":"Anteil erneuerbarer Energietr\u00e4ger am Bruttoendenergieverbrauch (BEEV)","history_active_1":true,"history_indicator_1":"7.2.a Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","history_target_1":"Anstieg auf 18&nbsp;% bis 2020, auf 30&nbsp;% bis 2030, auf 45&nbsp;% bis 2040 und auf 60&nbsp;% bis 2050","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch","graph_type":"line","graph_min_value":0.0,"graph_max_value":70.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-19: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/3b6f56ea6e227e4f7439184ea0e8201ba88f705e","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Share of renewable energies in gross final energy consumption","dns_indicator_definition":"The indicator expresses the generation of renewable energies relative to gross final energy consumption. Gross final energy consumption covers energy consumption by end consumers and transmission losses as well as the self-consumption of the energy generation sector.","dns_indicator_intention":"The reserves of fossil fuels such as oil and gas are limited, and their use is associated with greenhouse gas emissions. Switching to renewable energies (natural energy sources that constantly regenerate) serves to reduce energy-related emissions and hence the extent of climate change. In addition, dependency on energy imports and the consumption of resources is reduced as well as technical innovations are promoted. For this reason, the goal of the Federal Government is to increase the share of renewable energy in gross final energy consumption to 18&nbsp;% by 2020, to 30&nbsp;% by 2030 and to 60&nbsp;% by 2050","indicator_name":"Share of renewable energies in gross final energy consumption","section":"Renewable energies","postulate":"Strengthening a sustainable energy supply","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>For this indicator, the energy generated from renewable sources (including hydropower, wind power on land and at sea, solar energy and geothermal energy, biomass or biogenic waste) is expressed relative to all energy sources consumed in Germany. In addition to renewable energy, this also includes imported electricity and fossil fuels such as lignite and hard coal, oil and gas. Another characteristic of the indicator is that energy consumption is taken into account in all areas of application. This includes its use in the form of mechanical energy, as electric power, heat or fuel in the transport sector.<br><br><br><br>The indicator is calculated by the Working Group on Renewable Energies Statistics (AGEE-Stat), but without taking into account the calculation rules pursuant to the EU Renewable Energy Directive (Directive 2009/28/EC), which applies an average value across several years for hydropower and wind power due to their annually varying supply. Instead, the actually generated electricity quantities (of wind power and hydropower) are taken into account for this report (energy concept of the Federal Government).<br><br><br><br>Concerning the methodology for calculating the indicator, it should be noted that imports and exports of electricity are not fully included in the final energy consumption of renewable energy sources, whereas they are included in the gross final energy consumption. In this respect, the indicator can over- or underestimate the share of renewable energies in gross final energy consumption depending on the foreign trade balance. A positive net export balance of electricity \u2013 as has been the case since 2001 \u2013 would thus mean that the actual share of renewable energies would be lower than shown by the indicator.<br><br><br><br>Between 1990 and 2017, the share of renewable energy in final gross energy consumption rose from 2.0&nbsp;% to 15.6&nbsp;%. If the trend continues at the average pace seen in the past few years, the goal for 2020 will not be achieved. The use of renewable energies varies significantly depending on the sector. 51.6&nbsp;% of the total energy produced from renewable energies in 2017 was used for electricity generation, 40.2&nbsp;% for heat generation and 8.2&nbsp;% for biogenic fuels. Biomass with a share of 54.5&nbsp;% and wind power with a share of 25.2&nbsp;% of all renewable sources played the most important role as energy sources.<br><br><br><br>The indicator has cross-references to indicators 3.2.a \u201cEmissions of air pollutants\u201d, 7.2.b \u201cShare of electricity from renewable energy sources in electricity consumption\u201d and 13.1.a \u201cGreenhouse gas emissions\u201d.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy","source_organisation_1_short":"Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ageestat.png\" alt=\" Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/lakeb.png\" alt=\" L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i290","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"7.2.a Share of renewable energies in gross final energy consumption","history_target_1":"Increase the proportion to 18&nbsp;% by 2020, to 30&nbsp;% by 2030 and to 60&nbsp;% by 2050","data_keywords":null,"data_footnote":"Germany: As of February 2020; 2019 provisional data; Federal states: As of March 2019; 2016 Baden-Wuerttemberg, Hamburg, Hesse, Lower Saxony, Rhineland Palatine, Schleswig-Holstine and Thuringa provisional data","computation_units":"Percentage share","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Generation of renewable energies relative to gross final energy consumption","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"7-2-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"7","indicator":"7.2.b","indicator_display":"7.2.b","indicator_sort_order":"7-2-b","permalink":"/7-2-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch wieder.","dns_indicator_intention":"Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, kann den Bedarf an fossilen Energietr\u00e4gern verringern. Dadurch w\u00fcrde sowohl die Abh\u00e4ngigkeit von Importen konventioneller Energietr\u00e4ger reduziert als auch der Aussto\u00df energetisch bedingter Emissionen verringert und damit das Ausma\u00df des Klimawandels einged\u00e4mmt. Die Bundesregierung hatte sich daher als Ziel gesetzt, den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen gemessen am Bruttostromverbrauch bis zum Jahr 2020 auf mindestens 35&nbsp;% und bis zum Jahr 2030 auf 65&nbsp;% zu steigern. Vor dem Jahr 2050 soll der gesamte in Deutschland erzeugte und verbrauchte Strom treibhausgasneutral sein.<br><br>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-2-a","next":"8-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Berechnung des Indikators erfolgt durch die Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien Statistik (AGEE-Stat) auf Basis unterschiedlicher amtlicher und nichtamtlicher Quellen. Der Bruttostromverbrauch umfasst die gesamte erzeugte und importierte Strommenge abz\u00fcglich des exportierten Stroms. Er setzt sich somit aus der inl\u00e4ndischen Stromerzeugung, dem Austauschsaldo \u00fcber die Landesgrenzen, dem Eigenstromverbrauch der Kraftwerke als auch den Netzverlusten zusammen. Als erneuerbare Energiequellen gelten Windenergie, Wasserkraft, solare Strahlungsenergie, Geothermie und Biomasse einschlie\u00dflich Biogas, Biomethan, Deponiegas und Kl\u00e4rgas sowie der biologisch abbaubare Anteil von Abf\u00e4llen aus Haushalten und Industrie.<br><br>Im Zeitraum von 2005 bis 2019 erh\u00f6hte sich der Anteil erneuerbarer Energien am Stromverbrauch von 10,3&nbsp;% auf 42,0&nbsp;%. Damit wurde das im Energiekonzept der Bundesregierung f\u00fcr 2020 angestrebte Ziel von mindestens 35&nbsp;% bereits im Jahr 2017 erf\u00fcllt. Diese Entwicklung wurde durch gesetzliche Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel das Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG), vorangetrieben. Das EEG verpflichtet die Netzbetreiber unter anderem, erneuerbaren Energien bei der Stromeinspeisung Vorrang zu gew\u00e4hren. Bei Fortsetzung des Trends der vergangenen Jahre wird das Ziel f\u00fcr das Jahr 2030 voraussichtlich ebenfalls erreicht.<br><br>\u00c4hnlich wie bei Indikator [7.2.a](https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/7-2-a/) ist bei der Berechnungsmethodik des Indikators zu beachten, dass der Stromau\u00dfenhandel einen direkten Einfluss auf den Nenner des Indikators, nicht aber auf den Z\u00e4hler hat<sup>1</sup>. Unabh\u00e4ngig von der Elektrizit\u00e4tsproduktion aus erneuerbaren Quellen reduzieren Nettoexporte den Bruttostromverbrauch, w\u00e4hrend Nettoimporte den Bruttostromverbrauch erh\u00f6hen. Deutschland ist seit dem Jahr 2003 zunehmend Nettoexporteur von Elektrizit\u00e4t, was dazu f\u00fchrt, dass der Indikator den tats\u00e4chlichen Anteil erneuerbarer Energien am Bruttostromverbrauch im selben Zeitraum \u00fcbersch\u00e4tzt.<br><br>Seit dem Jahr 2005 stieg der Anteil erneuerbarer Energien an der Stromerzeugung an, insbesondere durch die zunehmende Nutzung von Windenergie, Biomasse und Photovoltaik. Zwischen 2005 und 2019 stand einer abnehmenden Stromerzeugung aus konventionellen Energietr\u00e4gern eine um knapp 180 Terawattstunden gesteigerte Produktion von Elektrizit\u00e4t aus regenerativen Energiequellen gegen\u00fcber. Dabei nahm die Stromerzeugung mittels Windenergie an Land und auf See von 27,8 Terawattstunden im Jahr 2005 auf knapp 126 Terawattstunden im Jahr 2019 zu. Davon steuerte die Windenergie auf See im Jahr 2019 rund 24,7 Terawattstunden bei. Die Stromerzeugung aus Photovoltaik stieg zwischen 2005 und 2019 von 1,3 Terawattstunden auf 46,4 Terawattstunden. Die Stromerzeugung aus Biomasse hat sich im gleichen Zeitraum auf 50,2 Terawattstunden mehr als verdreifacht.<br><br><small><sup>1</sup> Dies ist ein rein mathematischer Effekt, der keine Korrelation zwischen Austauschsaldo und Bruttostromverbrauch darstellen soll.</small>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie","source_organisation_1_short":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/ageestat.png\" alt=\" Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie (BMWi)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/lakeb.png\" alt=\" LAK Energiebilanzen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i200","source_url_text_2":"Energieindikatoren: Erneuerbare Energietr\u00e4ger","history_active_1":true,"history_indicator_1":"7.2.b Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","history_target_1":"Anstieg auf mindestens 35&nbsp;% bis 2020, 65&nbsp;% bis 2030 und Treibhausgasneutralit\u00e4t des in Deutschland erzeugten und verbrauchten Stroms bis 2050","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) germany (total)"],"data_footnote":"2018 und 2019 teilweise vorl\u00e4ufige Daten.   Ziel f\u00fcr das Jahr 2050: Gesamter erzeugter und verbrauchter Strom lt. EEG treibhausgasneutral.","computation_units":"Anteil am Bruttostromverbrauch, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Strom aus erneuerbaren Energiequellen","graph_type":"line","graph_min_value":0.0,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-25: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/1e969bffb13b8abaa9dd74a42e97835183ce05a9","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Share of electricity from renewable energy sources in electricity consumption","dns_indicator_definition":"The indicator reflects the share of electricity from renewable energy sources in gross electricity consumption.","dns_indicator_intention":"Switching to renewable energies (natural energy sources that constantly regenerate) can reduce the demand for fossil fuels. As a result, the dependency on imports of conventional fuels would be reduced, as would energy-related emissions, and hence the extent of climate change would be mitigated. According to the energy concept of the Federal Government, the share of electricity from renewable energy sources in gross electricity consumption should therefore increase to at least 35&nbsp;% by 2020, at least 50&nbsp;% by 2030 and at least 80&nbsp;% by 2050.","indicator_name":"Share of electricity from renewable energy sources in electricity consumption","section":"Renewable energies","postulate":"Strengthening a sustainable energy supply","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator is calculated by the Working Group on Renewable Energies Statistics (AGEE-Stat) based on different official and unofficial sources. Gross electricity consumption is the sum of all generated and imported electricity minus the amount of exported electricity. It therefore comprises the domestic electricity generation, the balance of exchanges across national borders, the self-consumption of power plants as well as transmission losses. The following are considered to be renewable energy sources: wind energy, hydropower, solar radiation energy, geothermal energy and biomass including biogas, biomethane, landfill gas and gas from purification plants as well as the bio-degradable proportion of waste from households and the industry.<br><br><br><br>During the period from 1990 to 2017, the share of renewable energy in electricity consumption increased from 3.4&nbsp;% to 36.0&nbsp;%. The goal of achieving 35&nbsp;% by 2020 thus was already reached in 2017. This trend has been driven by legal measures, such as the Renewable Energy Sources Act (EEG). The EEG requires, among other things, network operators to give priority feed-in to renewable energy.<br><br><br><br>Similarly to indicator 7.2.a, it should be noted with regard to the methodology used to calculate the indicator that foreign trade of electricity has a direct influence on the denominator of the indicator, but not on the numerator. 1 Regardless of electricity generation from renewable sources, net exports reduce gross electricity consumption, while net imports increase gross electricity consumption. For 15 years, Germany has been a growing net exporter of electricity (in 2016: 8.5&nbsp;% of the gross electricity consumption). As a result, the indicator overestimates the actual share of renewable energies in gross electricity consumption over the same time period.<br><br><br><br>Since 2000, the share of renewable energy in electricity generation has risen, in particular due to the increased use of wind energy, biomass and photovoltaics. In the period between 2000 and 2017, a slight downward trend in the generation of electricity from conventional fuels coincided with an increase of more than 180 TWh in the production of renewable electricity. Specifically, electricity generation by means of wind energy on land and at sea was up from 9.7 TWh in 2000 to 105.7 TWh in 2017. The share accounted for by wind energy at sea in 2017 was approximately 17.7 TWh. Electricity generation from photovoltaics rose from 0.06 TWh in 2000 to 39.4 TWh in 2017. Electricity generation from biomass has increased to 50.9 TWh, that is, more than tenfold in the same period.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy","source_organisation_1_short":"Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/ageestat.png\" alt=\" Working Group on Renewable Energies Statistics, Federal Ministry for Economic Affairs and Energy\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"LAK Energiebilanzen","source_organisation_2_short":"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/lakeb.png\" alt=\" L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"http://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i200","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"7.2.b Share of electricity from renewable energy sources in electricity consumption","history_target_1":"Increase the proportion to at least 35&nbsp;% by 2020, to at least 50&nbsp;% by 2030 and to at least 80&nbsp;% by 2050","data_keywords":null,"data_footnote":"Germany: As of March 2020; 2018 and 2019 provisional data; Federal states: As of March 2019; 2016 Baden-Wuerttemberg, Hamburg, Hesse, Lower Saxony, Rhineland Palatine, Schleswig-Holstine and Thuringa provisional data","computation_units":"Percentage share in electricity consumption","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Electricity generated from renewable energy sources","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.1.a","indicator_display":"8.1","indicator_sort_order":"8-1-a","permalink":"/8-1-a/","sdg_indicator":"8.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","dns_indicator_definition":"Der Indikator Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t setzt den Wert aller an die letzte Verwendung abgegebenen G\u00fcter (in Euro, preisbereinigt) in Relation zur Masse der f\u00fcr ihre Produktion im In- und Ausland eingesetzten Rohstoffe (in Tonnen). Die letzte Verwendung umfasst dabei sowohl inl\u00e4ndischen Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen als auch den Export.<br><br>Im Nenner des Indikators werden sowohl aus der Umwelt entnommene abiotische und biotische Rohstoffe ber\u00fccksichtigt, als auch Pflanzenmaterial, das durch die Land- und Forstwirtschaft produziert wurde. In der Grafik sind sowohl der Indikator selbst als auch Z\u00e4hler und Nenner einzeln dargestellt.","dns_indicator_intention":"Die Entnahme von Rohstoffen ist immer mit einer Beeintr\u00e4chtigung der Natur verbunden. Durch die steigende Nachfrage nach Rohstoffen werden weltweit zunehmend Rohstoffvorkommen in Gebieten erschlossen, die besonders sensibel auf menschliche Einfl\u00fcsse reagieren. Daher hat sich die Bundesregierung bereits im Deutschen Ressourceneffizienzprogramm (ProgRess) II im Jahr 2016 das Ziel gesetzt, dass die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t weiterhin steigen soll. In den Jahren 2000 bis 2010 nahm die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t bereits um durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% j\u00e4hrlich zu. Ein solch positiver Trend soll bis zum Jahr 2030 fortgesetzt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"8.1.1","previous":"7-2-b","next":"8-2-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Zur Berechnung dieses Indikators ist es unter anderem notwendig, die Masse aller Rohstoffe zu ermitteln, die f\u00fcr die Produktion der Importe ben\u00f6tigt wurden. Die Berechnung dieser als Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten bezeichneten Gr\u00f6\u00dfe basiert auf einem komplexen Modell, das Daten aus verschiedenen amtlichen und nichtamtlichen Quellen nutzt.<br><br>Durch die monet\u00e4re sowie physische Einbeziehung der Importe ber\u00fccksichtigt der Indikator Wertsch\u00f6pfung und Rohstoffeinsatz \u00fcber die gesamte in- und ausl\u00e4ndische Produktionskette. Somit wird auch der wirtschaftlichen Verflechtung mit dem Ausland umfassend Rechnung getragen. Der im Indikator abgebildete Rohstoffeinsatz dient nicht allein der inl\u00e4ndischen letzten Verwendung, sondern auch dem Export. Er darf daher nicht mit einem Rohstofffu\u00dfabdruck Deutschlands verwechselt werden.<br><br>Der Indikator umfasst neben nicht erneuerbaren Rohstoffen (mineralische Rohstoffe und fossile Energietr\u00e4ger) auch pflanzliche Erzeugnisse, die von der Land- und Forstwirtschaft produziert werden. Dadurch ergeben sich in geringem Umfang Doppelz\u00e4hlungen: Beispielsweise wird die Masse sowohl eines landwirtschaftlichen Erzeugnisses bei der Ernte als auch des f\u00fcr diese Produktion verwendeten Minerald\u00fcngers erfasst.<br><br>Der Wert des Indikators nahm von 2000 bis 2016 um 35&nbsp;% zu (vorl\u00e4ufige Daten). Dieser Anstieg r\u00fchrt insbesondere von den Zuw\u00e4chsen des Z\u00e4hlers her: Der Wert der letzten Verwendung (inl\u00e4ndischer Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen sowie Exporte) erh\u00f6hte sich im Vergleichszeitraum um 39&nbsp;%. Die inl\u00e4ndische Rohstoffentnahme sank zwar zwischen den Jahren 2000 und 2016 moderat; gleichzeitig stieg jedoch die Masse der Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten an, sodass sich in Summe f\u00fcr den Nenner des Indikators ein leichter Zuwachs um 3&nbsp;% ergab.<br><br>Inl\u00e4ndisch entnommene Rohstoffe sowie Importe werden in zunehmendem Ma\u00dfe auch (wieder) exportiert. Der Nenner des Indikators weist folglich nicht auf eine verst\u00e4rkte globale Rohstoffentnahme f\u00fcr Konsum und Investitionen in Deutschland hin, sondern spiegelt eine insgesamt intensivere Verflechtung der deutschen Wirtschaft mit dem Ausland wider.<br><br>Das Jahr 2009 ist durch die besondere wirtschaftliche Situation in der europ\u00e4ischen Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise als Ausrei\u00dfer zu betrachten. In den Jahren 2010 und 2011 nahmen Investitionen und Exporte sowie der damit verbundene Rohstoffeinsatz wieder merklich zu. Danach setzte sich der bis zum Jahr 2008 reichende Entwicklungspfad fort. Von 2013 auf 2014 stieg der Wert des Indikators um 4&nbsp;%, von 2014 auf 2015 um 7&nbsp;% sowie von 2015 auf 2016 um 1&nbsp;% und folgte damit dem positiven Trend der vorausgegangenen Jahre.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/Materialfluesse-Energiefluesse/_inhalt.html#sprg238692","source_url_text_1":"Aufkommen und Verwendung in Rohstoff\u00e4quivalenten","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.1 Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","history_target_1":"Beibehaltung des Trends der Jahre 2000 \u2013 2010 bis 2030","history_year_a_1":"2016","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2015","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2014","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2013","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2012","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2011","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2010","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","consumption, investments and exports (price-adjusted)","raw material use for consumption, investments and exports","raw material input productivity"],"data_footnote":"2016 vorl\u00e4ufiges Ergebnis.   Das Ziel entspricht einer Beibehaltung des Trends der Jahre 2000 - 2010, welcher durchschnittlich 1,6&nbsp;% Steigerung pro Jahr aufwies.","computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/52e104da6b94b7900f3201b2b8b8b23d5e510e41","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2016 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Raw material input productivity","dns_indicator_definition":"The indicator of raw material input productivity compares the value of all goods provided for final use (in euros, price-adjusted) relative to the mass of the raw materials used domestically and abroad for their production (in tonnes). Final use covers domestic consumption and domestic investments as well as exports. The denominator of the indicator takes into account abiotic and biotic raw materials from the environment as well as plant materials produced by farming and forestry.","dns_indicator_intention":"The extraction of raw materials is always associated with impairments to the natural environment. Due to the growing demand for raw materials, worldwide raw material deposits are increasingly being developed in areas that are particularly sensitive to human influences. For this reason, the Federal Government set the goal of continuing to increase raw material input productivity already in 2016 in the German Resource Efficiency Programme (ProgRess) II. From 2000 to 2010, raw material input productivity was already increasing by an annual average of around 1.6&nbsp;%. This positive trend should be continued up to 2030.","indicator_name":"Raw material input productivity","section":null,"postulate":"Using resources economically and efficiently","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>To calculate this indicator, it is necessary to determine the mass of all raw materials required to produce the imports. The calculation of this variable, referred to as imports in raw material equivalents, is based on a complex model that employs data from various official and unofficial sources.<br><br><br><br>Due to the monetary and physical inclusion of imports, the indicator takes into account the value added and raw material use across the entire production chain both inside and outside of Germany. In this way, the economic interdependence with foreign countries is also taken into account comprehensively. The raw material use mapped in the indicator covers not only domestic final use but also exports. It should therefore not be confused with a resource footprint for Germany.<br><br><br><br>The indicator includes not only the raw materials that were considered to be non-renewable, that is, mineral raw materials and fossile fuels, but also plant-based products from farming and forestry activities. This means that double counting occurs to a limited degree. For example, both the mass of an agricultural product at harvest time as well as that of the mineral fertiliser used to produce it are recorded.<br><br><br><br>Based on preliminary results, the value of the indicator increased by 26&nbsp;% from 2000 to 2014. This increase results in particular from the growth of the numerator: the value of the final use (domestic consumption and domestic investments as well as exports) increased by 31&nbsp;% during the reference period. The removal of domestic raw materials fell moderately between 2000 and 2014; at the same time, however, the mass of imports in raw material equivalents increased, causing a slight increase of 4&nbsp;% in the indicator\u2019s denominator.<br><br><br><br>Domestically extracted raw materials as well as imports are also being exported (again) to an increasing degree. Consequently, the indicator\u2019s denominator does not point to increased global raw material extraction for consumption and investment in Germany, but reflects generally more intensive links between the German economy and the outside world.<br><br><br><br>The year 2009 should be considered an outlier due to the exceptional economic situation in the European financial market and economic crisis . The values for the years 2010 to 2014 continued the path of development that prevailed up to 2008. From 2013 to 2014, the value of the indicator grew by 3&nbsp;% and thus followed the positive trend from the preceding years.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/Materialfluesse-Energiefluesse/_inhalt.html#sprg238692","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"8.1 Raw material input productivity","history_target_1":"Trend of the years 2000 \u2013 2010 to be continued up to 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2016 provisional data. Raw material use interpolated from 2001 to 2007.","computation_units":"2000 = 100","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Raw material input productivity","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2016 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-2-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.2.ab","indicator_display":"8.2.a, b","indicator_sort_order":"8-2-ab","permalink":"/8-2-ab/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren setzen den Finanzierungssaldo des Staates (Defizit beziehungsweise \u00dcberschuss) und den strukturellen Finanzierungssaldo in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (BIP) in jeweiligen Preisen. Der staatliche Finanzierungssaldo berechnet sich aus Staatseinnahmen abz\u00fcglich Staatsausgaben in der Abgrenzung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen. Beim j\u00e4hrlichen strukturellen Saldo handelt es sich um denjenigen Teil des Finanzierungssaldos, der nicht auf konjunkturelle Schwankungen und tempor\u00e4re Effekte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.","dns_indicator_intention":"Solide Staatsfinanzen sind ein wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen Finanzpolitik. Eine Politik, die heutige Staatsausgaben \u00fcberm\u00e4\u00dfig durch Neuverschuldung finanzieren w\u00fcrde und die R\u00fcckzahlung dieser Schulden allein zuk\u00fcnftigen Generationen \u00fcberlie\u00dfe, w\u00e4re nicht tragf\u00e4hig.<br><br>Entsprechend den Konvergenzkriterien f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (sogenannte Maastricht-Kriterien) soll das j\u00e4hrliche Staatsdefizit weniger als 3&nbsp;% des BIP betragen. Das strukturelle Defizit soll maximal 0,5&nbsp;% des BIP betragen. Dies entspricht den Vorgaben des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes. Der Grundsatz des strukturell ausgeglichenen Haushalts ist seit 2009 auch im Grundgesetz verankert (Artikel 109, sogenannte Schuldenbremse).","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren \u2013 Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-1-a","next":"8-2-c","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Berechnung von BIP und staatlichem Finanzierungssaldo ist durch das Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG) vorgegeben und wird vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt. Der strukturelle Finanzierungssaldo wird hingegen vom Bundesministerium der Finanzen ermittelt. Bei der Berechnung des Finanzierungssaldos werden die Finanzen der Gebietsk\u00f6rperschaften, also von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden sowie die Finanzen der Sozialversicherung ber\u00fccksichtigt.<br><br>Im Vergleich zum vorherigen Indikatorenbericht wurden die Berechnungen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen im Rahmen ihrer Generalrevision 2019 turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgesetellt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Gesamtbild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Im Jahr 2012 erzielte der Staat insgesamt einen \u00dcberschuss von 0,3 Milliarden Euro und damit erstmals seit der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise 2008/2009 ein positives Ergebnis. 2019 betrug der Finanzierungs\u00fcberschuss 52,5 Milliarden Euro und 1,5&nbsp;% am BIP (vorl\u00e4ufige Daten). Dabei betrug der \u00dcberschuss des Bundes 22,7 Milliarden Euro. Zugleich wiesen die L\u00e4nder zusammen mit 16,4 Milliarden Euro zum wiederholten Mal einen \u00dcberschuss auf. Auch die Ergebnisse der Gemeinden (5,1 Milliarden Euro) und der Sozialversicherung (8,7 Milliarden Euro) waren positiv. Der gesamtstaatliche Haushalt wies 2019 einen strukturellen \u00dcberschuss von 0,6&nbsp;% (vorl\u00e4ufige Daten)des BIP aus. Die Konvergenzkriterien der EU wurden sowohl f\u00fcr das Staatsdefizit als auch f\u00fcr das strukturelle Defizit seit dem Jahr 2012 eingehalten.<br><br>Vor dem Hintergrund der wirtschaftlichen Folgen der Corona-Pandemie und staatlichen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen geht u. a. der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung jedoch bereits von einem negativen Finanzierungssaldo f\u00fcr die kommenden Berichtsjahre 2020 und 2021 aus. Diese Entwicklung findt in der aktuellen Statusberechnung und damit beim ausgewiesenen Wettersymbol noch keine Ber\u00fccksichtigung. Eine valide Einsch\u00e4tzung wird erst mit der Vorlage der Zahlen f\u00fcr das Jahr 2020 m\u00f6glich sein.<br><br>\u00dcber den gesamten Zeitraum von 1991 bis 2019 betrachtet sind die Einnahmen des Staates st\u00e4rker gestiegen (um 134,7&nbsp;%) als das BIP (um 117,5&nbsp;%) in jeweiligen Preisen und die Ausgaben (um 111,4&nbsp;%). Der Anteil der Staatseinnahmen gemessen am BIP erh\u00f6hte sich daher (von 43,3&nbsp;% auf 46,7&nbsp;%).<br><br>Die gr\u00f6\u00dfte Position auf der Ausgabenseite des Staates sind die monet\u00e4ren Sozialleistungen. Mit einem Zuwachs von 131,5&nbsp;% seit 1991 verzeichnen diese einen st\u00e4rkeren Anstieg als das BIP (117,5&nbsp;%). Die monet\u00e4ren Sozialleistungen fallen zu rund 70&nbsp;% bei der Sozialversicherung und dort \u00fcberwiegend in Form von Renten und Arbeitslosengeld an. Die monet\u00e4ren Sozialleistungen sind ab 2003, gemessen als Anteil am BIP, von 18,5&nbsp;% auf 15,8&nbsp;% gefallen, was insbesondere auf die stark reduzierten Zahlungen der Arbeitslosenversicherung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist: Diese sanken zwischen 2003 und 2019, als Folge der Hartz-Gesetzgebung und eines Aufschwungs am Arbeitsmarkt, um rund 22,6 Milliarden Euro.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-staat.html","source_url_text_1":"Einnahmen und Ausgaben des Staates in der Abgrenzung f\u00fcr das Defizitverfahren","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Bundesministerium der Finanzen","source_organisation_2_short":"Bundesministerium der Finanzen (BMF)","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmf.png\" alt=\" Bundesministerium der Finanzen (BMF)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.2.a Staatsdefizit","history_target_1":"J\u00e4hrliches Staatsdefizit kleiner als 3&nbsp;% des BIP, Beibehaltung bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"8.2.b Strukturelles Defizit","history_target_2":"Strukturell ausgeglichener Staatshaushalt, gesamtstaatliches strukturelles Defizit von max. 0,5&nbsp;% des BIP, Beibehaltung bis 2030","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Sonne","history_year_c_2":"2017","history_status_year_c_2":"Sonne","history_year_d_2":"2016","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2015","history_status_year_e_2":"Sonne","history_year_f_2":"2014","history_status_year_f_2":"Sonne","history_year_g_2":"2013","history_status_year_g_2":"Sonne","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","funding balance (share of gross domestic product (at current prices) in %)","structural funding balance (share of gross domestic product (at current prices) in %)","gross domestic produkt (price-adjusted) (year-on-year changes in %)"],"data_footnote":"Vorjahrespreise verkettet, 2015 = 100. 2019 und 2020 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo: Anteil am BIP (in jew. Preisen), in&nbsp;%; BIP: Ver\u00e4nderung gg\u00fc. dem Vorjahr, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-15: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/67e1bad2c45d03063b21b3195a4c90348d735984","national_metadata_update_url_text":"2021-05-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/9adcbe996b6704fd266faa1f19d6cd020df21324","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Staatsdefizit\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Strukturelles Defizit\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Government deficit, structural deficit","dns_indicator_definition":"The indicators show the financial balance of general government (deficit or surplus) and the structural financial balance in relation to gross domestic product (GDP) at current prices. The financial balance of general government is calculated from government revenue minus government expenditure in line with the national accounts. The annual structural balance refers to the part of the financial balance that cannot be attributed to cyclical fluctuations and temporary effects.","dns_indicator_intention":"Sound public finances represent an essential element of a sustainable financial policy. A policy that relies too heavily on borrowing to fund current public expenditure and then passes this debt on to future generations is simply not sustainable. <br><br><br><br>According to the convergence criteria for the European Union (referred to as the Maastricht Criteria), the annual government deficit should be less than 3&nbsp;% of GDP. The structural deficit must not exceed 0.5&nbsp;% of GDP. These are the stipulations of the European Stability and Growth Pact. The guiding principle of the structurally balanced budget has also been enshrined in Germany\u2019s Basic Law since 2009 (Article 109, referred to as the debt brake).","indicator_name":"Government deficit, structural deficit","section":"Government debt","postulate":"Consolidating public finances \u2013 Creating intergenerational equity","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The calculation of GDP and the financial balance of general government is specified by the European System of National and Regional Accounts (ESA) and is conducted by the Federal Statistical Office. Whereas the structural financial balance is determined by the Federal Ministry of Finance. The calculation of the government deficit takes into account the finances of the territorial authorities, that is, central, state and local government (Federation, L\u00e4nder and municipalities), and the finances of the social security funds. Additional units (so-called extra budgets) \u2013 such as the German Financial Market Stabilisation Fund, which must be allocated to the general government sector according to the ESA \u2013 are also included. The values are based mainly on the financial results of the federal budget according to information provided by the Federal Ministry of Finance and, for state and local government, on the quarterly cash results of public finance statistics.<br><br><br><br>In 2014, total general government reported a surplus of 16.7 billion euros \u2013 the first positive result since the financial market and economic crisis in 2008/2009. In 2017 the financial surplus amounted to 34.0 billion euros. The central government (Federation) surplus was 6.1 billion euros. At the same time, the state government (L\u00e4nder) again reported a surplus (8.3 billion euros). The results from local government (municipalities) (9.5 billion euros) and the social security funds (10.1 billion euros) were also positive. The overall government budget in 2017 showed a structural surplus of 1.5&nbsp;% (provisional results) of GDP. As a result, the Maastricht Criteria of the EU regarding the government deficit as well as the structural deficit have been met since 2012.<br><br><br><br>Viewed over the entire period from 1991 to 2017, government revenue grew more strongly (116.0&nbsp;%) than GDP at current prices (107.5&nbsp;%) and expenditure (96.6&nbsp;%). Consequently, the share of government revenue in GDP increased from 43.2&nbsp;% to 45.0&nbsp;%. However, higher revenue growth became apparent only from 2011 onwards.<br><br><br><br>Expenditure showed a disproportionate increase in social benefits in kind. These have increased by 176.7&nbsp;% since 1991, whereas the largest item on the expenditure side \u2013social benefits other than social transfers in kind \u2013 recorded an increase of 114.9&nbsp;%, which was only slightly higher than GDP growth (107.5&nbsp;%). Around 70&nbsp;% of social benefits other than social transfers in kind are accounted for by social security funds, primarily in the form of pensions and unemployment benefits. From 2003 onwards, the social benefits other than social transfers in kind fell from 18.4&nbsp;% of GDP to 15.4&nbsp;%, which can be primarily attributed to sharp reductions in unemployment insurance payments. These fell by roughly 24 billion euros between 2003 and 2017 as a result of the Hartz legislation and an upturn in the labour market.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-staat.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Federal Ministry of Finance (BMF)","source_organisation_2_short":"Federal Ministry of Finance","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/EN/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bmf.png\" alt=\" Federal Ministry of Finance\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","history_indicator_1":"8.2.a Government deficit","history_target_1":"Annual government deficit less than 3&nbsp;% of GDP, to be continued up to 2030","history_indicator_2":"8.2.b Structural deficit","history_target_2":"Structurally balanced government budget, general government structural deficit must not exceed 0.5&nbsp;% of GDP, to be continued up to 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"Previous year's prices chain-linked, 2015 = 100","computation_units":"Balances: Percentage share of gross domestic product (at current prices); Gross domestic product (price-adjusted): Year-on-year percentage changes","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Financial balance and structural financial balance of general government","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Government deficit\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) Structural deficit\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-2-c":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.2.c","indicator_display":"8.2.c","indicator_sort_order":"8-2-c","permalink":"/8-2-c/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Schuldenstand","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Schuldenstand des Staates in der Abgrenzung des Maastricht-Vertrages in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (BIP) in jeweiligen Preisen an. Damit dient der Indikator als Ma\u00dfzahl der Staatsverschuldung.","dns_indicator_intention":"Im Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt der Europ\u00e4ischen Union ist der Referenzwert f\u00fcr die maximale Schuldenstandsquote auf 60&nbsp;% des BIP festgelegt. Dies ist auch die f\u00fcr diesen Bericht relevante nationale Zielwertobergrenze des Indikators.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Schuldenstand","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren \u2013 Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-2-ab","next":"8-3-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Die Schulden des Staates werden von der Bundesbank gem\u00e4\u00df Vorgaben des Maastricht-Vertrages zweimal j\u00e4hrlich basierend auf Berechnungen des Statistischen Bundesamtes ermittelt. Das Bruttoinlandsprodukt (BIP) in jeweiligen Preisen wird im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR) im Statistischen Bundesamt berechnet und als vorl\u00e4ufiger Wert im Januar des Folgejahres ver\u00f6ffentlicht. Im letzten Jahr fand im Rahmen der Generalrevision 2019 der VGR eine grundlegende \u00dcberpr\u00fcfung und \u00dcberarbeitung der Berechnungen statt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Bild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Die Schuldenstandsquote wird sowohl von der Situation der \u00f6ffentlichen Haushalte als auch von der wirtschaftlichen Entwicklung beeinflusst. Der Indikator setzt dabei die Bestandsgr\u00f6\u00dfe Schuldenstand ins Verh\u00e4ltnis zur Stromgr\u00f6\u00dfe BIP. Bei gleichbleibenden Schulden sinkt gem\u00e4\u00df der Formel die Schuldenstandsquote daher umso schneller, je st\u00e4rker das BIP w\u00e4chst. Die Schuldenstandsquote f\u00e4llt also bei einer positiven wirtschaftlichen Entwicklung auch ohne Reduzierung der gesamten absoluten \u00f6ffentlichen Schulden. Andersrum kann die Schuldenstandsquote auch steigen, wenn sich die absoluten Schulden verringern, das BIP aber im selben Zeitraum einen st\u00e4rkeren relativen R\u00fcckgang aufweist.<br><br>Weiterhin wird im Indikator die implizite Staatsverschuldung, also die zuk\u00fcnftig zugesicherten, jedoch noch nicht geleisteten Zahlungsverpflichtungen des Staates nicht einbezogen.<br><br>Die Schuldenstandsquote in Deutschland lag zwischen den Jahren 2003 und 2018 \u00fcber dem europaweit einheitlich vorgeschriebenen Wert. Nachdem sie aufgrund der Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushalte von 67,3&nbsp;% im Jahr 2005 auf 64,0&nbsp;% im Jahr 2007 zur\u00fcckgegangen war, stieg sie bis zum Jahr 2010 auf einen H\u00f6chststand von 82,3&nbsp;% an. Der Anstieg ist im Zusammenhang mit der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise zu sehen. Insgesamt hat sich der Schuldenstand des Staates in diesem Zeitraum von 1&nbsp;600 Milliarden um 511 Milliarden auf 2&nbsp;111 Milliarden Euro erh\u00f6ht.<br><br>In den letzten acht Jahren nahm die Schuldenstandsquote kontinuierlich ab und lag in 2019 mit 59,6&nbsp;% erstmals seit 2002 wieder unter dem Referenzwert des Maastricht-Vertrags von 60&nbsp;%. Die Deutsche Bundesbank geht jedoch bereits davon aus, dass im laufenden Jahr die Staatsschulden angesichts der COVID-19-Pandemie stark zunehmen und die Schuldenstandsquote wieder deutlich \u00fcber den Referenzwert steigen wird. Diese Entwicklung findt in der aktuellen Statusberechnung und damit beim ausgewiesenen Wettersymbol noch keine Ber\u00fccksichtigung. Eine valide Einsch\u00e4tzung wird erst mit der Vorlage der Zahlen f\u00fcr das Jahr 2020 m\u00f6glich sein.<br><br>Der Bund verringerte seine Schulden erstmals im Jahr 2015 um 24,3 Milliarden Euro auf 1&nbsp;372 Milliarden Euro. Im Jahr 2019 lagen die Schulden des Bundes bei 1&nbsp;299 Milliarden Euro. Die Schulden der L\u00e4nder sanken seit ihrem H\u00f6chststand im Jahr 2012 um 75,1 Milliarden Euro auf 609 Milliarden Euro in 2019. Die Schulden der Gemeinden sind seit 2017 weiter gesunken, auf 165 Milliarden Euro (2019). Die Sozialversicherungen konnten den Schuldenstand seit 2010 um 651 Millionen Euro auf 695 Millionen Euro im Jahr 2019 reduzieren. Im Jahr 2019 entfielen rund 62,6&nbsp;% der gesamten Schulden auf den Bund, rund 29,4&nbsp;% auf die L\u00e4nder und rund 8,0&nbsp;% auf die Gemeinden.<br><br>Den Schulden des Staates stehen auf der Aktivseite der Verm\u00f6gensbilanz Verm\u00f6gensg\u00fcter (Sach- und Geldverm\u00f6gen) gegen\u00fcber. Die gr\u00f6\u00dften Verm\u00f6genspositionen des Staates sind die Bauten (Stra\u00dfen, Schulen, \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude). Nach der Verm\u00f6gensrechnung des Statistischen Bundesamtes hatten die Sachanlagen im Jahr 2018 einen Verm\u00f6genswert (nach Abschreibungen) von 1&nbsp;418 Milliarden Euro. Das Geldverm\u00f6gen betrug 1&nbsp;291 Milliarden Euro (2018). Darunter bilden die Wertpapiere den gr\u00f6\u00dften Verm\u00f6genswert.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-deutschland.html","source_url_text_1":"Daten zur EU-Haushalts\u00fcberwachung f\u00fcr Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_2_short":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bundesbank.png\" alt=\" Deutsche Bundesbank\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bundesbank.de/dynamic/action/de/statistiken/zeitreihen-datenbanken/zeitreihen-datenbank/759778/759778?listId=www_v27_web011_21a","source_url_text_2":"Verschuldung gem. Maastricht-Vertrag - Deutschland - Gesamtstaat","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.2.c Schuldenstand","history_target_1":"Schuldenstandsquote max. 60&nbsp;% des BIP, Beibehaltung bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Blitz","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Blitz","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["b) target (max)","a) time series"],"data_footnote":null,"computation_units":"Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"\u00d6ffentlicher  Schuldenstand","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-01-28: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/ef6f5b62561114380569acd043d9f5af9e637ca3","national_metadata_update_url_text":"2021-04-26: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/6ccc9e03377069723f5774ab68605ce64c8d39f5","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Government debt","dns_indicator_definition":"The indicator shows the government debt as defined by the Maastricht Treaty as a share of gross domestic product (GDP) at current prices. The indicator therefore serves as a measure of government debt.","dns_indicator_intention":"The European Union\u2019s Stability and Growth Pact specifies a reference value of 60&nbsp;% as the maximum debt-to-GDP ratio. This also is the upper limit of the national target value of the indicator which is relevant for this report.","indicator_name":"Government debt","section":"Government debt","postulate":"Consolidating public finances \u2013 Creating intergenerational equity","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The government debt is determined by the Bundesbank twice annually pursuant to the requirements of the Maastricht Treaty and based on calculations by the Federal Statistical Office. The GDP at current prices is determined by the Federal Statistical Office as part of the national accounts system and published as a preliminary value in January of the following year.<br><br><br><br>The debt-to-GDP ratio is influenced by the state of the public budgets and by economic development in general. The indicator compares the \u201cdebt\u201d stock variable with the \u201cgross domestic product\u201d flow variable. According to the formula \u2013 assuming stable debt \u2013 the debt ratio falls faster the stronger GDP growth. In case of positive economic development, the debt-to- GDP ratio will even fall without any reduction in the overall public debt. <br><br><br><br>Furthermore, the indicator excludes implicit government debt, which refers to the government\u2019s future payment obligations that are pledged but not yet due.<br><br><br><br>Since 2003, the debt-to-GDP ratio in Germany has been continuously above the Europe-wide harmonised and compulsory threshold. Following public budget consolidation efforts in the middle of the last decade, it fell to 63.7&nbsp;% in 2007, only to increase further to a high of 81.0&nbsp;% by 2010. This increase has to be seen in the light of the financial market and economic crisis. Overall, the government debt increased by 420 billion euros from 1,669 billion euros in 2008 to 2,089 billion euros in 2010.<br><br><br><br>In the subsequent years, the burdens imposed by the financial market and economic crisis were considerably reduced. The debt ratio fell to 63.9&nbsp;% in 2017. Central government (Federation) reduced its debt for the first time in 2015 by 23.9 billion euros to 1,373 billion euros. In 2017 the debt of central government amounted to 1,351 billion euros. The debts of state government (L\u00e4nder) fell by 73.1 billion euros from their peak in 2012 to 611 billion euros in 2017. The debt owed by local government (municipalities) in Germany decreased slightly for the first time since 2007 to 148 billion euros (2017). Since 2010, the social security funds reduced their debt by 554 million euros to 792 million euros in 2017. In 2017, 64&nbsp;% of the overall debt was owed by central government (Federation), roughly 29&nbsp;% by state government (L\u00e4nder) and roughly 7&nbsp;% by local government (municipalities).<br><br><br><br>In the national balance of assets, the government debt is balanced by its assets \u2013 both tangible and financial. The biggest asset owned by the government is its buildings and structures (roads, schools, public buildings). According to the national wealth accounts compiled by the Federal Statistical Office, fixed assets were valued (after amortisation) at 1,359 billion euros in 2016. The financial assets were valued at 1,149 billion euros (2016). Among them, securities represent the most highly valued asset.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Wirtschaft/Volkswirtschaftliche-Gesamtrechnungen-Inlandsprodukt/Tabellen/eu-stabilitaetspakt-defizit-deutschland.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Deutsche Bundesbank","source_organisation_2_short":"German Bundesbank","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/en\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/bundesbank.png\" alt=\" German Bundesbank\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.bundesbank.de/dynamic/action/de/statistiken/zeitreihen-datenbanken/zeitreihen-datenbank/759778/759778?listId=www_v27_web011_21a","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"8.2.c Government debt","history_target_1":"Ratio of government debt to GDP must not exceed 60&nbsp;%, to be continued up to 2030","data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":"Percentage share in gross domestic product at current prices","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Government debt","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-3-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.3.a","indicator_display":"8.3","indicator_sort_order":"8-3-a","permalink":"/8-3-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am nominalen Bruttoinlandsprodukt (das hei\u00dft in jeweiligen Preisen). Dieser Anteil wird auch als Investitionsquote bezeichnet.","dns_indicator_intention":"Die zuk\u00fcnftige wirtschaftliche Leistungskraft und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft h\u00e4ngen entscheidend von den Investitionen der Unternehmen und des Staates ab. Daher ist das Ziel der Bundesregierung eine angemessene Entwicklung des Anteils der Bruttoanlageinvestitionen am Bruttoinlandsprodukt (BIP).<br><br>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","section":"Wirtschaftliche Zukunftsvorsorge","postulate":"Gute Investitionsbedingungen schaffen \u2013 Wohlstand dauerhaft erhalten","target_id":"8.3.1","previous":"8-2-c","next":"8-4-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Wert der Bruttoanlageinvestitionen wird vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die Bruttoanlageinvestitionen umfassen den Zugang (also den Erwerb abz\u00fcglich der Ver\u00e4u\u00dferungen ohne Ber\u00fccksichtigung von Abschreibungen) von Anlageg\u00fctern durch gebietsans\u00e4ssige Wirtschaftseinheiten. Anlageg\u00fcter sind produzierte Verm\u00f6gensg\u00fcter, die im Produktionsprozess wiederholt oder kontinuierlich l\u00e4nger als ein Jahr eingesetzt werden sollen. Hierzu z\u00e4hlen Bauten, Ausr\u00fcstungen (Maschinen, Fahrzeuge, Ger\u00e4te), milit\u00e4rische Waffensysteme und sonstige Anlagen (geistiges Eigentum wie Investitionen in Forschung und Entwicklung, Software und Datenbanken, Urheberrechte und Suchbohrungen sowie Nutztiere und Nutzpflanzungen). Eingeschlossen sind auch wesentliche Verbesserungen an vorhandenem Anlageverm\u00f6gen. Die Bruttoanlageinvestitionen werden im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR) ermittelt, deren Erstellung harmonisierten europ\u00e4ischen Regeln folgt und auf allen verf\u00fcgbaren, relevanten Datenquellen basiert. Im Rahmen der Generalrevision 2019 wurden die gesamten Berechnungen der VGR grundlegend \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgestellt. Im Ergebnis ist das nominale BIP nach der Generalrevision 2019 im Durchschnitt etwas niedriger. Das konjunkturelle Gesamtbild ist aber weitgehend unver\u00e4ndert geblieben.<br><br>Im Jahr 2019 lag der Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am BIP bei 21,7&nbsp;% und damit um 3,2 Prozentpunkte unterhalb des Ausgangswertes von 1991 f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet sowie 1,4 Prozentpunkte niedriger als im Jahr 2000. Der Indikator hat sich kurz- und mittelfristig betrachtet in die richtige Richtung entwickelt; seit dem Jahr 2015 (20,0&nbsp;%) ist ein leichter Anstieg zu verzeichnen (2019: 21,7&nbsp;%). Preisbereinigt l\u00e4ge der Anteil 2019 bei 21,2&nbsp;%. Die Investitionsquote in Deutschland lag im Schnitt der Jahre 2009-2018 mit 20,1&nbsp;% unter der Investitionsquote f\u00fcr den gesamten OECD-Raum (21,0&nbsp;%). Der Abstand ist dabei geringer als noch im Zeitraum zwischen 1999 und 2008 (\u20132,1 Prozentpunkte).<br><br>Der Blick auf die Zeitreihe offenbart eine wellenf\u00f6rmige Entwicklung der Investitionsquote mit R\u00fcckg\u00e4ngen zu Beginn des Jahrtausends und, nach einer leichten Erholung, nochmals im Jahr 2009 infolge der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise 2008/2009. Bis 2011 erholte sich die Investitionst\u00e4tigkeit und die Bruttoanlageinvestitionen \u00fcbertrafen wieder das Niveau des Vorkrisenjahres. In den Jahren 2014 bis 2019 stiegen die Bruttoanlageinvestitionen kr\u00e4ftig um insgesamt 27,5&nbsp;% und erreichten ein Niveau von 774 Milliarden Euro. Da der Anstieg des nominalen BIP im selben Zeitraum etwas geringer ausfiel (17,8&nbsp;%), erh\u00f6hte sich die Investitionsquote leicht von 20,0&nbsp;% auf 21,7&nbsp;%.<br><br>Bei den Bauinvestitionen weist der Bereich der Wohnbauten seit dem Jahr 2010 ein kr\u00e4ftiges nominales Wachstum auf (+69,4&nbsp;%), w\u00e4hrend die Investitionen im Bereich der Nichtwohnbauten (sowohl im Hoch- als auch im Tiefbau) im selben Zeitraum weniger stark anstiegen (+41,2&nbsp;%) und in den Jahren 2012 und 2015 sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig waren. Die Ausr\u00fcstungsinvestitionen in jeweiligen Preisen erh\u00f6hten sich zuletzt um 4,9&nbsp;% (2018) und 1,9&nbsp;% (2019) zum Vorjahr. Die st\u00e4rksten Zuw\u00e4chse verzeichneten seit 1991 die Investitionen in Forschung und Entwicklung sowie in Software und Datenbanken. Zwischen 1991 und 2019 hat sich ihr Volumen mehr als verdreifacht.<br><br>Die Investitionst\u00e4tigkeit hat sich im Zeitraum von 1991 bis 2018 stark vom Produzierenden Gewerbe hin zu den Dienstleistungsbereichen verlagert. W\u00e4hrend 1991 noch 30,4&nbsp;% der neuen Anlageinvestitionen von Unternehmen des Produzierenden Gewerbes get\u00e4tigt wurden, waren es 2019 nur noch 23,5&nbsp;%. Im Jahr 2019 entfielen auf die Dienstleistungsbereiche hingegen 75,2&nbsp;% der Anlageinvestitionen; 1991 waren es noch 67,9&nbsp;%. Der gr\u00f6\u00dfte investierende Bereich war das Grundst\u00fccks- und Wohnungswesen. Auf diesen entfielen im Jahr 2019 allein 31,6&nbsp;% der gesamten neuen Anlagen. Dem Staatssektor, dessen Investitionst\u00e4tigkeiten sich auf verschiedene Wirtschaftszweige verteilen, wurden im Jahr 2019&nbsp;11,4&nbsp;% der gesamtwirtschaftlichen Bruttoanlageinvestitionen zugerechnet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\" Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen - Fachserie 18, Reihe 1.4","source_url_1b":"https://www.statistik-bw.de/VGRdL/tbls/tab.jsp?tbl=tab07","source_url_text_1b":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.3 Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","history_target_1":"Angemessene Entwicklung des Anteils, Beibehaltung bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Leicht bew\u00f6lkt","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Blitz","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) germany (total)"],"data_footnote":"2019 und 2020 vorl\u00e4ufige Daten.","computation_units":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt, in jeweiligen Preisen, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Bruttoanlageinvestitionen","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-05-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/9adcbe996b6704fd266faa1f19d6cd020df21324","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Gross fixed capital formation in relation to GDP","dns_indicator_definition":"The indicator shows the share of gross fixed capital formation relative to nominal gross domestic product (which means at current prices). This share is also referred to as the investment ratio.","dns_indicator_intention":"Future investments made by both the private and public sectors are decisive in creating a strong and competitive economy. For this reason, the goal of the Federal Government is to promote appropriate development of the share of gross fixed capital formation in gross domestic product (GDP).","indicator_name":"Gross fixed capital formation in relation to GDP","section":"Provision for future economic stability","postulate":"Creating favourable investment conditions \u2013 Securing long-term prosperity","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The level of gross fixed capital formation is determined by the Federal Statistical Office. It includes additions (that is, acquisitions less disposals without taking into account consumption of fixed capital) of fixed assets by resident economic units. Fixed assets are produced assets that are designed for repeated or continuous use in production processes for longer than a year. These include buildings and structures (dwellings, other buildings and structures), machinery and equipment (machinery, vehicles, tools), weapons systems and other assets (intellectual property such as investments in research and development, computer software and databases, entertainment, literary or artistic originals, mineral exploration and evaluation as well as animal resources and tree, crop and plant resources). Also included are improvements on existing stocks of fixed assets that lead to a significant increase in the value of an asset and/or prolong its useful life.<br><br><br><br>Gross fixed capital formation is determined as part of national accounts, which are compiled in accordance with harmonised European rules and based on all available, relevant data sources.<br><br><br><br>In 2017, the share of gross fixed capital formation in GDP was 20.3&nbsp;% and was thus 4.5 percentage points below the initial value in 1991 for the entire federal territory as well as 2.7&nbsp;% percentage points lower than in 2000. The indicator has moved into the desired direction both in the short and medium term; however, it has been largely stagnating since 2002. The share would be almost unchanged (19.5&nbsp;%) on a price-adjusted basis compared with 2010. The investment ratio in Germany was an annual average of 19.9&nbsp;% between 2007 and 2016, which was below the investment ratio for the entire OECD region (20.9&nbsp;%). The difference has been considerably smaller since 2010 than in the period between 2003 and 2008 (\u2013 2.9 percentage points).<br><br><br><br>Looking at the time series reveals a wavelike trend in the investment ratio that is marked by declines at the start of the millennium and, following a slight recovery, again in 2009 after the financial market and economic crisis of 2008/2009. Up to 2011, investment activity recovered, and gross fixed capital formation once again exceeded the level of the pre-crisis year. Between 2014 and 2017, gross fixed capital formation grew strongly by 13.3&nbsp;% in total and reached a level of 666 billion euros. Since the increase in nominal GDP in the same period was slightly lower (11.5&nbsp;%), the investment ratio increased slightly from 20.0 to 20.3&nbsp;% and reached the level of 2008 and 2011.<br><br><br><br>With regard to gross fixed capital formation in construction, the dwellings sector has recorded strong nominal growth (+48.8&nbsp;%) since 2010, while the growth of gross fixed capital formation in other buildings and structures (both in building construction and underground construction) in the same period was less pronounced (+23.5&nbsp;%) and even slightly declined in 2012 and 2015. Gross fixed capital formation in machinery and equipment at current prices increased most recently by 2.6&nbsp;% (2016) and 4.2&nbsp;% (2017) compared to the previous year and \u2013 despite the sharp decline in 2009 (\u2013 22.0&nbsp;%) \u2013 surpassed the pre-crisis level of 2008. The strongest growth since 1991 was recorded for gross fixed capital formation in research and development as well as in computer software and databases. Between 1991 and 2017 its volume almost tripled.<br><br><br><br>The period from 1991 to 2017 witnessed a strong shift in investment activity from industry to the service sector. In 1991, 30.9&nbsp;% of new fixed capital formation was still being made by enterprises of the industry sector. By 2017, this figure had fallen to just 23.7&nbsp;%. In 2017, 74.9&nbsp;% of fixed capital formation was made in the service branches. In 1991, this figure was still 67.5&nbsp;%. The largest single investment area was that of real estate activities. In 2017 alone, this sector accounted for 31.2&nbsp;% of all new fixed assets. The general government sector, whose investment activities are spread across various sectors of the economy, accounted for 11.0&nbsp;% of gross fixed capital formation in 2017.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"VGR der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/vwgdl.png\" alt=\" Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":null,"source_url_1b":"https://www.statistik-bw.de/VGRdL/tbls/tab.jsp?tbl=tab07","source_url_text_1b":null,"history_indicator_1":"8.3 Gross fixed capital formation in relation to GDP","history_target_1":"Appropriate development of the ratio, to be continued up to 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"2019 provisional data","computation_units":"Percentage share in gross domestic product at current prices","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Gross fixed capital formation","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-4-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.4.a","indicator_display":"8.4","indicator_sort_order":"8-4-a","permalink":"/8-4-a/","sdg_indicator":"8.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohner","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt das preisbereinigte Bruttoinlandsprodukt (BIP) je Einwohnerin bzw. Einwohner in Deutschland auf Basis des Jahres 2015. Das BIP misst den Wert der im Inland erwirtschafteten Leistung; als Einwohnerinnen und Einwohner gelten dabei alle Personen, die in Deutschland ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben.","dns_indicator_intention":"Zwischen der Entwicklung des Bruttoinlandprodukts und den anderen Indikatoren der Nachhaltigkeitsstrategie gibt es vielf\u00e4ltige Beziehungen. So spielen soziale Faktoren wie die Bev\u00f6lkerungsstruktur, das Arbeitskr\u00e4fteangebot, das Bildungssystem sowie der soziale Zusammenhalt in der Gesellschaft eine wichtige Rolle f\u00fcr die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Das BIP gilt als wichtiger Indikator f\u00fcr Konjunktur und Wachstum einer Volkswirtschaft, folglich ist das Ziel ein stetiges und angemessenes Wachstum.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohner","section":"Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit","postulate":"Wirtschaftsleistung umwelt- und sozialvertr\u00e4glich steigern","target_id":"8.4.1","previous":"8-3-a","next":"8-5-ab","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Das BIP ist Ausdruck der gesamten im Inland entstandenen Wirtschaftsleistung einer Berichtsperiode. Dabei werden vor allem auf M\u00e4rkten gehandelte sowie staatliche Waren und Dienstleistungen betrachtet. Das BIP wird viertelj\u00e4hrlich und j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt nach international harmonisierten Regeln und Standards, wie dem Europ\u00e4ischen System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG), ermittelt. Aufgrund der fr\u00fchen Rechentermine stehen viele notwendige Basisdaten nicht rechtzeitig zum ersten Ver\u00f6ffentlichungstermin zur Verf\u00fcgung. Stattdessen beruht die Erstver\u00f6ffentlichung noch zu einem erheblichen Teil auf Indikatoren und Sch\u00e4tzungen. Fehlende Angaben werden zun\u00e4chst (hinzu-)gesch\u00e4tzt oder fortgeschrieben. Die Datenbasis wird sp\u00e4ter durch zus\u00e4tzliche Statistiken verbessert, die sukzessive in die Berechnungen eingehen. Erst nach rund vier Jahren liegen nahezu alle notwendigen Basisstatistiken vor und die Daten gelten als \u201eendg\u00fcltig\u201c.<br><br>Das BIP ist eine zentrale Gr\u00f6\u00dfe der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (VGR). Die VGR sind die Zusammenfassung mehrerer Rechnungen, die das wirtschaftliche Geschehen einer Periode darstellen. Die Ergebnisse werden in Form eines geschlossenen Kontensystems ermittelt und in Tabellen dargestellt. Die Berechnungen der VGR wurden zuletzt im Rahmen ihrer Generalrevision 2019 turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015 umgestellt. F\u00fcr das reale Bruttoinlandsprodukt insgesamt ergaben sich dadurch neue Ver\u00e4nderungsraten. Das konjunkturelle Gesamtbild hat sich durch die Revision aber nicht ge\u00e4ndert.<br><br>Das BIP ist nicht daf\u00fcr konzipiert, die Gesamtheit aller gesellschaftlichen Aspekte der Wohlfahrtsmessung abzubilden. Um dar\u00fcber hinaus auch diese zu erfassen, bedarf es weiterer Indikatoren, die speziell f\u00fcr diese Zwecke konstruiert sind. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem die Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen, die die Wechselbeziehungen zwischen Wirtschaft und Umwelt darstellen, oder Indikatoren wie unentgeltliche Arbeit in privaten Haushalten. Auch die Verteilung von Einkommen (und Verm\u00f6gen) auf unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsgruppen wird vom BIP nicht abgebildet.<br><br>Die Ver\u00e4nderung von Bestandsgr\u00f6\u00dfen wird beim BIP nicht erfasst \u2013 mit Ausnahme des Kapitalstocks durch die Berechnung von Investitionen und Abschreibungen. Zentrale wirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfen wie Best\u00e4nde und Qualit\u00e4ten des Humankapitals (etwa Bildung, Gesundheit), des Sozialkapitals (etwa Sicherheit, Integration) und des Naturkapitals (etwa Ressourcen, \u00d6kosysteme) bleiben ausgeblendet. Aussagen, ob das BIP und sein Wachstum zur Kapitalerhaltung in einem umfassenden Sinn gedient haben, sind somit nicht m\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen anhand des BIP keine Aussagen zur Nachhaltigkeit des wirtschaftlichen Wachstums getroffen werden.<br><br>Basis f\u00fcr die Berechnung des BIP je Einwohnerin und Einwohner sind die auf den Zensus 2011 zur\u00fcckgerechneten und fortgeschriebenen durchschnittlichen Bev\u00f6lkerungszahlen des Statistischen Bundesamtes.<br><br>Zwischen 1991 und 2019 hat sich das BIP je Einwohnerin und Einwohner preisbereinigt um insgesamt 40,2&nbsp;% erh\u00f6ht. Nach einem kr\u00e4ftigen Wachstum von durchschnittlich 2,8&nbsp;% im Zeitraum 2005 bis 2008 gegen\u00fcber dem jeweiligen Vorjahr ist das BIP je Einwohnerin und Einwohner im Jahr 2009 in Folge der weltweiten Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise gegen\u00fcber dem Vorjahr um 5,4&nbsp;% gesunken. Danach erholte sich die wirtschaftliche Leistung wieder und das BIP \u00fcberstieg 2011 wieder das Niveau von 2008. Wird die Entwicklung von durchschnittlich 1,2&nbsp;% der letzten f\u00fcnf Jahre betrachtet, so hat sich der Indikator in eine positive Richtung entwickelt. Im Jahr 2019 lag der Wert bei etwa 39&nbsp;000 Euro je Einwohnerin und Einwohner.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\" Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen - Fachserie 18, Reihe 1.4","source_url_1b":"https://www.statistik-bw.de/VGRdL/","source_url_text_1b":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.4 Bruttoinlandsprodukt je Einwohner","history_target_1":"Stetiges und angemessenes Wirtschaftswachstum","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) germany (total)"],"data_footnote":"Vorjahrespreise verkettet, Referenzjahr 2015.","computation_units":"preisbereinigt, in 1&nbsp;000 Euro","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/f3facac96399f0b26b2648ad80dfe51ccc79fb29","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Gross domestic product per capita","dns_indicator_definition":"The indicator shows the price-adjusted gross domestic product (GDP) per capita (inhabitant) in Germany based on the year 2010. GDP measures the value of all goods and services produced domestically; inhabitants are all those people whose permanent residence is in Germany.","dns_indicator_intention":"Changes in GDP are related in a variety of ways to other indicators included within the National Sustainability Strategy. Social factors such as the population structure, the labour supply, the educational system and social cohesion play an important role in society with regard to international economic competitiveness. GDP is an important indicator of a nation\u2019s economic strength and growth. Consequently, the goal is to achieve continuous and appropriate levels of growth.","indicator_name":"Gross domestic product per capita","section":"Economic output","postulate":"Combining greater economic output with environmental and social responsibility","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>GDP expresses the total economic output produced within the country in a reference period. The focus in this context is primarily on goods and services that are traded on markets as well as on public goods and services. GDP is determined quarterly and annually by the Federal Statistical Office in accordance with rules that are harmonised throughout Europe. Due to the early calculation dates, many of the necessary basic data are not available in time for the first release date. Instead, the first release is still largely based on indicators and estimates. Missing information is initially estimated or carried forward. The data basis is subsequently improved with additional statistics, which are successively incorporated into the calculations. Only after around four years are all basic statistics available, and the data are then classified as \u201cfinal\u201d.<br><br><br><br>GDP and other standard aggregates of the European System of National and Regional Accounts represent an important part of the material wealth, namely, income generated primarily in the market and its use. However, GDP is not suitable for use as a welfare indicator, because an assessment of material wealth is not sufficient to achieve a comprehensive calculation of well-being and quality of life. This requires additional indicators, for example, to cover unpaid work in households, which is not included in the calculation of GDP. Also, the distribution of income (and assets) among different population groups is not shown by GDP.<br><br><br><br>The GDP is also a pure flow parameter that generally refers to the period of a quarter or a year. The change of stock variables is not recorded \u2013 with the exception of the capital stock through the calculation of fixed capital formation and consumption of fixed capital. Key economic variables such as stocks and qualities of human capital (such as education, health), of social capital (such as security, integration) and of natural capital (such as resources, ecosystems) are excluded. Statements as to whether GDP and its growth have led to capital preservation in a broad sense are therefore not possible. Consequently, on the basis of GDP, no statements regarding the sustainability of the economic growth can be made.<br><br><br><br>The GDP per capita is calculated on the basis of the average population figures of the Federal Statistical Office, which are recalculated and rolled forward according to the 2011 Census.<br><br><br><br>Between 1991 and 2017, the price-adjusted gross domestic product per capita increased by a total 39.2&nbsp;%. Following a strong year-on-year GDP growth averaging a 2.9&nbsp;% annual increase over the period 2005 to 2008, GDP per capita fell by 5.3&nbsp;% in 2009 on the previous year as a result of the global financial market and economic crisis. Economic output then recovered and in 2011 GDP exceeded the 2008 level. If one considers the average development of 1.5&nbsp;% over the last five years, the indicator has developed in a positive direction. In 2017, the figure was just under 35,500 euros per capita.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"VGR der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/vwgdl.png\" alt=\" Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Service/Bibliothek/_publikationen-fachserienliste-18.html?nn=206136","source_url_text_1":null,"source_url_1b":"https://www.statistik-bw.de/VGRdL/","source_url_text_1b":null,"history_indicator_1":"8.4 Gross domestic product per capita","history_target_1":"Continued and appropriate economic growth","data_keywords":null,"data_footnote":"2019 provisional data. Previous year's prices chain-linked, reference year 2015","computation_units":"Price-adjusted, thousands of euros","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Gross domestic product per capita","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-5-ab":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter zwischen 20 und 64 Jahren (8.5.a) und im Alter zwischen 60 und 64 Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbst\u00e4tigenquote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030 auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030 die Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4-a","next":"8-6-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die EU-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde Eurostat zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen ab 15 Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfender Familienangeh\u00f6riger t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren.<br><br>Weiterhin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass seit dem Berichtsjahr 2005 f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigenquoten Jahresdurchschnittsergebnisse verwendet werden. In den Jahren davor basierten die Berechnungen auf einer festen Berichtswoche pro Jahr. Ab 2011 erfolgten eine Neugestaltung der Fragef\u00fchrung zur besseren Erfassung der Erwerbst\u00e4tigkeit sowie die Anpassung des Hochrechnungsfaktors anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Auswahlgrundlage der Stichprobe wurde ab Berichtsjahr 2016 auf Basis des Zensus 2011 aktualisiert.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000 um 11,9 Prozentpunkte auf 80,6&nbsp;% im Jahr 2019, sodass der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030 bereits jetzt erreicht ist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000 um 42,2 Prozentpunkte auf 61,8&nbsp;% im Jahr 2019 zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 39,4 Prozentpunkte auf 66,6&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast auf 57,1&nbsp;%. Damit wurde der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% bei \u00c4lteren ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist erreicht.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000 in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 8,1 Prozentpunkte auf 84,6&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,9 Prozentpunkte auf 76,6&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000 waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2019 lagen die Anteile bei 52,9&nbsp;% in Vollzeit und 47,1&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% (2000) auf 90,5&nbsp;% (2019).<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigen sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Quote von 2000 bis 2019 um 2,5 Prozentpunkte auf 67,3&nbsp;%. Das gegen\u00fcber den 25- bis 59-J\u00e4hrigen niedrigere Niveau h\u00e4ngt auch mit den durchschnittlichen Ausbildungszeiten in Schule und Universit\u00e4t zusammen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt. Bei den 25- bis 59-J\u00e4hrigen ist hingegen ein Anstieg der Erwerbst\u00e4tigenquote auf 84,8&nbsp;% (+8,6 Prozentpunkte im Vergleich zu 2000) bis zum Jahr 2019 zu beobachten.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistisches Bundesamt","source_organisation_1_short":"Statistisches Bundesamt (Destatis)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/destatis.png\" alt=\" Statistisches Bundesamt (Destatis)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Erwerbstaetigkeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"Erwerbst\u00e4tigkeit","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?lang=en&dataset=lfsa_pganws","source_url_text_2":"Bev\u00f6lkerung","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.5.a Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20 bis 64 Jahre)","history_target_1":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Sonne","history_year_b_1":"2018","history_status_year_b_1":"Sonne","history_year_c_1":"2017","history_status_year_c_1":"Sonne","history_year_d_1":"2016","history_status_year_d_1":"Sonne","history_year_e_1":"2015","history_status_year_e_1":"Sonne","history_year_f_1":"2014","history_status_year_f_1":"Sonne","history_year_g_1":"2013","history_status_year_g_1":"Sonne","history_active_2":true,"history_indicator_2":"8.5.b Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60 bis 64 Jahre)","history_target_2":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","history_year_a_2":"2019","history_status_year_a_2":"Sonne","history_year_b_2":"2018","history_status_year_b_2":"Sonne","history_year_c_2":"2017","history_status_year_c_2":"Sonne","history_year_d_2":"2016","history_status_year_d_2":"Sonne","history_year_e_2":"2015","history_status_year_e_2":"Sonne","history_year_f_2":"2014","history_status_year_f_2":"Sonne","history_year_g_2":"2013","history_status_year_g_2":"Sonne","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","a) total","female","male","20 - 64 years","60 - 64 years","a) germany (total)"],"data_footnote":null,"computation_units":"Anteile der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung gleichen Alters, in&nbsp;%","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/b5d7fb8d852a1b94dc3a5631914433e1c63822b2","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) Insgesamt (20-64 Jahre)\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) \u00c4ltere (60-64 Jahre)\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung betr\u00e4gt die Abweichung vom Zielwert weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Employment rate","dns_indicator_definition":"The indicators specify the proportion of persons in employment aged between 20 and 64 years (8.5.a) and aged between 60 and 64 years (8.5.b), measured in each case as a share of the total population of the same age group.","dns_indicator_intention":"Due to demographic changes, there could be a shortage of professionals in Germany in the long run. At the same time, the social security system is threatened by an increasing shortage of funds. The available labour force potential must therefore be more effectively utilised in the future. The employment rate, that is, the share of persons in employment in the working-age population (20 to 64 years of age) should be increased to 78&nbsp;% by 2030. In addition, the goal of the Federal Government is to achieve an employment rate of 60&nbsp;% among older people (60 to 64 years of age) by 2030.","indicator_name":"Employment rate","section":"Employment","postulate":"Boosting employment levels","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The data source for the indicators is the EU labour force survey, which is integrated into the microcensus in Germany. The labour force survey is conducted by the Federal Statistical Office on an infra-annual basis. The European statistical office Eurostat summarises the data to form quarterly results and then consolidates them to create annual average values. It covers the population living in private households, but does not include people living in collective accommodation. The economically active population covered by the labour force survey consists of persons aged 15 and over who performed an activity for remuneration for at least one hour during the reference week or who worked as unpaid family workers. Also included are persons who temporarily did not work because they were absent, for example due to holidays or illness.<br><br><br><br>Since reference year 2005, annual averages have been used for the employment rates. In previous years, the calculations were based on a fixed reference week per year. From 2011 onwards, the questionnaire was revised in order to improve the mapping of employment, and the extrapolation factor was adjusted using the population estimate based on the 2011 Census. Starting with reference year 2016, the sampling frame was updated on the basis of the 2011 Census. Due to the methodological changes, comparing the results over time is only possible to a limited extent.<br><br><br><br>The total employment rate (20 to 64-year-olds) rose by 10.5 percentage points from 68.7&nbsp;% in 2000 to 79.2&nbsp;% in 2017. Thus, the target value of 78.0&nbsp;% for 2030 has already been achieved.<br><br><br><br>The employment rate among the older age groups (60 to 64-year-olds) rose by 38.8 percentage points from 19.6&nbsp;% in 2000 to 58.4&nbsp;% in 2017. The rate for men in this age group more than doubled by 36.5 percentage points to 63.7&nbsp;%. The rate for women even quadrupled in value by 41.2 percentage points to 53.3&nbsp;%. If the average annual trend continues, the goal of reaching 60&nbsp;% in 2030 will be achieved.<br><br><br><br>The total employment rates of women and men have developed in the same direction since 2000, but to different degrees. The rate for men aged 20 to 64 in the period under review rose by 6.6 percentage points to 83.1&nbsp;%, whereas in the case of women it rose by 14.5 percentage points to 75.2&nbsp;%, that is, much more strongly albeit from a lower level. In evaluating the increase in the employment rate of women, it must be taken into consideration that this was accompanied by a clear increase in part-time employment (+2.8 million), while the number of women in full-time employment increased by just 0.45 million.<br><br><br><br>If the employment rate is broken down into age groups, different trends can be identified. Among 20 to 24-year-olds, the rate fell by 0.2 percentage points to 64.6&nbsp;% between 2000 and 2017. The lower level compared to 25 to 59-year-olds is also related to the average duration of education at school and university, which postpones entry into working life. Among 25 to 59-year-olds, however, an increase of the employment rate to 83.6&nbsp;% in 2017 (+7.4 percentage points compared with 2000) can be observed.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Federal Statistical Office (Destatis)","source_organisation_1_short":"Federal Statistical Office","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/destatis.png\" alt=\" Federal Statistical Office\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Erwerbstaetigkeit/_inhalt.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Eurostat","source_organisation_2_short":"Eurostat","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/eurostat.png\" alt=\" Eurostat\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"http://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?lang=en&dataset=lfsa_pganws","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"8.5.a Employment rate, total (20-64 years)","history_target_1":"Increase the rate to 78&nbsp;% by 2030","history_indicator_2":"8.5.b Employment rate, elders (60-64 years)","history_target_2":"Increase the rate to 60% by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"The employment rate of the 60- to 64- year olds is basically calculable, however no data are available jet.","computation_units":"Percentage shares of persons in employment in the population of the same age","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Employment rate","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>a) total (20 to 64- year-olds)\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>b) older people (60 to 64-year-olds)\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"If the trend continues, the target value will be met or the difference between the target value and the current value will be less than 5&nbsp;%\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2019 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"8-6-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"8","indicator":"8.6.a","indicator_display":"8.6","indicator_sort_order":"8-6-a","permalink":"/8-6-a/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Mitglieder des B\u00fcndnisses f\u00fcr nachhaltige Textilien (Textilb\u00fcndnis). Dem Textilb\u00fcndnis geh\u00f6ren ordentliche, beratende und assoziierte Mitglieder an. Ordentliche Mitglieder werden weiter in die sogenannten Akteursgruppen Wirtschaft (Unternehmen sowie Initiativen und Verb\u00e4nde), Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen, Standardorganisationen sowie Bundesregierung unterschieden. Eine Standardorganisation ist eine Organisation, die nicht-kommerzielle Standards f\u00fcr nachhaltige Textilien anbietet oder entwickelt. Die Mitgliedschaft im Textilb\u00fcndnis ist freiwillig und erfolgt durch Eintritt.","dns_indicator_intention":"Die Multi-Stakeholder-Initiative \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien\u201c wurde 2014 gegr\u00fcndet. Das Textilb\u00fcndnis strebt an, die sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern zu verbessern. Daher soll die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses bis 2030 signifikant gesteigert werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","section":"Globale Lieferketten","postulate":"Menschenw\u00fcrdige Arbeit weltweit erm\u00f6glichen","target_id":"8.6.1","previous":"8-5-ab","next":"9-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator bildet die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses ab. Als Multi-Stakeholder-Initiative geh\u00f6ren dem Textilb\u00fcndnis nicht nur Unternehmen an. Aufbauend auf gemeinsam definierten B\u00fcndniszielen verpflichtete sich jedes Unternehmen mit seinem Beitritt zum Textilb\u00fcndnis dazu, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine kontinuierliche Verbesserung der Bedingungen und Verfolgung der sozialen und \u00f6kologischen B\u00fcndnisziele in ihrer gesamten Lieferkette umzusetzen. Hierf\u00fcr erarbeiten alle Mitglieder verpflichtend seit dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich individuelle Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne (Roadmaps). Anschlie\u00dfend erfolgt eine Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung dieser Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne durch einen externen Dienstleister.<br><br>In seinem Gr\u00fcndungsjahr 2014 sind dem Textilb\u00fcndnis 59 Mitglieder beigetreten. Bis Ende 2016 hat sich die Anzahl der Mitglieder mit einem H\u00f6chststand von 188 Mitgliedern mehr als verdreifacht. Jedoch gab es seit der verpflichtenden Erstellung von Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen sowohl Ausschl\u00fcsse als auch mehrere Austritte aus dem Textilb\u00fcndnis. So wurden einerseits Mitglieder ausgeschlossen, die ihren Berichtspflichten nicht nachgekommen sind. Andererseits sind Mitglieder mit Verweis auf den Aufwand oder unzureichende Relevanz ausgetreten, sodass sich die Anzahl der Mitglieder Ende Dezember 2019 auf insgesamt 124 belief. Von den urspr\u00fcnglichen Gr\u00fcndungsmitgliedern (Zeitraum Oktober bis November 2014) waren bis Ende Dezember 2019 noch 30 Mitglied im Textilb\u00fcndnis. Im Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre hat sich die Anzahl der Mitglieder in eine negative Richtung entwickelt.<br><br>Ende Dezember 2019 waren 75 der 124 Mitglieder (60&nbsp;%) als Unternehmen klassifziert, wobei acht ihren Hauptsitz nicht in Deutschland hatten. Ist ein Unternehmen Mitglied im Textilb\u00fcndnis, bedeutet dies jedoch nicht, dass es schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Bereich Textilien und / oder Bekleidung wirtschaftlich aktiv ist. Etwa 70&nbsp;% der Mitgliedsunternehmen waren gem\u00e4\u00df dem statistischen Unternehmensregister des Statistischen Bundesamtes im Jahr 2019 haupts\u00e4chlich im Bereich Herstellung, Einzel- oder Gro\u00dfhandel von Textilien bzw. Bekleidung t\u00e4tig. Diese erwirtschafteten 2019 einen Umsatz von 17,4 Milliarden Euro. Insgesamt betrug 2018 laut den Handelsstatistiken des Statistischen Bundesamtes der Gesamtumsatz des Einzelhandels 579,6 Milliarden Euro und der Gesamtumsatz des Gro\u00dfhandels 1&nbsp;325,6 Milliarden Euro. Davon wurden durch Unternehmen, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem Einzel- oder Gro\u00dfhandel zugeordnet waren, etwa 4,8&nbsp;% mit den Waren Bekleidung, Textilien sowie Vorh\u00e4nge und Gardinen (ohne Schuhe, Lederwaren und Teppiche) erwirtschaftet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH","source_organisation_1_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/giz.png\" alt=\" Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.textilbuendnis.com/","source_url_text_1":"Textilb\u00fcndnis","history_active_1":true,"history_indicator_1":"8.6 Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","history_target_1":"Signifikante Steigerung bis 2030","history_year_a_1":"2019","history_status_year_a_1":"Leicht bew\u00f6lkt","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["partnership for sustainable textiles"],"data_footnote":"Q. = Quartal","computation_units":"Anzahl der Mitglieder","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien","graph_type":"bar","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/c20a60951b3104b8d3a4450470197a53182e1c5a","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel voraussichtlich um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und aktuellem Wert verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung des Bezugsjahres 2019 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Number of members of the Textiles Partnership","dns_indicator_definition":"The indicator shows the number of members of the Partnership for Sustainable Textiles (Textiles Partnership).","dns_indicator_intention":"The multi-stakeholder initiative \u201cPartnership for Sustainable Textiles\u201d was founded in 2014. The Textiles Partnership aims to improve the underlying social, ecological and economic conditions in the producer countries. To this end, the number of members of the Textiles Partnership who demonstrably introduce and report on measures to improve the conditions and adherence to social and ecological partnership standards all along their supply chain is to be significantly increased.","indicator_name":"Number of members of the Textiles Partnership","section":"Global supply chains","postulate":"Enabling decent work worldwide","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>The indicator shows the number of members of the Textiles Partnership. As a multi-stakeholder initiative, the Textiles Partnership consists of members from the following stakeholder groups: businesses, associations, unions, non-governmental organisations, standard organisations 1 and the Federal Government. Building on collectively defined partnership standards, each member commits to implementing measures to continuously improve conditions and meet social and environmental partnership standards throughout its supply chain when joining the Textiles Partnership. To this end, all members are to develop annually individual action plans (roadmaps). Subsequently, an independent body will carry out a plausibility check (logical comparison) on the roadmaps. Since 2017 the drafting of the action plans has been mandatory, as has been their public accessibility since 2018. It is also planned to make the publication of relevant progress reports mandatory as from 2019.<br><br><br><br>In its founding year 2014, 59 members joined the Textiles Partnership. By the end of 2016, the number of members had more than tripled to a high of 188. However, there have been both exclusions and several withdrawals from the Textiles Partnership since the drafting of action plans became mandatory. Members who did not fulfil their reporting obligations were excluded. On the other hand, members withdrew , giving as a reason the amount of effort required or insufficient relevance, so that the number of members at the end of September 2018 totalled 130. Of the original founding members (period from October to November 2014), 34 were still members of the Textiles Partnership by the end of September 2018. The number of members has developed positively on an average of the last four years.<br><br><br><br>At the end of September 2018, 82 of the members were classified in the businesses stakeholder group, although one member was a so-called associate member without a subsidiary in Germany. According to a special evaluation from the Federal Statistical Office\u2019s statistical business register, in 2016, 49 of the 82 companies (59.8&nbsp;%) mainly belonged to the retail and wholesale trade sector, but not consistently to economic sectors with the main field of activity being textiles and clothing. In 2016, these recorded a turnover 2 of 31.5 billion euros in retail and 7.4 billion euros in wholesale trade. According to the trade statistics of the Federal Statistical Office, the total turnover of retailers in 2016 amounted to 537.5 billion euros and the total turnover of wholesalers to 1,164.6 billion euros. Enterprises classified under retail trade generated 10.7&nbsp;% of the turnover with clothing, textiles (excluding carpets), curtains and drapes. In wholesale trade, the share of such goods was 2.7&nbsp;%. <br><br><br><br>Another 21 enterprises in the businesses stakeholder group were classified in manufacturing, while 8 were predominantly classified in business or household-related services. According to a special evaluation from the business register of the Federal Statistical Office, these recorded a total turnover of 3.8 billion euros with goods and services. For the economic sectors mentioned above, the turnover cannot be broken down to show the percentage of textiles and clothing.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_1_short":"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.giz.de/en/html/index.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/giz.png\" alt=\" Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.textilbuendnis.com/","source_url_text_1":null,"history_indicator_1":"8.6 Number of members of the Textiles Partnership","history_target_1":"Increase the number significantly by 2030","data_keywords":null,"data_footnote":"The data refer to the fourth quarter of the year","computation_units":"Number of members","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Partnership for Sustainable Textiles","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"If the trend continues, the indicator will be presumably miss its target by at least 5&nbsp;% and at most 20&nbsp;% of the difference between the target value and the current value\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the year 2019 as reporting year from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"9-1-a":{"layout":"indicator","sdg_goal":"9","indicator":"9.1.a","indicator_display":"9.1.a","indicator_sort_order":"9-1-a","permalink":"/9-1-a/","sdg_indicator":"9.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung von Wirtschaft, Staat und Hochschulen in Relation zum Bruttoinlandsprodukt.","dns_indicator_intention":"Die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung (FuE) sind eine wichtige, wenn auch nicht die alleinige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft. Je h\u00f6her die Ausgaben sind, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine dynamischere Entwicklung der Produktivit\u00e4t, ein st\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum und eine verbesserte Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Bundesregierung wird alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um das politische Ziel zu erreichen, die privaten und \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung \u2013 eine wichtige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft \u2013 bis 2025 auf mindestens 3,5&nbsp;%<sup>1</sup> des Bruttoinlandsprodukts j\u00e4hrlich zu erh\u00f6hen.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zieljahres und -wertes von j\u00e4hrlich 3,0&nbsp;% bis 2030 auf 3,5&nbsp;% bis 2025 gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag 2017.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"8-6-a","next":"9-1-b","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Forschung und Entwicklung sind wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten und werden definiert als sch\u00f6pferische und systematische Arbeiten zur Erweiterung des Wissensstands \u2013 einschlie\u00dflich des Wissens \u00fcber die Menschheit, die Kultur und die Gesellschaft \u2013 und zur Entwicklung neuer Anwendungen auf Basis des vorhandenen Wissens. Um Forschung und Entwicklung gegen\u00fcber verwandten T\u00e4tigkeiten abzugrenzen, wird als Hauptkriterium gepr\u00fcft, ob ein nennenswertes Element von Neuheit oder Weiterentwicklung vorhanden ist.<br><br>Der Anteil der Forschungs- und Entwicklungsausgaben am Bruttoinlandsprodukt wird j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die gesamten Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung setzen sich aus den Ausgaben der Sektoren Staat (einschlie\u00dflich private Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck), Hochschulen und Wirtschaft zusammen. Die Erhebungen und Berechnungen folgen den methodischen Empfehlungen des Frascati-Handbuchs der OECD zu Statistiken \u00fcber Forschung und Entwicklung, wodurch die r\u00e4umliche Vergleichbarkeit auch international sichergestellt ist.<br><br>Im Jahr 2018 lagen die gesamten FuE-Ausgaben in Deutschland bei 104,7 Milliarden Euro. Dies entsprach einem Anteil von 3,1&nbsp;% am Bruttoinlandsprodukt. Damit lag der Wert 0,4 Prozentpunkte unterhalb des bis 2025 gesetzten Zielwertes von j\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des BIP. Das anvisierte Ziel wurde damit nicht erreicht.<br><br>Seit dem Jahr 2000 ist der Anteil der FuE-Ausgaben am Bruttoinlandsprodukt in Deutschland um 0,7 Prozentpunkte gestiegen. Dabei ist eine st\u00e4rkere Entwicklung des Indikators seit dem Jahr 2007 zu beobachten. W\u00e4hrend der Anteil zwischen dem Jahr 2000 und 2007 um durchschnittlich 0,01 Prozentpunkte pro Jahr anstieg, wuchs dieser in dem Zeitraum 2007 bis 2018 um durchschnittlich 0,06 Prozentpunkte pro Jahr.<br><br>Im internationalen Vergleich liegt Deutschland vor den USA mit 2,8&nbsp;% und der EU-28-Region mit 2,0&nbsp;%. Einige Staaten wie zum Beispiel Schweden (3,3&nbsp;%) oder Japan (3,3&nbsp;%) liegen hingegen vor Deutschland.<br><br>Im Jahr 2018 entfiel der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der FuE-Ausgaben in Deutschland mit 68,9&nbsp;% auf die Wirtschaft, 17,6&nbsp;% stammte von den Hochschulen, weitere 13,5&nbsp;% von staatlichen und privaten Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck. Das Personal in Forschung und Entwicklung umfasste dabei rund 708&nbsp;000 Vollzeit\u00e4quivalente, wobei jeweils nur der im Bereich Forschung und Entwicklung geleistete Anteil der Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt wird. Das Personal ist zu 63,7&nbsp;% der Wirtschaft, zu 20,8&nbsp;% den Hochschulen und zu 15,5&nbsp;% den staatlichen und privaten Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck zuzurechnen.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/vwgdl.png\" alt=\" Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Forschung-Entwicklung/Tabellen/fue-ausgaben-bip-zeitreihe.html","source_url_text_1":"Interne Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung sowie deren Anteil am Bruttoinlandsprodukt nach Bundesl\u00e4ndern","source_active_2":true,"source_organisation_2":"Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen","source_organisation_2_short":"Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/stftvb.png\" alt=\" Stifterverband Wissenschaftsstatistik Essen\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.stifterverband.org/arendi-zahlenwerk_2019","source_url_text_2":"Zahlenwerk 2019","history_active_1":true,"history_indicator_1":"9.1.a Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","history_target_1":"J\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des BIP bis 2025","history_year_a_1":"2018","history_status_year_a_1":"Wolke","history_year_b_1":"2017","history_status_year_b_1":"Wolke","history_year_c_1":"2016","history_status_year_c_1":"Wolke","history_year_d_1":"2015","history_status_year_d_1":"Wolke","history_year_e_1":"2014","history_status_year_e_1":"Wolke","history_year_f_1":"2013","history_status_year_f_1":"Wolke","history_year_g_1":"2012","history_status_year_g_1":"Wolke","data_show_map":true,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)"],"data_footnote":"2019 vorl\u00e4ufige Daten; Sektor Wirtschaft: Erhebung nach Bundesl\u00e4ndern nur in ungeraden Jahren, in geraden Jahren erfolgt die Aufteilung auf die Bundesl\u00e4nder prozentual nach dem jeweiligen Vorjahr.","computation_units":"Ausgaben in&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","graph_type":"line","graph_min_value":0.0,"graph_max_value":4.0,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-03-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/7819d5238282e35e7c0dc6818468205e04099e89","national_metadata_update_url_text":"2021-03-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/bf43de323a039e39a9e899cd00a3c5df4e3b1dbd","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelt sich zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20&nbsp;% verfehlt\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Bewertung der Entwicklung Deutschlands im Bezugsjahr 2018 aus dem Indikatorenbericht 2021)</span>\n  </div>\n</div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"Private and public expenditure on research and development","dns_indicator_definition":"The indicator shows the expenditure on research and development by businesses, general government and institutions of higher education in relation to gross domestic product (GDP).","dns_indicator_intention":"Expenditure on research and development (R&D) is an important, although not the only determinant of an economy\u2019s rate of innovation. The higher the expenditure, the higher the probability of more dynamic gains in productivity, the stronger economic growth and the more competitiveness is improved. The Federal Government has therefore set itself the goal of ensuring that expenditure on research and development increases to at least an annual 3.5&nbsp;% 1 of gross domestic product by 2025.","indicator_name":"Private and public expenditure on research and development","section":"Innovation","postulate":"Shaping the future with new solutions","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>Research and development are scientific activities and are defined as creative and systematic work to expand the level of knowledge \u2013 including knowledge of humankind, culture and society \u2013 and the development of new applications based on the existing knowledge. The main criterion applied to differentiate between R&D and related activities is whether the activity involves an appreciable element of newness or further development.<br><br><br><br>The share of research and development expenditure in the gross domestic product (GDP) is determined annually by the Federal Statistical Office. Overall expenditure on research and development comprises expenditure by general government (including non-profit private research institutions), institutions of higher education, and businesses. The surveys and calculations adhere to the recommended methodologies of the Frascati Manual of the OECD on statistics about research and development, which also enable international comparisons.<br><br><br><br>Overall R&D expenditure in Germany in 2016 amounted to 92.2 billion euros, equivalent to 2.9&nbsp;% of GDP. Since 2000, the proportion in Germany has increased by about 0.5 percentage points. In the 1990s it initially fell, dropping to its lowest point in 1994/95 and not surpassing the 1991 level again until 2002. The original goal envisaged for 2010 \u2013 a share of 3&nbsp;% of R&D expenditure in GDP \u2013 was at no point reached. Following a change in the target, the 2016 indicator was 0.6 percentage points below the annual target of 3.5&nbsp;% of GDP by 2025. If the development of the last five years continues, it can be assumed that the target value will not be reached.<br><br><br><br>In international comparison, Germany is ahead of the USA with 2.7&nbsp;% (2016) and the EU-28 region with just 2.0&nbsp;%. On the other hand, some countries as for example Sweden (3.3&nbsp;%) or Japan (3.1&nbsp;%) are considerably ahead of Germany.<br><br><br><br>In 2016, businesses accounted for the by far largest share of R&D expenditure in Germany at around 68&nbsp;%, with 18&nbsp;% spent by institutions of higher education and a further 14&nbsp;% by both public and private non-profit research institutions. Staff employed in R&D comprised around 658,000 full-time equivalents, a figure that includes only the share of their working hours actually spent on R&D work. Some 63&nbsp;% of the staff work in businesses, 21&nbsp;% in institutions of higher education and 16&nbsp;% in public and private non-profit research institutions.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"VGR der L\u00e4nder","source_organisation_1_short":"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/vwgdl.png\" alt=\" Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen der L\u00e4nder\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Forschung-Entwicklung/Tabellen/fue-ausgaben-bip-zeitreihe.html","source_url_text_1":null,"source_active_2":true,"source_organisation_2":"Stifterverband","source_organisation_2_short":"Stifterverband","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/english/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logosEn/stftvb.png\" alt=\" Stifterverband\" title=\"Click here to visit the homepage of the organization\" /></a>","source_url_2":"https://www.stifterverband.org/arendi-zahlenwerk_2019","source_url_text_2":null,"history_indicator_1":"9.1.a Private and public expenditure on research and development","history_target_1":"At least 3.5&nbsp;% of GDP per year by 2025","data_keywords":null,"data_footnote":"2018 in part estimated; Business enterprise sector: survey by L\u00e4nder only in odd-numbered years; in even-numbered years, the shares are distributed among the L\u00e4nder on a percentage basis according to the previous year.","computation_units":"Expenditure as a percentage of gross domestic product","copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":"Private and public expenditure on research and development","national_geographical_coverage":"Germany","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n      <a href=\"https://sustainabledevelopment-deutschland.github.io/en/status/\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"The indicator is moving in the right direction but if the trend continues, the target value will be missed by more than 20&nbsp;% in the target year\" alt=\"Weathersymbol\" />\n      </a>\n    </h3>\n  </div>\n  <div class=\"my-header-note\">\n    <span> (Evaluation of the development of Germany in the reporting year 2018 - from indicator report 2020)</span>\n  </div>\n</div>"}},"9-1-b":{"layout":"indicator","sdg_goal":"9","indicator":"9.1.b","indicator_display":"9.1.b","indicator_sort_order":"9-1-b","permalink":"/9-1-b/","sdg_indicator":null,"reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Breitbandausbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der technisch verlegten Breitbandverf\u00fcgbarkeit bei den Haushalten in Deutschland f\u00fcr Gigabitanschl\u00fcsse (\u2265 1000 Mbit/s) \u00fcber reine Glasfasernetze (FTTB/H), Kabelfernsehen (CATV) und alle leitungsgebundenen Technologien.","dns_indicator_intention":"Der fl\u00e4chendeckende Ausbau mit Gigabit-Netzen bis 2025 ist ein wesentliches Ziel der Bundesregierung. Neben der Steigerung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit sollen \u00fcber den Ausbau der Breitbandverf\u00fcgbarkeit mit Gigabit-Geschwindigkeit gleichwertige Lebensbedingungen in Deutschland erm\u00f6glicht werden. F\u00fcr die Erreichung dieser Ziele sollen neben dem vorwiegend privatwirtschaftlich erfolgenden Ausbau auch staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen den Ausbau in unwirtschaftlichen Gebieten unterst\u00fctzen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2021 hat den Datenstand 31.12.2020. Die Daten auf der DNS-Online Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im Indikatorenbericht 2021 ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Breitbandausbau","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"9-1-a","next":"10-1-a","content_and_progress":"<i> Text aus dem Indikatorenbericht 2021</i><br><br>Der Indikator erfasst die Breitbandverf\u00fcgbarkeit bei Haushalten in Deutschland f\u00fcr eine Geschwindigkeit von mindestens 1&nbsp;000 Mbit/s (1 Gigabit/s) im Downstream \u00fcber die leitungsgebundenen Technologien Glasfaser (FTTB/H) und Kabelfernsehen (CATV). Die Zahlen werden im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVI) erhoben und im Breitbandatlas des Bundes ver\u00f6ffentlicht.<br><br>Mit Stand Mitte 2020 sind Glasfaseranschl\u00fcsse (FTTB/H) mit einer Leistung von \u00fcber 1&nbsp;000 Mbit/s in 13,8&nbsp;% der Haushalte in Deutschland verf\u00fcgbar. Zwischen den Jahren 2015 bis 2020 ist die Breitbandverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr 1&nbsp;000 Mbit/s f\u00fcr FTTB/H um 7,1 Prozentpunkte gestiegen. Damit hat sich die Verf\u00fcgbarkeit mehr als verdoppelt (+105,9&nbsp;%). Im Zeitraum Ende 2018 bis Mitte 2020 hat sich der Anteil der Haushalte mit den entsprechenden Anschl\u00fcssen \u00fcber CATV von 23,7&nbsp;% auf 50,2&nbsp;% entwickelt. Dies ist ebenfalls mehr als eine Verdopplung der Verf\u00fcgbarkeit (+111,8&nbsp;%). Damit stehen Mitte 2020 gigabitf\u00e4hige Anschl\u00fcsse f\u00fcr insgesamt 55,9&nbsp;% der Haushalte zur Verf\u00fcgung.<br><br>Dabei ist eine unterschiedliche Verf\u00fcgbarkeit in der Fl\u00e4che zu erkennen. Die Breitbandverf\u00fcgbarkeit im Gigabit-Bereich \u00fcber alle Technologien konzentriert sich besonders auf st\u00e4dtische Gebiete. Dort haben im Jahr 2020&nbsp;74,6&nbsp;% der Haushalte einen Gigabitanschluss. In l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gebieten ist der Anteil mit 16,7&nbsp;% im Jahr 2020 deutlich geringer. Wird dabei die Verteilung der Technologie betrachtet, haben Mitte 2020&nbsp;70,7&nbsp;% der Haushalte in st\u00e4dtischen und 7,8&nbsp;% der Haushalte in l\u00e4ndlichen Gebieten einen Gigabitanschluss \u00fcber CATV. Ein Gigabitanschluss \u00fcber Glasfaser steht 17,6&nbsp;% der Haushalte in st\u00e4dtischen und 8,9&nbsp;% in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zur Verf\u00fcgung. Damit haben Haushalte in l\u00e4ndlichen Gebieten einen Gigabitanschluss \u00fcberwiegend \u00fcber Glasfaser, w\u00e4hrend st\u00e4dtische Gebiete eher \u00fcber CATV versorgt werden.<br><br>Eine unterschiedliche Verf\u00fcgbarkeit zwischen st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlicheren Gebieten zeigt sich ebenfalls bei den Bundesl\u00e4ndern. Den h\u00f6chsten Anteil von Haushalten mit Gigabitanschl\u00fcssen \u00fcber alle Technologien eines Fl\u00e4chenbundeslandes erreicht Schleswig-Holstein mit 74,0&nbsp;% im Jahr 2020, gefolgt von Nordrhein-Westfalen mit 62,0&nbsp;%. Den geringsten Anteil von Haushalten mit Gigabitanschl\u00fcssen \u00fcber alle Technologien eines Fl\u00e4chenbundeslandes erreicht Sachsen-Anhalt mit 12,0&nbsp;% im Jahr 2020, nach Brandenburg mit 22,1&nbsp;%. Im Vergleich liegt die Verf\u00fcgbarkeit in den drei Stadtstaaten Berlin, Bremen und Hamburg deutlich \u00fcber 90&nbsp;%.<br><br>Bei der der Berechnung der Daten werden unterschiedliche Datenquellen verwendet. Neben dem digitalen Landschaftsmodell des BKG und Open Street Map werden mehr als 500 Telekommunikationsunternehmen (TKU) in Deutschland nach deren aktuellen Versorgungsdaten befragt. Diese Daten werden zur Wahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen der TKU auf Ebene von 250x250-Meter-Rasterzellen aggregiert und nach sieben Bandbreitenklassen gruppiert. W\u00e4hrend dabei reine Glasfasernetze mit \u00fcber 1&nbsp;000 Mbit/s bereits seit Ende 2015 betrachtet werden, erfolgt eine detailliertere Betrachtung der Klasse aufgrund j\u00fcngster technischer Entwicklungen erst seit Ende 2018.<br><br>Methodisch ist zu beachten, dass die Daten zur Breitbandverf\u00fcgbarkeit von den TKU aufgrund fehlender gesetzlicher Grundlagen auf freiwilliger Basis bereitgestellt werden. Des Weiteren beziehen sich die angegebenen Verf\u00fcgbarkeiten auf die verlegte Technik der TKU. Die tats\u00e4chlich nutzbare Breitbandverf\u00fcgbarkeit vor Ort ist davon zu unterscheiden. Weiterf\u00fchrende Informationen zum Thema Breitbandmessung finden sich im Jahresbericht der Bundesnetzagentur.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"Breitbandatlas des Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","source_organisation_1_short":"Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVi)","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmvi.de/DE/Home/home.html\"><img src=\"https://g205sdgs.github.io/sdg-indicators/public/logos/bmvi.png\" alt=\" Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (BMVi)\" title=\"Klicken Sie hier um zu der Homepage der Organisation zu gelangen\" style=\"border: transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmvi.de/DE/Themen/Digitales/Breitbandausbau/Breitbandatlas-Karte/start.html","source_url_text_1":"Der Breitbandatlas","history_active_1":true,"history_indicator_1":"9.1.b Breitbandausbau \u2013 Anteil der Haushalte mit Zugang zu Gigabit-Breitbandversorgung","history_target_1":"Fl\u00e4chendeckender Aufbau von Gigabitnetzen bis 2025","data_show_map":null,"data_keywords":null,"data_start_values":["a) time series","b) target (min)","all line-based technologies","pure fiber optic networks (fttb/h)","cable television (catv)"],"data_footnote":null,"computation_units":"F\u00fcr \u2265 1&nbsp;000 Mbits/s f\u00fcr reine Glasfasernetze (FTTB/H) , CATV (Kabel) und alle leitungsgebundenen Technologien, in&nbsp;% der Haushalte","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2021","graph_title":"Breitbandverf\u00fcgbarkeit in Deutschland","graph_type":"line","graph_min_value":null,"graph_max_value":null,"stackedBar":null,"national_geographical_coverage":"Deutschland","national_data_update_url_text":"2021-02-25: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/4e01c482d8d452cd69b0d52a23fe2d88f37c4d25","national_metadata_update_url_text":"2021-02-25: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/Nachhaltige-Entwicklung-Deutschland/open-sdg-data-starter/commit/cb29b8529925123481091eaf068c1bede9afea15","page_content":"<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <h3>\n    </h3>\n  </div>","en":{"language":"en","national_indicator_available":"xxx","dns_indicator_definition":"xxx","dns_indicator_intention":"xxx","indicator_name":"xxx","section":"Innovation","postulate":"Shaping the future with new solutions","content_and_progress":"<i>Text from the Indicator Report 2020</i><br><br>xxx","history_indicator_1":"9.1.b","history_target_1":null,"data_keywords":null,"data_footnote":null,"computation_units":null,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2020","graph_title":null,"national_geographical_coverage":"Germany","page_content":""}}}