{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Material deprivation and severe material deprivation","dns_indicator_definition":"Material deprivation describes the lack of specific consumer goods and the involuntary foregoing of discretionary consumption for financial reasons. The two indicators represent the proportion of people out of the total population who are deemed to suffer either material deprivation (1.1.a) or severe material deprivation (1.1.b). The designation of (severe) material deprivation applies to all people whose household meets at least three (severely materially deprived: at least four) of nine defined criteria reflecting the financial restrictions of the household.","dns_indicator_intention":"The indicator \u201cmaterial deprivation\u201d also is part of the extensive reporting on poverty and wealth conducted by the Federal Government. By identifying individual deficiencies, it aims to act as a substitute for illustrating living conditions threatened by poverty. The target is to combat material deprivation, therefore both, the percentage of persons who are materially as well as severely materially deprived, should stay below the level within the European Union.","dns_indicator_definition_new":"Die Indikatoren stellen den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung (in Prozent) dar, der als materiell und sozial depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell und sozial depriviert (1.1.b) gilt. Materielle und soziale Deprivation (Entbehrung) beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Die (erhebliche) materielle und soziale Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von dreizehn vorgegebenen Kriterien, die die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens f\u00fcnf (erheblich materiell und sozial depriviert: mindestens sieben) erf\u00fcllt. Sechs der dreizehn Kriterien beziehen sich dabei auf Einzelpersonen und sieben auf den gesamten Haushalt.","dns_political_intention":"Der Indikator \u201ematerielle und soziale Deprivation\u201c (auch: materielle und soziale Entbehrung) soll durch die Identifikation individueller Mangelsituationen zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Er ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung.","political_target":"1.1.a: Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten<br>1.1.b: Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt halten","type_target":"1.1.a: Gleichbleibende Zielvorgabe in jedem Jahr<br>1.1.b: Gleichbleibende Zielvorgabe in jedem Jahr","data_state":"30.04.2025","indicator_name":"Material deprivation and severe material deprivation","section":"Poverty","postulate":"Limiting poverty","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":"<p style=\"opacity: 0.5\"><b>Text from the <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indicator Report 2022&nbsp;</a></b><br><br>The data is drawn from the Europe-wide harmonised annual Statistics on Income and Living Conditions (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) which is incorporated into the microcensus with extensive methodological changes from the 2020&nbsp;survey year onward due to increasing requirements on data with respect to actuality and provision of more detailed regional results. As a consequence, the data since survey year 2020&nbsp;are not comparable with prior survey years. <br><br>The selected survey variables are expenditures based on a lifestyle that is considered appropriate, desirable or even necessary in Europe. These nine criteria used to characterise material deprivation are standardised across all countries in which <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> is conducted, thereby allowing Europe-wide comparisons. Survey results are derived from self-assessment of households. According to the definition of <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>, households are characterized to suffer from (severe) material deprivation, if they fulfil at least three (severe material deprivation: at least four) of the following nine criteria:<br><br>   1.\tFinancial difficulties to pay for rent, mortgages, or utility bills on time.<br><br>   2.\tFinancial difficulties to ensure adequate heating in the residence.<br><br>   3.\tFinancial difficulties to meet unplanned expenditures of a specific amount from one\u2019s own financial resources.<br><br>   4.\tFinancial difficulties to eat meat, fish or an equivalent vegetarian meal every second day.<br><br>   5.\tFinancial difficulties to spend one week\u2019s holidays per year outside the actual residence.<br><br>   6.\tLack of a car in the household due to financial reasons.<br><br>   7.\tLack of a washing machine in the household due to financial reasons.<br><br>   8.\tLack of a colour TV in the household due to financial reasons. <br><br>   9.\tLack of a telephone in the household due to financial reasons.<br><br>Until 2019, the shares of the population experiencing both material deprivation and severe material deprivation declined over time for Germany as in the European Union (<abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) as a whole. At all times, the values for Germany were always significantly lower than those for the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>.<br><br>In 2020&nbsp;13.4&nbsp;% of the population in Germany were affected by material deprivation. This value is slightly higher than the value for the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> population that is 13.3&nbsp;%, which was calculated by the Statistical Office of the European Union (<abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>) excluding the United Kingdom (Brexit) for the first time in 2020. For this reason, and due to the above-mentioned methodological changes to the survey design, the value is only comparable with the previous year\"s figures to a limited extent. Even after the <abbr title=\"United Kingdom\" tabindex=\"0\">UK</abbr>\"s <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> exit and methodological adjustments to the survey, the rate of people experiencing severe material deprivation in Germany in 2020&nbsp;remained below the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> figure of 5.9&nbsp;% at 5.6&nbsp;%. The German government\"s target for severe material deprivation was thus just achieved.<br><br>The indicator on \"severe material deprivation\" has been redefined and expanded in the <abbr title=\"European Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> as part of the Europe 2030&nbsp;targets, in that additional criteria on social deprivation are now also taken into account. At the European level, therefore, only the indicators \"rate of (severe) material and social deprivation\" will be provided in the future. A corresponding adjustment of the goals and indicators of the German Sustainability Strategy will therefore be necessary.</p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('Eurostat', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationEurostat\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_MDSD07/default/table?lang=en","source_url_text_1":"Material and social deprivation rate - <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [ilc_mdsd07]","source_url_alert_1":"Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11/default/table?lang=en","source_url_text_1b":"Severe material and social deprivation rate - <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> table [ilc_mdsd11]","source_url_alert_1b":"Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.a Material deprivation","weather_indicator_1_year_a":2024,"weather_indicator_1_year_b":2023,"weather_indicator_1_year_c":2022,"weather_indicator_1_year_d":2021,"weather_indicator_1_year_e":2020,"weather_indicator_1_year_f":2019,"weather_indicator_1_year_g":2018,"weather_indicator_1_year_h":2017,"weather_indicator_1_year_i":2016,"weather_indicator_1_year_j":2015,"weather_indicator_1_target":"Keep the proportion of persons who are materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_1_target_1":"Keep the proportion of persons who are materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2023 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_i":null,"weather_indicator_1_target_1_item_i_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_j":null,"weather_indicator_1_target_1_item_j_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_j_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch). Die Bewertung des Indiaktors kann daher nur f\u00fcr das Berichtsjahr 2023&nbsp;durchgef\u00fchrt werden und auch diese ist unsicher, da nur vier statt wie sonst \u00fcblich sechs Datenpunkte f\u00fcr die Bewertung zur Verf\u00fcgung standen.","weather_indicator_1_target_2":"Keep the proportion of persons who are materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":null,"weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":null,"weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":null,"weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Assessment suspended","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Evaluation due to limited comparability not possible.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"In 2019 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"In 2018 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_h":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_h_title":"In 2017 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_i_title":"In 2016 the target value or a better value was achieved and the average change did not point in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_j":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_j_title":"In 2015 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_1_target_2_item_j_valid":false,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"1.1.b Severe material deprivation","weather_indicator_2_year_a":2024,"weather_indicator_2_year_b":2023,"weather_indicator_2_year_c":2022,"weather_indicator_2_year_d":2021,"weather_indicator_2_year_e":2020,"weather_indicator_2_year_f":2019,"weather_indicator_2_year_g":2018,"weather_indicator_2_year_h":2017,"weather_indicator_2_year_i":2016,"weather_indicator_2_year_j":2015,"weather_indicator_2_target":"Keep the proportion of persons who are severely materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_2_target_1":"Keep the proportion of persons who are severely materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"In 2023 the target value was missed and the indicator had not moved towards the target on average over the previous changes.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"No assessment possible.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_h":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_h_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_i":null,"weather_indicator_2_target_1_item_i_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_i_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_j":null,"weather_indicator_2_target_1_item_j_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_j_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch). Die Bewertung des Indiaktors kann daher nur f\u00fcr das Berichtsjahr 2023&nbsp;durchgef\u00fchrt werden und auch diese ist unsicher, da nur vier statt wie sonst \u00fcblich sechs Datenpunkte f\u00fcr die Bewertung zur Verf\u00fcgung standen.","weather_indicator_2_target_2":"Keep the proportion of persons who are severely materially deprived considerably below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_item_a":null,"weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_b":null,"weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_c":null,"weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":null,"weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Assessment suspended","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Evaluation due to limited comparability not possible.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"In 2019 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"In 2018 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_h":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_h_title":"In 2017 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_2_item_h_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_i":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_i_title":"In 2016 the target value or a better value was achieved and the average change did not point in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_2_item_i_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_j":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_j_title":"In 2015 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.","weather_indicator_2_target_2_item_j_valid":false,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is neither possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years nor to calculate the weather symbol (break in time series).<br>\u2022 For the EU: 2019&nbsp;data estimated by <abbr title=\"European Statistical Office\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>, from 2020: <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(without <abbr title=\"United Kingdom\" tabindex=\"0\">UK</abbr>).","graph_title":"Materially and socially deprived and severely materially and socially deprived persons","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Time series","value":"a) Material and social deprivation"},{"field":"Time series","value":"b) Severe material and social deprivation"},{"field":"Area","value":"European Union"},{"field":"Area","value":"Germany"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":25.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":5.5}],"national_geographical_coverage":"Germany/Eropean Union","rating":"1.1.a: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol Leicht bew\u00f6lkt\"/></a><br>1.1.b: <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2024 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol Leicht bew\u00f6lkt\"/></a>","target_description":"Sowohl der Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind (1.1.a), als auch der Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind (1.1.b), soll jedes Jahr unter dem entsprechenden Anteil in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> liegen.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung wird f\u00fcr jedes Jahr die Differenz zwischen dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert und dem Wert f\u00fcr Deutschland gebildet. F\u00fcr beide Indikatoren werden (aufgrund methodischer \u00c4nderungen am Erhebungskonzept) die Indikatorwerte von 2020&nbsp;bis 2024&nbsp;betrachtet.<br><br>Die Differenz ist bei beiden Indikatoren f\u00fcr das Jahr 2024&nbsp;positiv, d. h. der Anteil in Deutschland ist jeweils niedriger als der Anteil in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>. Die politisch festgelegten Ziele sind in 2024&nbsp;erreicht, aber die Differenzen haben sich in den letzten f\u00fcnf Jahren aber stetig verringert, sodass die indikatoren f\u00fcr Jahr 2024&nbsp;mit \"Leicht bew\u00f6lkt\" bewertet werden.<br><br><u>Hinweis:</u> Der Bezug auf die Anteile in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> als Zielgr\u00f6\u00dfen bedeutet, dass die Indikatoren positiv bewertet werden k\u00f6nnen, auch wenn sich die Anteile der (erheblich) materiell und sozial deprivierten Bev\u00f6lkerung in Deutschland erh\u00f6ht haben.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Material and social deprivation: keep the proportion below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.\" alt=\"Weathersymbol: Clouded sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Severe material and social deprivation: keep the proportion below the <abbr title=\"European Union consisting of 27&nbsp;member states (without United Kingdom)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-level by 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"In 2024 the target value or a better value was achieved, but the average change pointed in the direction of deterioration.\" alt=\"Weathersymbol: Clouded sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluations of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2024)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-05-26","national_data_updated_date":"2025-05-26","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1","language":"en","weather_indicator_1_target_2_note":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years to evaluate the development of the indicators in these years (break in time series).","weather_indicator_2_target_2_note":"The \"Life in Europe\" survey (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), which was previously conducted separately, was integrated into the microcensus as a sub-sample in 2020. Due to the change from a voluntary survey to a survey requiring information in part, combined with a new sample composition, it is not possible to compare the data of the survey year 2020&nbsp;with previous years to evaluate the development of the indicators in these years (break in time series)."}