{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.3","indicator_display":"15.3","indicator_sort_order":"15-3","permalink":"/15-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bodenversiegelungsgrad","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Bodenversiegelungsgrad stellt die Bedeckung der Bodenoberfl\u00e4che mit wasserundurchl\u00e4ssigem Material (in Prozent) aufgrund von Stadtentwicklung und Infrastrukturausbau dar. Der Indikator wird durch eine halbautomatische Klassifizierung auf Grundlage des kalibrierten NDVI (Normalized Difference Vegetation Index, Normalisierter differenzierter Vegetationsindex) berechnet.","dns_political_intention":"Boden ist eine wichtige nat\u00fcrliche Ressource. Seine Versiegelung ist eine der gravierendsten Formen der Bodendegradation. Versiegelte B\u00f6den wirken sich negativ auf die biologische Vielfalt, die Kohlenstoffspeicherung, die hydrologischen Eigenschaften des Bodens, die \u00d6kosystemleistungen und den Ressourcenschutz aus. Es ist ein elementarer Baustein einer nachhaltigen Bodenbewirtschaftung, die Bodendegradation zu reduzieren.","political_target":"Sinkende Zunahme der Bodenversiegelung","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Bodenversiegelungsgrad","section":"Bodendegradation","postulate":"B\u00f6den und deren \u00d6kosystemleistungen erhalten","target_id":"15.3.1","previous":"15-2","next":"15-4","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #56c02b; font-size: large\">15.3&nbsp;Bodenversiegelungsgrad</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de/ueber-copernicus\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('X', 'En')\">X</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de/ueber-copernicus\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('X', 'En')\">X</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de/ueber-copernicus\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('X', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/cop.png\" alt=\"X\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationX\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.destatis.de/EN/Themes/Society-Environment/Environment/Environmental-Economic-Accounting/ecosystem-account/_node.html","source_url_text_2":"Ecosystem accounts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"15.3 Bodenversiegelungsgrad","weather_indicator_1_year_a":2018,"weather_indicator_1_year_b":2015,"weather_indicator_1_year_c":2012,"weather_indicator_1_year_d":2009,"weather_indicator_1_year_e":2006,"weather_indicator_1_target":"Sinkende Zunahme der Bodenversiegelung","weather_indicator_1_target_1":"Sinkende Zunahme der Bodenversiegelung","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"<br>Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Seit dem Berichtsjahr 2018&nbsp;liegen Daten in einer h\u00f6heren Aufl\u00f6sung vor, so dass die Bodenversiegelung ab 2018&nbsp;r\u00e4umlich detaillierter und realistischer abgebildet wird. Dadurch ist eine Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":false,"show_line":true,"graph_type":"bar","graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":10.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"graph_series_breaks":[{"value":10.5}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"","target_description":"Die Zunahme des Bodenversiegelungsgrads soll sinken.<br><br>Keine Bewertung m\u00f6glich. Zu wenig Datenpunkte.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Bodenversiegelungsgrad: Sinkende Zunahme\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(No evaluation possible)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"15.3","target_number":"15.3","goal_number":"15","graph_title":"Bodenversiegelungsgrad","language":"en"}