{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.3.b","indicator_display":"4.3.b","indicator_sort_order":"4-3-b","permalink":"/4-3-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der 17&nbsp;bis 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen, der ein Gymnasium oder eine berufliche Schule, die zur Hochschul-/ Fachhochschulreife f\u00fchrt, besucht oder die Hochschul-/Fachhochschulreife bereits erreicht hat, an allen 17- und 18-J\u00e4hrigen dar. Er zeigt die Differenz zwischen den entsprechenden Anteilen der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit \u201eKeiner Risikolage\u201c und der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit \u201eMindestens einer Risikolage\u201c. Die drei Risikolagen sind die soziale Risikolage, die Risikolage formal gering qualifizierter Eltern und die finanzielle Risikolage.","dns_political_intention":"Bildung ist eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr Teilhabe, Wohlstand sowie wirtschaftliche und gesellschaftliche Weiterentwicklung. Ein geringerer Einfluss der sozialen Herkunft auf den Bildungsweg von Kindern und Jugendlichen ist ein Indikator f\u00fcr die Chancengerechtigkeit im Bildungssystem.","political_target":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> angleichen","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Anteil der 17 bis 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","section":"Soziale Lage und Bildung","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","target_id":"4.3.1","previous":"4-3-a","next":"5-1-a","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #c5192d; font-size: large\">4.3.b Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\">Nationaler Bildungsbericht</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bildungsbericht.de/en/the-national-report-on-education/education-in-germany?set_language=en\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Nationaler Bildungsbericht', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/nbb.png\" alt=\"Nationaler Bildungsbericht\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationNationaler Bildungsbericht\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.3.b Anteil der 17 und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_target":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen","weather_indicator_1_target_1":"Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"No assessment possible.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Risikolage: Soziales Risiko, Risiko formal gering qualifizierter Eltern und finanzielles Risiko.<br>&nbsp;&nbsp;- Soziales Risiko: Eltern sind nicht erwerbst\u00e4tig.<br>&nbsp;&nbsp;- Risiko formal gering qualifizierter Eltern und finanzielles Risiko: Armutsgef\u00e4hrdung auf Basis des bundesweiten Haushalts\u00e4quivalenzeinkommens.","span_gaps":false,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"XXXDifferenz zwischen 'Keine Risikolage' und 'Mindestens eine Risikolage'"},{"field":"Series","value":"XXXNach Anzahl der Risikolagen"},{"field":"XXXRisikolage","value":"XXXKeine Risikolage"},{"field":"XXXRisikolage","value":"XXXMindestens eine Risikolage"}],"rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Durchschnittswert zielte in 2023 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Wolke\"/></a>","target_description":"Die Differenz der Anteile der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung zwischen Personen \"ohne Risikolage\" und Personen mit \"mindestens einer Risikolage\" soll verringert werden.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung weist die durchschnittliche Entwicklung der letzten sechs Jahre (trotz geringer Verbesserung im Jahr 2023) eine Steigerung auf. Der Indikator 4.3.b wird f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Wolke\" bewertet.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Anteil der 17&nbsp;und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung: Differenz zwischen den Gruppen \u201eKeine Risikolage\u201c und \u201eMindestens eine Risikolage\u201c verringern bzw. angleichen\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"In 2023 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.\" alt=\"Weathersymbol: cloud\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-05-19","indicator_number":"4.3.b","target_number":"4.3","goal_number":"4","graph_title":"Anteil der 17- und 18-J\u00e4hrigen mit (angestrebter) Studienberechtigung","language":"en"}