{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt die durchschnittliche normalerweise geleistete w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4tern (in Stunden) dar, bezogen auf alle M\u00fctter <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4ter mit Kindern unter 18&nbsp;Jahren im Haushalt. Dabei wird die Summe der von M\u00fcttern <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4tern normalerweise geleisteten Arbeitsstunden je Woche durch die Anzahl der M\u00fctter <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> V\u00e4ter geteilt.","dns_political_intention":"Eine Ann\u00e4herung der durchschnittlichen Wochenarbeitszeiten von M\u00fcttern und V\u00e4tern soll die wirtschaftliche Eigenst\u00e4ndigkeit von M\u00fcttern st\u00e4rken, insbesondere auch f\u00fcr den Fall der Trennung und im Alter. Eine Ann\u00e4herung der Arbeitszeiten kann eine partnerschaftliche Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und umgekehrt.","political_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"06.02.2025","indicator_name":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","section":"Equality","postulate":"Promoting equal opportunities in society","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-d","next":"5-1-f","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #ff3a21; font-size: large\">5.1.e Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\">Federal Statistical Office</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/EN/Home/_node.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/destatis.png\" alt=\"Federal Statistical Office\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationFederal Statistical Office\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.e Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_year_h":2016,"weather_indicator_1_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_target_1":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2022 the average development aimed in the right direction, but in the previous year there had been a development in the wrong direction or no change at all.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2021 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2020 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2019 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2018 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2017 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_h_title":"In 2016 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","data_footnotes":"<br>Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter (mit Kindern unter 18 Jahren im Haushalt)","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Time series","value":"Mothers"},{"field":"Time series","value":"Fathers"}],"graph_limits":[{"maximum":50.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":0.5},{"value":13.5}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2023 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Sonne\"/></a>","target_description":"Die Differenz der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit zwischen M\u00fcttern und V\u00e4tern soll sinken.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung, die nicht weiter definiert, ob das politisch festgelegte Ziel durch einen Anstieg der Arbeitszeit der M\u00fctter oder eine Verringerung der Arbeitszeit der V\u00e4ter erfolgen soll, fand im Durchschnitt der letzten sechs Jahre, wie auch im letzten Jahr (2023), die gew\u00fcnschte Verringerung der Differenz statt. Der Indikator 5.1.e wird f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Sonne\" bewertet.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern: Ann\u00e4herung der Erwerbsarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"In 2023 both the average value and the previous annual change pointed in the right direction.\" alt=\"Weathersymbol: Sun\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-04-09","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5","language":"en"}