{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.c","indicator_display":"8.5.c","indicator_sort_order":"8-5-c","permalink":"/8-5-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"dns_indicator_definition_new":"Der Indikator stellt den Anteil der Besch\u00e4ftigten (in Prozent) dar, der in Betrieben mit Branchen-/Fl\u00e4chentarifvertrag oder Firmen-/Haustarifvertrag arbeitet.","dns_political_intention":"Mit Tarifvertr\u00e4gen k\u00f6nnen Arbeitsbedingungen dauerhaft, zukunftsgerichtet und mitbestimmt gesichert werden. Auch die Richtlinie (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) 2022/2041&nbsp;\u00fcber angemessene Mindestl\u00f6hne in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Mindestlohn-Richtlinie) betont die Bedeutung von Tarifvertr\u00e4gen f\u00fcr die Sicherung angemessener Arbeitsbedingungen. Vor diesem Hintergrund verpflichtet die Richtlinie Mitgliedstaaten mit einer \"tarifvertraglichen Abdeckung\" von weniger als 80&nbsp;Prozent, einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen zu erstellen.","political_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","type_target":"Zielrichtungsvorgabe","data_state":"15.01.2025","indicator_name":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","section":"Employment","postulate":"Soziale Gerechtigkeit steigern, gerechte und gute L\u00f6hne st\u00e4rken","target_id":"8.5.2","previous":"8-5-ab","next":"8-6","content_and_progress":"<p><b style= \"color: #a21942; font-size: large\">8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse</b><br><br></p>","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\">Institut for Employment Research</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://iab.de/en/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('the Institut for Employment Research', 'En')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgEn/iab.png\" alt=\"Institut for Employment Research\" title=\" Click here to visit the homepage of the organizationInstitut for Employment Research\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://iab.de/daten/daten-zur-tarifbindung-und-betrieblichen-interessenvertetung/","source_url_text_1":"Daten zur Tarifbindung und betrieblichen Interessenvertretung","source_url_alert_1":"the Institut for Employment Research","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.c Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","weather_indicator_1_year_a":2023,"weather_indicator_1_year_b":2022,"weather_indicator_1_year_c":2021,"weather_indicator_1_year_d":2020,"weather_indicator_1_year_e":2019,"weather_indicator_1_year_f":2018,"weather_indicator_1_year_g":2017,"weather_indicator_1_target":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse bis 2030&nbsp;erh\u00f6hen","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"In 2022 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"In 2021 the average value aimed in the wrong direction or indicates stagnation, but the previous year had shown a turn in the desired direction.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"In 2020 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"In 2019 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"In 2018 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"In 2017 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Federal Statistical Office (Destatis), 2025","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Time series","value":"XXXTarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Germany","rating":"<a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2023 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol Blitz\"/></a>","target_description":"Der Anteil der tarifgebundenen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse soll steigen.<br><br>Ausgehend von der Zielformulierung deuten sowohl der aktuelle Wert, als auch die durchschnittliche Ver\u00e4nderung der letzten sechs Jahre in Richtung einer Verringerung. Entsprechend wird Indikator 8.5.c f\u00fcr das Jahr 2023&nbsp;mit \"Gewitter\" bewertet.","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse: Increase\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/en/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"In 2023 neither the average value nor the last change pointed in the right direction.\" alt=\"Weathersymbol: Thuder strom\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Evaluation of the indicator report 2022 relating to the reporting year 2023)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2025-05-19","national_data_updated_date":"2025-02-19","indicator_number":"8.5.c","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Tarifgebundene Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse","language":"en"}