{"data":{"Year":["2024","2023","2025","01.03.2023 - 30.08.2023","01.09.2023 - 30.08.2024"],"Units":["Anzahl","Anzahl","Anzahl","Anzahl","Anzahl"],"Series":["<u>Zeitreihe des Indikators:</u> Nachhaltigkeitszertifizierte Kultur- und Medieneinrichtungen","<u>Zeitreihe des Indikators:</u> Nachhaltigkeitszertifizierte Kultur- und Medieneinrichtungen","<u>Zeitreihe des Indikators:</u> Nachhaltigkeitszertifizierte Kultur- und Medieneinrichtungen","<u>Zus\u00e4tzliche Zeitreihe:</u> Produktionen audiovisueller Medien, bei denen \u00f6kologische Standards eingehalten wurden","<u>Zus\u00e4tzliche Zeitreihe:</u> Produktionen audiovisueller Medien, bei denen \u00f6kologische Standards eingehalten wurden"],"Value":[77.0,null,null,82.0,234.0]},"edges":[]}