{"Year":[1999,2000,2001,2002,2003,2004,2005,2006,2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022,2023,2030,2025,1999,2000,2001,2002,2003,2004,2005,2006,2007,2008,2009,2010,2011,2012,2013,2014,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2022,2023,2030,2025],"Units":["Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent","Prozent"],"Zeitreihe":["In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes"],"Value":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,21.3,23.8,28.1,30.9,33.9,35.2,35.9,35.6,37.3,null,null,19.3,19.5,18.5,19.7,24.0,24.0,26.6,26.9,27.8,28.7,29.9,30.8,30.6,30.6,30.6,32.1,33.6,null,35.2,null,37.6,null,39.6,null,null,null,null]}